Иван СТРЕЛЬЦОВ ЧЕРНАЯ СМЕРТЬ

Впереди пятьдесят лет необъявленных войн, я подписал контракт на весь срок.

Эрнест Хемингуэй

Вызов к начальнику полковой разведки для старшего лейтенанта Синицына особым событием не являлся. В конце концов, он командует одним из взводов разведроты и фактически находится в подчинении начальника полковой разведки майора Канина Ивана Сергеевича.

Особым оказался прием, какой майор оказал взводному. В палатке, где квартировал Канин, уже был накрыт стол. На гладком пластике раскладного пляжного столика стояла запечатанная бутылка «Столичной», тут же расположились с полдюжины грязно-белых вареных яиц, серый хлеб, нарезанный грубыми ломтями, так же грубо порезанная полукопченая колбаса и соленое, с легкой желтизной, сало. Освежал угощение пучок молодого зеленого лука.

Сам майор сидел на раскладном алюминиевом стуле и любовно протирал граненые стаканы. В полку все знали, что у начальника разведки целый набор гранчаков, шесть штук, и бережет он их как зеницу ока. Что-то вроде счастливого талисмана.

— Разрешите войти? — произнес старший лейтенант, всунув в палатку голову.

— А-а, Александр Иванович. Заходи, дорогой. — И тут же подвинул складной стул. Когда старший лейтенант сел, принялся расспрашивать: — Как дела во взводе, серьезных проблем нет?

— Да все в пределах нормы, — коротко ответил Синицын, не желая выносить сор из избы. Что бы ни произошло во взводе, решать ему самому, ну, может, с ротным. Он ближайшая руководящая инстанция. А большие начальники, они только и могут приказы отдавать да взыскания навешивать. Поэтому лишний раз промолчать — себе в убыток.

— Это хорошо, — кивнул майор, берясь за тонкое горлышко «Столичной». — Хорошо, говорю, когда во взводе нет проблем, которые не может разрешить сам взводный. Время, я смотрю, обеденное, ну и нам не грех перекусить. — Водка с веселым бульканьем полилась на дно граненого стакана...

Наполнив стаканы до половины, Канин один протянул Александру и предложил:

— Давай, старлей, за разведку выпьем. Негромко чокнулись и осушили стаканы одним глотком. Водка, к удивлению Синицына, оказалась настоящей, «казенной», в здешних краях богатство неописуемое, отчего у старшего лейтенанта закрались кое-какие сомнения...

А майор, указав на разложенное угощение, великодушно предложил:

— Ты ешь, закусывай, Александр Иванович. — Сам сграбастал вареное яйцо и, ударив его об угол стола, стал чистить. Освободив его от скорлупы, откусил половину и тут же беззлобно выругался: — Переварил-таки, шельмец.

Потом они снова выпили, старлей закусывал вяло, но алкоголь его не брал. Пасмурные думы сушили голову разведчика. Хотя начальник, радушно потчевавший его армейскими разносолами, ни о чем не спрашивал. Да ничего и сам не говорил, что было еще подозрительней.

Когда бутылка наконец опустела, а на столе остались лишь хлебные крошки, осколки скорлупы да кристаллы соли, начальник полковой разведки предложил:

— Может, по кваску? Тут наши бойцы из хозвзвода наловчились квас делать не хуже домашнего.

Синицын отрицательно покачал головой, про себя обреченно подумав: «Ну, если Ванька Каин расщедрился на квас, не иначе, как теперь потребует душу бесу заложить».

Майор тоже не стал пить чудо-квас, а внимательно посмотрел на сидящего напротив молодого офицера и вдумчиво заговорил:

— Вот для чего я тебя позвал, Александр Иванович. Ты район «пастушьего колодца» хорошо знаешь?

— С группой ходил пару раз, — уклончиво ответил Синицын, еще не понимая, зачем задан вопрос. Но было уже поздно, Канин вцепился в него мертвой хваткой. Майор был матерым разведчиком и, если требовалось, из допрашиваемого выжимал, как из мокрой тряпки, всю информацию до последней капли.

— А точнее, сколько раз?

— Четыре раза конкретно туда ходили, и еще два через этот район.

— Значит, ориентируешься, как у себя дома, — попытался подытожить майор, но старший лейтенант поспешил уточнить:

— В пределах боевой обстановки.

— Само собой, — кивнул майор, — не в турпоход ходили. — На некоторое время в палатке повисла тишина, стали слышны даже посторонние шумы снаружи.

— Есть у меня, Синицын, информация, — неожиданно заговорил начальник разведки, хитро прищурив левый глаз, — что в одном из своих рейдов ты в том районе заложил тайник.

— Да вы что, товарищ майор, — возмутился Синицын, готовый присягнуть на своем офицерском удостоверении, а если этого окажется недостаточно, то и побожиться, что это наглая ложь. Хотя на самом деле три месяца назад в засаду его группы попал небольшой караван, идущий из-за границы. Боевиков было около полутора десятков, разведчики уничтожили их при помощи холодного оружия. Груз, состоявший из боеприпасов и продовольствия, частично уничтожили, частично забрали с собой, чтобы отчитаться перед начальством. А еще часть старший лейтенант решил спрятать, на войне ведь всякое бывает, особенно в разведке. И это страшно, когда неожиданно среди враждебных гор у тебя остается последний патрон, последний сухарь или последняя граната. Вот на всякий пожарный случай разведчики и заложили тайник. А так как боевая обстановка не только закаляет дух и тело бойца, но еще и обогащает воинскую мудрость, то умудренные жизненным опытом разведчики — народ прижимистый и отдавать свое добро за красивые глаза чужому дяде ни в жизнь не станут, лучше для себя про запас запрячут.

Но Синицын больше ничего не успел сказать, Канин его мгновенно укоротил:

— Не юродствуй, старлей, точно знаю, что тайник заложил.

— Ну, товарищ майор, — с деланым огорчением развел руками взводный. — Вам не в разведке служить, а в «особом отделе» колоть шпионов.

— Короче, Склифосовский, что за начинка? — Канин, как изголодавший волкодав, вцепился в свою жертву, дожимая Синицына.

— Да самая обыкновенная, — ответил со вздохом старший лейтенант, размышляя про себя: «Какая сука заложила? Если узнаю — пришибу», и стал перечислять: — Харчей там из расчета на две недели. Патронных цинков пять штук, сотня гранат ручных, пополам на пополам «фенечки» и «эргэшки», две сотни выстрелов к подствольнику. Да, еще четыре «ТМ-57», да они же неподъемные, заразы. Как говорится, тяжело нести, но жалко бросить, тоже упаковали в тайник. Ко всему прочему две аптечки. Тридцать килограммов пластита и там всякие навороты к нему, типа детонирующего шнура, разных взрывателей и бикфордовых фитилей. Вот вроде все.

— Аккумуляторные батареи не оставлял? — поинтересовался майор.

— А зачем? — искренне удивился Синицын. — Когда еще придется воспользоваться тайником, наверняка зарядка сядет.

— Тоже верно, — согласился Канин и несколько секунд, не говоря ни слова, внимательно смотрел на старшего лейтенанта. Наконец медленно заговорил, будто взвешивая каждое слово:

— Вчера меня вызвали в штаб группировки к самому командующему. Правда, там, кроме нашего генерала, был еще один генерал, не наш.

— Из разведки? — не удержался от вопроса Александр.

— Контрразведки, — коротко рубанул майор.

— Железный Феликс.

— Железней некуда, — кивнул начальник полковой разведки. — Сам понимаешь, что попал я на такой парад звезд неспроста.

— Ясный красный, — понимающе произнес старший лейтенант. Входящий в касту младшего офицерского состава, он весьма смутно представлял, как опасно находиться в обществе двух генералов, да еще из разных ведомств, эти водкой и шанежками угощать не будут.

— Официально здешние края находятся под протекторатом госбезопасности, — продолжал Канин. — А мы вроде как на подхвате, только из-за того, что местные чащобы изучили лучше товарищей в кожаных тужурках. То есть без нас никак не обойтись. В общем так: в районе «пастушьего колодца» будет работать диверсионная группа ФСБ, чего там чекисты замыслили, меня по ясным причинам в это не посвящали. Только распорядились оказать всю необходимую помощь. Короче, Александр Иванович, нужен им твой тайник, потому как будут гэбэшники работать автономно, и нужен толковый проводник. Выбор пал на тебя. Задача ясна?

— Так точно, — Синицын подскочил со своего места. — Кому прикажете передать взвод?

— Да кому же? — неопределенно пожал плечами майор. — Сдашь своему «замку». Вернешься

— примешь обратно.

— Когда выезжать?

— Никуда выезжать не надо. Диверсантов доставят сегодня в расположение полка, и этой же ночью вы вылетаете в рейд. А пока, Шурик, отдохни, выспись хорошенько. Я прямо как Мальчиш-Кибальчиш, чую, будет у тебя не легкий бой, но трудная битва...

— Разрешите идти? — не дослушав до конца почти отеческие наставления начальника, спросил Александр.

— Идите, старший лейтенант.

Часть 1

СЕКРЕТНЫЕ МАТЕРИАЛЫ (русская версия)

Все говорят, что ими движут идеалы.

А все дело в деньгах.

К/ф «Закупщик оружия»

ГЛАВА 1

Зажав сигарету между указательным и средним пальцами левой руки, правой Станислав Крылов вцепился в кожаный чехол рулевого колеса остромордого «Ауди». Великолепная машина не ехала, а буквально скользила по улицам австрийской столицы.

Второй секретарь посольства России, тридцатилетний красавец с атлетической фигурой, в дорогом эксклюзивном костюме, выглядел настоящим светским львом. Таким, для которых открыты все двери и им всегда рады, они украшение любого приема. Женщины тайно в них влюбляются, а мужчины уважают за эрудицию и собственное мнение. Как правило, на дипломатической службе карьерный рост им обеспечен без особых усилий. Станислав Сергеевич Крылов с отличием окончил МГИМО, удачно женился на дочери первого заместителя министра иностранных дел, пара симпатичных близняшек, вскоре родившаяся, заставила деда подумать об их будущем. И спустя какое-то время вся семья оказалась в сытой, спокойной Вене. Ну чем не жизнь?

«Когда все идет хорошо, обязательно жди неприятностей» — так считали древние евреи, Станислав где-то прочитал это изречение. Но он не прислушался к чужой мудрости, за что впоследствии пришлось расплачиваться...

Через полгода проживания в Австрии Крылова неожиданно пригласил к себе начальник внутренней безопасности посольства. Не вызвал, а именно пригласил, что было вполне естественно, и Станислав даже не насторожился, а зря. Дружеская беседа под рюмочку коньяка неожиданно завершилась демонстрацией видеофильма. Посещая австрийских проституток, Крылов считал это безобидной шалостью любителя «клубнички». Но, как оказалось, можно квалифицировать эту шалость по-другому — как «аморальный образ жизни», «супружеская измена», «повод для вербовки вражеской разведкой».

Перспектива оглашения этой видеозаписи была более чем конкретной. Жена (взбалмошная фригидная дура] сразу же подаст на развод, а ее не менее ненормальный папаша сделает все возможное, чтобы бывший зять оказался в представительстве где-нибудь в Центральной Африке, где местные вожди лакомятся дипломатами по большим праздникам.

Наполнив бокалы коньяком в очередной раз, контрразведчик успокоил провинившегося клерка и даже пообещал, что эту кассету никто и никогда не увидит, взамен нужно было всего-навсего подписать стандартный бланк, подтверждающий согласие сотрудничества. Выхода не было, и Станислав Крылов подписал, в одночасье превратившись в сексота, точнее говоря, в секретного сотрудника Федеральной службы безопасности под оперативным псевдонимом Херувим.

Работать на спецслужбу оказалось совсем не сложно, в основном работа заключалась в докладах об информации, услышанной на светских приемах, которые Крылов посещал довольно часто. После каждого такого мероприятия он запирался в своем кабинете и писал подробные рапорты-отчеты. Иногда Станислав получал микрофотоаппарат и задание сфотографировать кого-нибудь из иностранных гостей. Все это труда не представляло, и вскоре Станислав Сергеевич сжился с сексотом под кличкой Херувим.

Но последнее задание повергло Крылова в панический шок. Нужно было среди белого дня встретиться в городе с завербованным агентом и получить от него депешу.

— Это задание совершенно безопасно, — убежденно произнес шеф внутренней безопасности, инструктируя сексота. — Просто наш контингент хорошо известен здешним спецслужбам, и мы даже косвенно не хотим обозначать нашего агента. Станислав Крылов уже был осведомлен о методах работы контрразведки. Все сотрудники посольства в той или иной степени подвергаются проверке местных спецслужб. И если обнаруживалось, что фигурант более одного раза сталкивался с неизвестным лицом (пусть даже в разных местах], то это уже являлось поводом для разработки. На языке разведчиков это называется попасть «под колпак». Профессионалы знают свое дело, и неизвестно, что могут откопать сыскари, если плотно возьмутся...

— Вам ничего не грозит, — продолжал инструктировать Крылова главный посольский охранник. — Следуйте нашим рекомендациям, и все будет в порядке.

«Хорошо тебе рассуждать, сидя за оградой посольства», — со злостью подумал Крылов. Его живая фантазия уже демонстрировала ему, как под фотовспышки на его запястьях защелкиваются наручники. После чего следует публичное выдворение из Австрии, объяснение с «горячо любимым» тестем, а затем полная неизвестность... Ничего этого Станислав не сказал, потому что достаточно увяз, а в таком положении выход один. Куда ветер, туда и пух.

Воскресным утром, взяв жену и близняшек, второй секретарь посольства отправился на автомобильную прогулку. И жена, и дети были очень довольны, обычно у главы семьи на маленькие общие радости времени не хватало.

Сперва они посетили исторический музей, потом погуляли вдоль набережной, на центральной площади перед ратушей близнецы покормили заранее припасенными крошками голубей, и наконец, глава семьи предложил посетить кафе-кондитерскую «Восточные сладости».

Они расположились на открытой площадке с видом на Дунай. Дети, оккупировав столик, стали наперебой заказывать рахат-лукум, клубничный шербет и прочее. Жена, упорно и бесполезно сражающаяся с лишним весом, заказала зеленый чай и финики, варенные в меду, а Станислав остановил свой выбор на чашечке крепкого черного кофе по-турецки.

Агента, на встречу с которым он пришел, Крылов увидел сразу. Смуглолицый, дородный мужчина с широким восточным лицом, большими залысинами и тонкой ниткой смолянистых усов. Агент тоже пил кофе и читал газету, сложенную пополам.

Ровно в десять часов по европейскому времени агент взглянул на золотой циферблат наручных часов, бросил на край стола газету и опрокинул пустую чашку на блюдце. Так обычно поступают, когда гадают на кофейной гуще. Но в данном случае это был сигнал, что депеша доставлена в тайник. Агент не стал интересоваться, что же его ожидает в будущем согласно кофейному узору, небрежно подхватив с соседнего стула плащ, неторопливо направился к стоянке такси.

Крылов почувствовал, как у него бешено заколотилось сердце. Станиславу казалось, что стук этот слышат не только члены его семьи, но и другие посетители кафе. Но он нашел в себе силы остаться на своем месте и даже подтрунивать над близнецами. Наконец, когда праздничная трапеза подходила к концу, Станислав поднялся из-за стола, шепнув жене, что на минутку отлучится.

Крылов неспешно пересек открытую площадку и зашел в помещение кафе, повернул налево и прошел узким коридором в самый конец. Здесь, за блестящей полированной дверью находилась туалетная комната.

Запершись, Станислав миновал умывальник. В соседнем помещении, облицованном белым кафелем, был установлен такой же белый, блестящий унитаз с длинной, похожей на большой термос, хромированной колбой сливного бачка. Тайник находился в ручке слива. Влажными от нервного напряжения руками Крылов стал откручивать блестящий цилиндрик, через секунду, отвернув его, он извлек наружу самую обычную сигарету «Мальборо». Это была депеша, которую ожидали в посольстве. Положив сигарету в свою пачку, Станислав вкрутил рукоятку на место, после чего проверил работу бачка, вымыл руки и с некоторой опаской отпер дверь. В коридоре не оказалось ни группы захвата, ни полицейских, ни даже пронырливых журналистов.

Дети уже расправились со сладостями, жена застегивала их курточки.

— Ну, куда теперь, домой? — стараясь говорить как можно спокойнее, спросил Крылов.

— Да уж, пора, — произнесла женщина. «Получив депешу, не торопись, веди себя естественно, — напоследок напутствовал его шеф посольской безопасности. — Все неприятности от спешки».

Сев за руль «Ауди», Станислав неожиданно сообразил, что не знает, какая из сигарет в его пачке «заряжена» депешей, и обратился к супруге: — Дорогая, дай мне сигарету.

— У тебя же есть свои, — удивилась жена.

— Для меня они крепковаты, — пробормотал невпопад Крылов.

Жена недоуменно взглянула на него и достала из сумочки пачку ментолового «Данхилла». Прикурив, Станислав с неудовольствием отметил, что зажатая между пальцев сигарета подрагивала.

Домой они добрались без каких-либо происшествий, остаток дня и ночь тоже прошли без происшествий. На следующий день пачка «Мальборо» была благополучно забыта на подоконнике, и ее тут же забрал начальник внутренней безопасности посольства.

Через час служба радиоперехвата австрийской контрразведки зафиксировала в эфире импульсный всплеск на частотах российского посольства. Но радиосеанс был настолько ничтожно коротким, что перехватить сообщение не было возможности.

Через семь часов в Москве на Лубянской площади в кабинете заместителя начальника оперативного отдела ФСБ полковника Христофорова раздался телефонный звонок. Звонил аппарат цвета слоновой кости с золотым двуглавым орлом на цифровом диске, по этому телефону мог звонить только один человек, а именно: директор Федеральной службы безопасности.

— Полковник Христофоров.

— Владимир Николаевич, ты извини за беспокойство, — директор ФСБ был, как всегда, интеллигентен и вежлив со своими подчиненными.

— У тебя по плану сегодня совещание с начальниками оперативных бригад. Отложи. Завтра его проведет начальник отдела. А ты, Владимир Николаевич, зайди ко мне, есть серьезный разговор.

— Слушаюсь, товарищ генерал, — неожиданно даже для себя самого по-военному ответил Христофоров. Опустив трубку на рычаг, полковник стал лихорадочно соображать, для чего же он потребовался директору. Особых грехов за ним не водилось, но последний месяц столицу лихорадило после серии взрывов, устроенных террористками-смертницами. Лучшие силы ФСБ были брошены на расследования этих преступлений. Народ, он же электорат, желал лицезреть, как свершится правосудие, но следствие пока топталось на месте, собирая и классифицируя улики и вещественные доказательства. Совсем недавно было в ходу правило: «Не можешь найти преступника, найди козла отпущения». Тогда и находили и отстраняли от занимаемой должности, а то и вовсе увольняли со службы...

«Завтра совещание проведет начальник оперативного отдела», — неожиданно в памяти всплыла фраза, сказанная директором. Значит, ему уже не доверяют провести совещание, то есть...

Не может быть... Христофоров хорошо знал директора ФСБ, знал, что генерал был профессионалом и на дешевые популистские фокусы не шел, своими подчиненными не торговал. Поднявшись из-за стола, полковник Христофоров взял папку с последними оперативными сводками и вышел из кабинета. В приемной он отдал референту распоряжения по предстоящему совещанию и уже через десять минут входил в кабинет главного контрразведчика России.

Просторное помещение с высокими потолками, большие окна закрыты массивными шторами, большой Т-образный стол, в его торце сидел сам директор. За его спиной — государственный флаг и портрет президента, того самого, что когда-то руководил ФСБ.

На столе, кроме обычных письменных принадлежностей и бронзового бюстика первого чекиста Феликса Дзержинского, Владимир заметил портативную видеодвойку. Мозг оперативника снова принялся работать в активном режиме. «Неужели опять компромат?» За себя полковник нисколько не боялся, с такой службой просто не было времени греховодить. Значит, опять кто-то из больших тузов, типа «лицо, похожее на Генерального прокурора». Большая политика, но для таких целей обычных оперов не вызывают...

— Разрешите войти, товарищ генерал-полковник? — произнес Христофоров.

— Заходи, Владимир Николаевич, — запросто пригласил директор опера и, как только тот приблизился, встал со своего места, крепко пожал руку и указал на место напротив видеодвойки: — Присаживайся. Времени у нас не то что на коньяк, а даже на чай нет. Поэтому сразу перейдем к делу. — Он включил видеомагнитофон, и на небольшом экране телевизора появилась рябь перемотки. — Что ты знаешь о клане Максуровых? — неожиданно задал он вопрос.

— Ну, их три брата, — пожал плечами оперативник, после чего начал перечислять: —

Старший, Муса, живет в Москве, бизнесмен, владелец около десятка казино и ресторанов, а также нескольких автосалонов. Кроме того, спонсор и меценат, в основном его благотворительность распространяется на всевозможные шоу и конкурсы красоты, вернее сказать, на подборку кадров для ближневосточных борделей. Официально никогда не поддерживал сепаратистский режим в Чечне. Неофициально один из финансистов НВФ. Средний брат, Асламбек Максуров, в прошлом инструктор райкома комсомола Чечено-Ингушетии. Воевал в Абхазии, потом обучался в разведцентрах Пакистана и Турции. До первой чеченской кампании руководил при департаменте госбезопасности диверсионным отделом. Разрабатывал ряд крупнейших диверсий, в том числе налет на Буденновск. Участвовал в нападении на Дагестан и начальных боях второй чеченской кампании. Впоследствии ушел за кордон, одно время его физиономию фиксировала наша агентура в Британии, Турции и Алжире. Потом и вовсе исчез с горизонта. У нас на него полное досье, если требуется, можно взять и посмотреть с подробностями.

— А третий? — спросил директор, держа руку на пульте дистанционного управления, ожидая, когда полковник закончит говорить.

— Третий, Махмуд Максуров по прозвищу Гоблин, самый безграмотный и абсолютно отмороженный, убийца, каких поискать. Был дважды ранен, последний раз очень тяжело, ходили слухи о его смерти, но документальных подтверждений этому нет.

— Ясно, — кивнул генерал-полковник, включил видеомагнитофон и стал комментировать: — Недавно СМИ сообщили об очередной встрече глав мусульманских партий, прошедшем в столице Албании, да еще под охраной войск ООН. В общем-то ничего особенного, если бы не одно «но», на этом съезде присутствовало несколько членов ичкерийского правительства в изгнании, и среди них был Асламбек Максуров. Вот он, крестиком помечен.

На экране телевизора мелькало множество людей, одетых в основном на восточный манер. Особо выделялась группа бородатых мужчин, некоторые были в высоких каракулевых шапках, а над одним из них, как дамоклов меч, висел небольшой крест, отметка электронного маркера.

— В принципе ничего особенного, собрались единоверцы, поговорили на разные темы и разошлись. Ну, засекла наша агентура нескольких представителей разведок Ближнего и Среднего Востока. Тоже ничего особенного, такие сборища, как правило, постоянно контролируют. Генерал-полковник на минуту замолчал, а Христофоров, решив, что ему предоставлено слово, сказал:

— Асламбек Максуров за ряд преступлений объявлен в международный розыск, мы можем у Тираны потребовать его ареста и экстрадиции в Россию. Хотя вряд ли Албания его выдаст.

— Нет, Владимир Николаевич, перед нами встала проблема гораздо масштабней, — покачал головой директор ФСБ. Открыв лежащую перед ним папку, он достал листок с машинописным текстом. — Вот шифровка, полученная от нашего агента, имеющего непосредственное отношение к ближневосточной разведке.

Христофоров впился глазами в текст:

Паромщику.

Из проверенных источников стало известно, на контакт с разведкой Ближнего Востока вышел бывший полевой командир Асламбек Максуров. Ищет покупателей на картотеку боевиков «Джаамат». Вокруг этого торга началась нездоровая возня. Возможно, Максуров пытается накалить обстановку, чтобы максимально увеличить продажную ставку. Рошфор.

Закончив изучать текст, полковник положил перед собой листок и задумался. Что представляет «Джаамат», он прекрасно знал. Организованная и хорошо законспирированная подпольная организация исламистских боевиков, диверсантов, разбросанных по всей России. Они, как мины, установленные на неизвлечение, спрятаны и ждут своего часа.

Организация, созданная первым начальником Департамента государственной безопасности Ичкерии Бахрамом Джамбековым. В начале второй чеченской кампании Джамбеков откололся от ваххабитов и приказал своим бойцам сдать оружие, а затем поклясться на Коране, что они не будут воевать против федеральных войск. Говорить что-либо о картотеке «Джаамата» бывший бригадный генерал отказался. Для политиков России был настолько важен сам факт перехода на сторону федеральной власти, что на сдаче диверсионного архива не особо и настаивали.

Потом события понеслись с особой быстротой и совсем в другом русле. Сперва Джамбекова пытались уничтожить бывшие братья по вере и свалить это на федеральные власти, чтобы освободить от клятвы бывших боевиков и начать новый этап партизанской войны. ФСБ пришлось срочно вступать в игру, прятать перебежчика на секретной базе спецназа и пытаться раскрутить маховик интриги в обратную сторону. Оперативным ходом чекистам удалось привлечь к сотрудничеству боевиков генерала Бахрама, с их помощью были уничтожены несколько отрядов моджахедов и наиболее одиозные фигуры полевых командиров. В том числе и Бабай, алжирский наемник Абдулл Камаль, ученик самого Бен Ладена. И вот снова всплыла картотека.

Дав Христофорову время осмыслить прочитанное, директор ФСБ спросил:

— Понял, что произойдет, если эта картотека попадет в руки наших врагов?

Христофоров кивнул:

— Необходимо захватить Максурова и любым способом добиться показаний, где находится архив. Генерал отрицательно покачал головой:

— Грубо и долго. Мы, как говорил классик марксизма-ленинизма, пойдем другим путем. Зайдем с другой стороны. Ситуация сейчас в Чечне, сам знаешь какая, скоро президентские выборы, выборы в местный парламент и Государственную думу. Многим из бывших хочется дорваться хоть до какого-то кресла. В противном случае история их отбросит на обочину. Наш Бахрам Джамбеков тоже не исключение, пока он собирается в депутаты Думы, но, как говорится, аппетит приходит во время еды, и как знать, на что может он замахнуться впоследствии. Сейчас вокруг него собираются сподвижники, земляки, родственники, бойцы его отряда. Естественно, мы его перевезли в Москву, надавить на него никак нельзя, ситуация сейчас не та. Но и оставить его без нашей опеки мы не можем. Есть решение послать тебя к Джамбекову начальником личной охраны. Конечно же, кабинетную работу придется оставить и заняться настоящей оперативной. Джамбекова нужно уговорить, чтобы он сдал картотеку, ну и заодно держать в поле зрения братьев Максуровых. Думаю, они еще себя проявят. Есть вопросы?

— Какими силами я буду располагать? — спросил Христофоров, прекрасно понимая, почему выбор пал именно на него. Все оперативные разработки по Джамбекову вел он, значит, ему и продолжать.

— Можете взять все необходимое, ну, естественно, в разумных пределах.

Уже в дверях Христофорова окликнул генерал-полковник:

— И еще, Владимир Николаевич, параллельно с тобой будет работать СВР, сам понимаешь, что в этот раз стоит на кону.

Полковник кивнул. Методику оперативного сыска он знал досконально.

Минное поле протянулось узкой полосой, окаймляющей горный отрог. Среди зарослей сухой травы виднелись струны растяжек. Из сухого рассыпчатого грунта выглядывали «усы» самоделок, по правильной форме просевшей почвы можно было натренированным глазом обнаружить и другие смертоносные закладки.

Но не так страшен черт, как его малюют. Для кого-то минное поле — территория смерти, но только не для профессионалов.

Диверсионная группа ФСБ уже неделю находилась в автономном поиске, разыскивая похищенных английских врачей из «Миссии Красного Креста». Пять дней группа выслеживала отряд боевиков, которые постоянно перемещали пленников по горам, избегая заходить с ними в населенные пункты. Наконец чекисты нагнали боевиков, те расположились в ста пятидесяти километрах от границы. Видимо, командир моджахедов собирался начать торговлю иностранными врачами, переместив их за пределы российской юрисдикции. Днем подобраться к стоянке боевиков незаметно не было никакой возможности. Переждать до темноты командир диверсантов решил на минном поле. Никому и в голову не придет ожидать опасность с этой стороны.

Время от времени возле заминированного участка проходил патруль. Как правило, состоявший из двух боевиков. Обходя подходы к расщелине, они внимательно осматривали дальние окрестности, но смертельная опасность хоронилась у самых ног. Виктор Савченко через прорезь своего «АКМа» с навинченным на ствол автомата черным цилиндром глушителя «ПБС» наблюдал за патрульными. Это были двое молодых парней, немногим старше его самого. Оба заросшие иссиня-черной щетиной, их головы украшали зелено-желто-коричневые бейсболки.

Вооружены они были достаточно серьезно, у одного «АК-74» с подствольным гранатометом, также боевик был обвешан подсумками с запасными магазинами и брезентовыми футлярами реактивных гранат для подствольника. У его напарника с плеча свисал ручной пулемет, а металлическая лента с остроносыми патронами плотно опоясывала его грудь крест-накрест, как у революционных матросов и басмачей времен Гражданской войны.

«Интересно, а как он будет распутываться, если неожиданно клюнет жареный петух?» — взяв на мушку голову пулеметчика, с усмешкой подумал Виктор. С этого расстояния у боевиков не было ни единого шанса остаться в живых, просто их последний час еще не пробил.

Патрульные, перекинувшись между собой десятком слов, не спеша удалились, периодически окидывая взглядами территорию. Теперь диверсанты могли расслабиться до следующего обхода.

Виктор опустил ствол автомата и огляделся, в трех метрах от него затаился командир группы Король, невысокий коренастый мужик с угрюмым лицом лесного отшельника.

Рядом с ним лежал сапер Чека, несмотря на молодость, он был опытным минером.

В стороне расположились снайпер Эзоп, сжимающий в своих руках толстоствольный «БСК», бесшумный снайперский карабин, внешне напоминающий девятимиллиметровую снайперскую винтовку «викторез», только стреляющий автоматными дозвуковыми патронами калибра 7,62 мм. И слухач Петля, боец новой формации в современной невидимой войне.

Тыл группы прикрывал последний боец группы Мурик, многопрофильная машина войны, он свободно владел как пулеметом, гранатометом, так и более серьезным оружием.

В диверсионной группе никто не пользовался своими именами, звучали только позывные. Виктор, который в этом рейде выполнял обязанность заместителя командира группы, носил прозвище Стрелок, он должен был дублировать действия снайпера в случае возникновения такой необходимости.

Постепенно день подошел к концу, солнце скатилось за острые вершины гор, сумерки сменились густой кромешной тьмой. Надев приборы ночного видения, разведчики бесшумно покинули свое укрытие. Боевики расположились на дне глубокой расщелины, образовавшейся в разломе горы.

Диверсионная группа заняла позиции по краю разлома, теперь наступила очередь действия слухача. Петля нацепил на голову поверх прибора ночного видения «суперухо» — американский прибор для охоты в ночное время, позволяющий засечь и квалифицировать шум на расстоянии нескольких сот метров.

Он состоял из микрофона, крепящегося на голове, наушников и усилителя. Прибор, разработанный для охоты, прекрасно себя зарекомендовал в боевых условиях тайной войны. Спецназ брал на вооружение все, что только могло более эффективно выполнить поставленную боевую задачу.

Слухач, подобравшись к краю расщелины, опустил вниз голову и включил усилитель. Несколько минут он лежал неподвижно, впитывая доносившиеся снизу звуки, после чего отключил прибор и, по-рачьи пятясь, отполз назад.

— Ну? — едва слышно спросил Король.

— Внизу находятся одиннадцать человек, — доложил Петля. — Три англосакса и восемь вайнахов. Англоиды в самом конце расщелины ужинают, слышно, как что-то бормочут. Духи их не особо пасут, потому что там деваться некуда. Шестеро одной группой находятся недалеко от пленников, еще двое в охранении метрах в тридцати от основной группы.

— Н-да, ситуация, — недовольно пробормотал командир группы. Он рассчитывал, что боевики поставят охрану на входе в расщелину, а не внизу, возле стоянки. Наверняка тропу, ведущую вниз, заминировали, оставив штурмовой группе один выход — переть в лобовую на пулеметы. А в таком положении боевики ничем не рисковали, даже в случае, если ситуация сложится для них угрожающе, можно прикрыться живым щитом из заложников.

— Что будем делать? — спросил озабоченно Король, дав своим бойцам немного времени поразмыслить над происходящим.

— Сколько от входа в расщелину до поста охранения? — поинтересовался снайпер Эзоп, ласково поглаживая толстый ствол глушителя своего бесшумного карабина.

— Сто пятьдесят — сто семьдесят метров, — ответил командир, он сразу понял, что хочет предложить снайпер, поэтому отрицательно покачал головой. — Слишком много будет зависеть от случайности. А если там мины, и мины серьезные, а не обычные растяжки, сколько времени потребуется на проход? Как производят духи смену часовых, в каком временном интервале? А возможно, еще что-то, чего сейчас мы не можем учесть, а потом предпринимать что-либо будет поздно. Если завяжется перестрелка, это будет подобно смерти. Уйти из этого района нам не дадут, поэтому нужна стопроцентная гарантия. Кто еще что-то может предложить?

— Остается только один вариант, — неожиданно подал, голос Савченко. — Придется действовать по-маргеловски: «С неба на землю и в бой».

— Что ты имеешь в виду? — Король перевел недоуменный взгляд на своего заместителя. Это был их первый совместный выход на задание, хотя командир группы знал, что, несмотря на молодость, Савченко опытный боец.

— Спуститься на тросах вниз, перебить абреков, забрать англосаксов и таким же макаром назад.

— Всей группой?

— Нет. Мы пойдем втроем: я, Мурик и Петля. Остальные останутся нас прикрывать на случай, если произойдет что-то непредвиденное.

Бойцы диверсионной группы переглянулись, каждый понимал, что поступило единственно реальное предложение.

— Хорошо, — наконец согласился Король, теперь настало его время «распределения ролей». — Стрелок, берешь на себя часовых. — Виктор кивнул.

— Мурик и Петля, спускаетесь с противоположного конца лагеря и отсекаете «духов» от заложников. Эзоп, ты переберешься к выходу в расщелину и будешь готовым прикрыть группу вторжения. А мы с Чекой останемся здесь, будем вытягивать «врачей без границ». Вопросы есть?

Вопросов не было, потому что в группу входили понятливые и сообразительные бойцы.

Подготовка к нападению много времени не заняла. Главное, избавиться от автомата, рюкзака, подсумков с запасными магазинами и гранатами. Для ползанья по скалам это все лишнее, нужно с собой брать лишь самое необходимое. Бухту альпинистского троса, пистолет и нож (на всякий пожарный случай].

Пропустив трос через страховочную гарнитуру, Виктор сунулся в черную пасть провала. До дна было метров тридцать.

В окулярах прибора ночного видения отвесная скала высвечивалась бледно-серым цветом на ядовитозеленом фоне. Виктор двигался не торопясь, тщательно ощупывая руками скалу, аккуратно отыскивая упор для ног. На начальном этапе главное — скрытность, а бесшумность — это и есть одна из форм скрытности.

Часовых Стрелок увидел неожиданно, уже у самого дна. Два боевика сидели под прикрытием каменного выступа, отгородившись от прохода сооружением из кусков горной породы. На вершине этого защитного сооружения был установлен ручной пулемет с разложенными, как змея на солнцепеке, кольцами стальных звеньев с набитыми остроконечными патронами.

Горная порода, остывшая за ночь, исходила холодом, двум боевикам, чтобы согреться, приходилось сидеть, тесно прижавшись друг к другу.

До часовых оставалось метров четыре-пять, едва Виктор их увидел, как моментально сработал рефлекс. Левая рука застопорила страховочный клапан, правая рванула из кобуры ПБ — бесшумный пистолет, специальную модель пистолета Макарова с несъемным глушителем. Рывок и сила инерции переворачивают диверсанта с зажатым двумя руками пистолетом вверх ногами.

— Пуф-ф, — почти неслышно звучит выстрел, выбрасывая гильзы. Пуля бьет в затылок моджахеда, и он грузным кулем валится на острые осколки скальной породы.

Второй часовой мгновенно проснулся и даже попытался закричать.

— Пуф-ф, — вторая пуля ударила боевика в рот, кроша зубы, разрывая язык и нёбо. Убитый еще только валился на спину, а диверсант, отстегнув клапан страховки, кошкой бесшумно приземлился на дно расщелины. Правая рука навытяжку сжимает пистолет, левая ложится на рукоятку «НРС-2», остро отточенного ножа разведчика. Теперь вперед, к лежбищу остальных боевиков.

Савченко уже был в пяти шагах от ближайшей палатки, когда из темноты вынырнули Мурик и Петля.

— Пуф-ф, пуф-ф, — выстрелы слились со стонами умирающих моджахедов. Все было кончено в считаные секунды

— Проверьте заложников, — приказал Савченко.

— Саксофоны в порядке, только перепуганы очень, — доложил Мурик, превратив англосаксов в любимый музыкальный инструмент предыдущего американского президента.

— Тогда готовьте их к эвакуации, а я оставлю для тех, кто придет после нас, парочку взрывоопасных сюрпризов, — отдал распоряжение Савченко.

Подниматься в гору с тремя измученными перепуганными людьми было куда сложнее, чем спускаться вниз. Но уже через полчаса освобожденные заложники и диверсанты были наверху.

— Я вызвал вертушку, — сообщил Король тяжело дышащим после подъема бойцам. — Через полтора часа она будет над точкой. Надо поторапливаться.

До места рандеву с эвакуационным вертолетом было десять километров, да еще по пересеченной местности с нагрузкой в виде трех английских врачей. Та еще задачка...

Но никто не возмущался, не кряхтел. Подхватили под белые ручки бывших чеченских пленников, и вперед.

Первым шел Чека, сапер должен был провести группу через минное поле. Замыкающим двигался снайпер Эзоп, на него было возложено прикрытие группы. Любая возникшая опасность спереди, сзади или с какого-либо из флангов обязательно была бы встречена смертоносным снайперским огнем. Подобная тактика себя неоднократно оправдывала в рейдах разведгрупп по вражеской территории.

К месту эвакуации диверсанты прибыли вовремя. Большая поляна, примостившаяся плешью на вершине пологой горы, со всех сторон заросла густым кустарником.

— На месте, восьмой, — приложив микрофон радиостанции, сообщил Король. Ответа не последовало, но через несколько минут издалека донесся звук приближающегося вертолета.

Командир диверсионной группы снял с груди американский армейский фонарик Г-образной формы, трижды просигналил в направлении нарастающего звука.

Зелено-коричневая стрекоза, скользнув с неба и плавно зависнув над пологой вершиной, медленно стала опускаться.

Диверсанты уже могли разглядеть выглядывающие из дверного проема десантного отсека счетверенные стволы авиационного пулемета «ГШГ». Его скорострельность — шесть тысяч выстрелов в минуту, одна пулеметная лента установки на огневой мощи сравнивалась с мотострелковым взводом.

— Блесна, — неожиданно ожила командирская рация, вертолетчики произнесли кодовое слово, требуя подтверждения от спецназовцев.

— Закат, — поспешно ответил Король.

— Грузитесь, — последовала команда командира вертолета.

Тридцать секунд — и загруженная винтокрылая машина оторвалась от поляны, одновременно разворачиваясь навстречу огненно-малиновой макушке восходящего солнца.

Еще через час на аэродроме Моздока оперативники ФСБ встречали освобожденных заложников. А когда в утреннем выпуске новостей лощеные ведущие наперебой сообщали об освобождении английских врачей, их освободители мирно похрапывали, завернувшись в брезент, в грузовом отсеке «Ил-76», летящем в Москву.

— Шановш Панове, наш л1так прибувае до столищ... — у молоденькой стюардессы с пухлыми, розовыми, как наливное яблоко, щеками, был приятный певучий голос.

Пассажирский лайнер «Ту-154», совершавший перелет из Каира, плавно приземлившись на три точки шасси, бодро пробежал по бетонке взлетно-посадочной полосы потом зашипел тормозами, гася скорость, и наконец, свернув на второй рулежке, подкатил к стеклянной колбе здания аэропорта. К самолету уже спешил автотрап.

Местная погода встретила гостей с южных курортов серым беспросветным небом, мелким и секущим дождем.

Пассажиры почти бегом преодолевали расстояние от самолета к аэровокзалу, где выстраивались в очередь пограничного контроля.

Среди толпы прилетевших особо выделялась молодая женщина в длинном демисезонном пальто ярко-красного цвета и черной широкополой шляпе с вуалью, прикрывавшей верхнюю часть лица. Пограничник, немолодой мужчина в форменном кителе, с лицом, покрытым сеткой тонких красных капилляров, открыл паспорт, взглянул на фотографию, после чего вопросительно уставился на прибывшую. Женщина понимающе кивнула и подняла вуаль, демонстрируя красивое, немного продолговатое лицо с классическими чертами и большими миндалеобразными карими глазами. Убедившись в сходстве фотографии и оригинала, пограничник поставил штамп в паспорте. Бюрократическая волокита на прохождение госграницы и таможенного контроля заняла немногим более получаса. Высокая импозантная дама с царственной походкой, спрятав документы в изящную дамскую сумочку, выполненную в форме уменьшенного саквояжа, подхватила выдвижную ручку громоздкого чемодана, оснащенного небольшими колесиками.

В шумном холле аэровокзала прилетевшую никто не встречал, женщина пересекла зал и, пройдя через стеклянные двери с фотоэлементом, направилась в сторону стоянки такси.

В это время суток машин было полно: оранжевые «Волги» с гребешками в шашечку, полный набор моделей «Жигулей» и различные иномарки — все это богатство принадлежало частникам-бомбилам. На секунду остановившись, молодая женщина обвела долгим и изучающим взглядом автомобильное хозяйство. К ней сразу же метнулась целая свора бомбил.

— Мадам желает куда-то ехать? — Ближе всех оказался молодой человек разбитной наружности с глазами шельмы. Это был ярко выраженный тип человека, способного на все ради денег.

Молодая женщина отвергла предложения остальных бомбил и, протянув рукоятку своего дорожного чемодана ушлому водиле, произнесла:

— Гостиница «Националы».

— Любой каприз за ваши деньги, — радостно воскликнул парень, танком прокладывая дорогу через толпу менее удачливых коллег, направляясь к отдельно припаркованной иномарке.

У молодого человека был не новый, но еще вполне сносный «Вольво» серого цвета.

Водитель открыл багажник и аккуратно уложил чемодан внутрь, потом услужливо распахнул дверцу, пропуская даму в салон. Быстро обежав машину, он сел за руль, но прежде, чем включить зажигание, быстро произнес:

— Наше путешествие обойдется вам...

— Молодой человек, я разве что-то говорила о деньгах? — отрезала пассажирка.

— Тогда «ноу проблем». — Ключ повернулся в замке зажигания, и двигатель машины приглушенно заработал.

За все время пути молодая женщина не произнесла ни слова, нехотя рассматривая городские пейзажи, прикрытые мелкой сеткой дождя.

— Ну, вот мы и на месте, — сообщил разбитной водитель, когда его «Вольво» въехал на стоянку перед высоченным зданием из стекла, бетона и хромированной стали со сверкающей надписью «Националь».

Пассажирка распахнула свой мини-саквояж и, запустив руку внутрь, извлекла стодолларовую купюру. Царственным жестом протягивая деньги водителю, небрежно произнесла:

— Сдачи не надо.

— О-у, — невольно вырвалось у бомбилы. За такие деньги ему пришлось бы часов десять сидеть за «баранкой», и то при удачном раскладе. Несмотря на блеск восторженных глаз, частный таксист не спешил расставаться со щедрой пассажиркой.

— Как я понял, вы приезжая, — начал бомбила издалека, — ив нашем городе впервые?

— После долгого перерыва, — задумчиво произнесла молодая женщина.

Сквозь сетку вуали водитель не мог видеть выражения глаз женщины, но он чувствовал, что пробудил у нее интерес к своей персоне. Поэтому заговорил более уверенно:

— За последние несколько лет здесь все кардинально поменялось. И люди, которые бывали здесь еще при советской власти, абсолютно не могут узнать нашу столицу.

— Дальше, — губы женщины слегка изогнулись в иронической ухмылке.

— А что дальше? — Разбитной парень даже немного растерялся.

— Рекламная прелюдия прозвучала, теперь хотелось бы ознакомиться со списком выполняемых услуг.

— А-а, это, — теперь настала очередь представителя частного извоза улыбаться. — Сейчас вам не обойтись без гида в передвижениях по городу. Человека, который мог бы провести везде и по любому вопросу дать исчерпывающий ответ. Конечно, вы можете обратиться в соответствующие фирмы. И... с вас сдерут бешеные бабки, но гарантию качества никто не даст, — безапелляционно заявил водитель.

— А вы дадите?

— Дам, — ответил бомбила и начал быстро перечислять: — Транспортом вы будете обеспечены круглые сутки, город знаю как свою квартиру, имею знакомства во всех сферах деловой жизни. То есть смогу составить аналитическую справку по любому интересующему вас вопросу. А потому могу быть при вас водителем, гидом и, пели захотите, даже любовником.

— Что??? — возмущенно воскликнула женщина.

— Это всего лишь одна из услуг. Мало ли у кого какие проблемы в чужом городе.

— Логично, — усмехнувшись, согласилась пассажирка, несколько секунд она пребывала в раздумье, после чего задала вопрос: — Насчет аналитической справки не пустой треп?

— Все зависит от того, что вы захотите узнать. Частные фирмы, государственные предприятия и тому подобное — это легко. Государственные секреты, банковские тайны и выход на первых лиц государства — гораздо сложнее. Но при наличии достаточного количества денег и времени, думаю, тоже вполне разрешимая проблема. Так что вас интересует?

— Браво, — улыбнулась пассажирка. — Брать сразу быка за рога — похвальная черта для частного предпринимателя. Меня пока не интересуют секреты и личная жизнь местных небожителей. Лучше скажите мне, милейший, что вам известно об СББ?

— Это что, какая-то пародийная шоу-группа?

— Нет, — покачала головой женщина. — Это аббревиатура охранного агентства «Служба безопасности бизнеса», крупнейшего, кстати, в вашем городе. Меня не интересуют рекламные ролики, мне нужна реальная оценка эффективности работы этой фирмы. Кто руководит и насколько они серьезны на рынке данных услуг. Вопрос понятен?

— Вполне, — кивнул частник. — Сколько времени мне отводится для ответа на этот вопрос?

— Три дня — и триста долларов, — твердо произнесла женщина. — С учетом того, что могут возникнуть разного рода накладки, дополнительно еще два дня, но каждый день просрочки — минус сто долларов. На шестой день полностью прекращаются наши деловые отношения.

— Прекрасно, — воскликнул водила. — Кстати, меня зовут Алексей, а вас?

— Алена Игоревна.

— Как Проклову в «Чародеях», — водитель Алексей явно хотел блеснуть своей эрудицией, но в этот раз его ожидало фиаско.

— В «Чародеях» играла Яковлева, — поправила его женщина, одновременно протягивая пластиковую карточку с напечатанными цифрами.

— Это номер моего мобильного телефона.

Когда все организационные вопросы сотрудничества были решены, Алексей вышел из автомобиля и, открыв дверцу, подал пассажирке руку. После чего открыл багажник, бережно извлек оттуда дорожный чемодан, который тут же передал мальчику-посыльному в ярко-красном мундире, в черной форменной шапочке на макушке.

Процедура вселения заняла всего несколько минут, после чего новую постоялицу провели к лифту. Ей был забронирован номер люкс на двадцатом этаже.

Дав смазливому «бою» пару долларов на чай, Алена заперла дверь и, подойдя к окну, распахнула тяжелые шторы. Из окна открывался великолепный вид на старинный город, где слились в единый ансамбль строения прошлого с архитектурой современности. Стекло и бетон многоэтажек и золоченые купола старинных храмов.

— Ну, здравствуй, мать городов русских, — едва слышно зашевелила губами Алена, оформленная в гостиничной документации как Зульфия Мехпи, гражданка Арабской Республики Египет.

ГЛАВА 2

Воинск

ая часть 1212, спрятанная на бескрайних лесных просторах дальнего Подмосковья, имела не только номер, положенный регламентом Министерства обороны, но и имя собственное, вернее, даже два. Первым, «Фабрика резиновых изделий», ее окрестил офицерский состав, в основном состоящий из тренеров и инструкторов различных убойных дисциплин. Вторым, «гондон-завод», окрестили сами бойцы из числа тех, кто здесь готовился...

Воинская часть 1212 после развала Советского Союза и Советской армии тихо доходила. Потому как своим созданием часть была обязана авиационному ПВО, а во время всеобщего бардака, когда все хиреет и разваливается, тут уж не до полетов и не до учений. Поэтому бардак был и в этой части, где все поголовно (и по возможности] спивались в ожидании, когда батальон полигонного обеспечения за ненадобностью расформируют. Возможно, так бы оно и произошло, как вдруг грянула кровавая и ужасная вторая чеченская война, которая тут же вскрыла все накопившиеся язвы общества и, соответственно, армии, как части этого общества. Страшные потери в технике и живой силе ярко преподносила пресса. Так преподносила, как было нужно заказчикам, после чего, соответственно, последовали международные стенания, грозящие вылиться во всеобщее осуждение.

Все это не могло долго продолжаться, требовались те, кто сможет и будет эффективно, а главное, молча, без комментариев воевать с небритыми супостатами. Кроме армии, у которой был довольно обширный набор отрядов и бригад специального назначения, дублирующее задание получила и ФСБ. За годы демократических реформ госбезопасность многого лишилась, многое потеряла, имея лишь отряд «Альфа», который был под всеобщим приглядом, как цирковой гимнаст под куполом. И возрождаемый диверсионный отряд «Вымпел», но чтобы довести его до прежнего (советских времен] состояния, требовалось не менее десяти лет. А вот времени как раз и не было, поэтому решили пойти по другому пути: готовить из штрафников диверсионные группы одноразового использования. Этих уж точно никто считать не будет.

Выбор места для подготовки «одноразовых изделий» пал именно на часть 1212, которая имела для этого все самое необходимое. Недалеко от Москвы, до аэродрома несколько часов езды, и в то же время глушь, вокруг полигона на много верст ни души. Да и на самом полигоне диверсантам развернуться — полное раздолье.

Вроде было все учтено, но это только на бумаге гладко выходит. После первой же операции выяснился главный просчет. Ну не любит русский человек, пусть даже это смертник, за здорово живешь умирать. Даже после самых тяжелых или даже безнадежных операций кто-нибудь да возвращался. Понемногу состав «одноразовых» стал разрастаться, за время первой кампании некоторые даже по нескольку раз умудрялись со смертью играть в «орлянку». Такие кадры на вес золота: за одного битого двух небитых дают.

Такими кадрами не разбрасываются, таких берегут и лелеют. Поэтому уцелевших в смертельных передрягах уже начинали готовить «по-взрослому», чтобы в случае чего можно было использовать в любой нештатной ситуации.

К началу второй чеченской кампании «гондон-завод» насчитывал полнокровный батальон трехротного состава. Батальон, который стоил пехотной дивизии штатного состава, хотя и воевал малыми группами...

Группу Короля на территорию части доставил неприметный микроавтобус «РАФ». Микроавтобус проехал батальонный КПП, миновал казармы, где размещался личный состав срочной службы, на плечи которого легли все тяготы хозяйственной и караульной службы. Проехал через плац с развевающимся на флагштоке триколором и только после этого въехал на территорию непосредственно «гондон-завода», огороженную забором из сетки-рабицы.

Казарма для «одноразовых» представляла собой трехэтажный корпус, выстроенный буквой П. Здесь, кроме складских помещений, размещались ротные оружейные комнаты, столовая, душевые, спортзал и учебные классы. Бойцы могли готовиться, не выходя наружу. Хотя половину времени, выделенного на подготовку, они проводили «в поле» на стрельбище, полосе препятствий или «тропе разведчика» и в тому подобных местах.

Несмотря на секретность объекта и усиленную подготовку личного состава диверсионных групп, условия нахождения в этом подразделении значительно отличались от службы в регулярной армии.

По внутреннему уставу батальона вернувшимся с задания полагалось сто пятьдесят граммов коньяка и два дня отдыха. А также посещение сауны, где пиво выдавалось без ограничения. Сама же финская баня была построена в километре от расположения батальона, чтобы отдыхающие не отвлекали состав от учебного процесса. Но прежде чем получить все эти блага, прибывшей с задания группе следовало свое оружие почистить, смазать и сдать в оружейку. «Рафик» заехал во внутренний двор Г-образного здания и остановился возле главного входа.

В оружейной комнате, мрачном, без окон помещении, больше похожем на банковское хранилище, где постоянно горят лампы дневного света, диверсанты под немигающим взглядом прапорщика-оружейника разрядили автоматы, пистолеты, стреляющие ножи и сразу же занялись чисткой.

Свой «АКМ» Виктор почистил быстро, в этот раз автоматом пользоваться не пришлось. Зато с пистолетом предстояло повозиться.

— Мы с пацанами после обеда решили в баньку намылиться, — к Савченко подошел командир группы Король. — Стрелок, ты как, с коллективом?

— Не-а, — Виктор отрицательно покачал головой, продолжая интенсивно шомполом чистить ствол «ПБ» от порохового нагара. — Что-то устал, лучше отосплюсь.

— Ну, как знаешь, — Король разочарованно развел руками и отошел от своего заместителя. Полчаса ушло на чистку оружия и его сдачу вместе с оставшимися неизрасходованными боеприпасами, подсумками к ним и бронежилетами. Наконец, разгрузившись, бойцы построились в колонну по два и вольным шагом направились в столовую. Прибывших с боевых кормили отдельно от основной массы служащих. Хотя еда была абсолютно одинаковой: большая тарелка наваристого борща, на второе тарелка ничуть не меньше, только плоская, разделенная пополам. Одну часть занимала внушительная горка жареной картошки со свежими овощами и приличных размеров отбивной, другую половину — отварной рис, грибной жюльен и пара румяных котлет. На десерт были фрукты, сок и черный натуральный шоколад. «Командированные» же получали в дополнение по полстакана коньяка, и в этом заключалась главная причина их обособленности...

Коньяк был настоящий, еще доперестроечный, со свой ственным ему запахом и вкусовым букетом. Не то что нынешний «шмурдяк», спирт с добавлением французского коньячного концентрата. «Командированные» диверсанты пили по уже сложившейся традиции, поминая тех, кто не вернулся, ни на минуту не забывая, что в следующий раз рядом сидящие братья по оружию, возможно, точно также будут пить, поминая их самих. Разделавшись со своей пайкой, Виктор несколько минут сидел неподвижно, наслаждаясь. Наконец, почувствовав, как разогретая коньяком кровь прилила к щекам, излучая жар, подвинул к себе тарелку с борщом и присоединился к общему перезвону ложек.

Обед прошел в деловой и молчаливой обстановке, специфика здешней жизни приучила не зубоскалить за едой.

Расправившись с едой, диверсанты так же молча собирали пустую посуду на подносы и выносили на кухню, после чего, нигде больше не задерживаясь, направлялись к выходу.

— Стрелок, ты как, не передумал? — снова спросил Король, когда Виктор проходил мимо него. Савченко по-прежнему отрицательно покачал головой... Поднявшись на третий этаж, где располагались кубрики для личного состава, Виктор оказался в небольшого размера комнате, рассчитанной на проживание четырех человек, где наконец смог освободиться от походного маскировочного комбинезона. Захватив свежее белье и туалетные принадлежности, он направился в душевую, которая находилась в конце коридора.

Мылся он долго, с остервенением натирая себя куском мыла, а потом с не меньшим остервенением растирался жесткой мочалкой. После чего провернул до упора кран горячей воды и подставил красное тело под тугие струи. Горячая вода моментально выпарила остатки алкоголя, расслабила мышцы. После душа Виктор почувствовал себя трезвым и уставшим, на его плечи будто свалился непомерный груз. До своего кубрика он еле доплелся, а едва войдя внутрь, тут же замертво свалился на кровать. Несмотря на внешнее бессилие, сон почему-то не шел, больше того, Савченко вдруг ощутил, что усталость постепенно отступает, хотя прилива бодрости он все равно не ощущал. В голове снова калейдоскопом замелькали картины из прошлого, такое состояние всегда располагало Виктора к меланхолии и философии.

Судьба оказалась для него злой, но все же теткой. В какие смертельные перипетии она его только не бросала, в какие кровавые жернова и мясорубки не запихивала, но она же и помогала Виктору отовсюду выйти живым и без особых повреждений. «Может, я расплачиваюсь за ту слабость, когда согласился с ребятами Гнома пойти на ограбление инкассаторского броневика?» — размышлял юноша. Все тогда получилось так по-глупому. Он, в сущности был еще пацан, компьютерщик, которого безжалостно избивали и во дворе, и в школе все, кому не лень, и которого взял под свою защиту Гном

— верзила-сосед, вернувшийся с Первой чеченской войны. Но не просто взял под защиту, а заставил спортом заниматься, отвел в секцию карате, которую возглавлял его товарищ. Именно в этой секции все и закрутилось. А началось с мечты старших уехать в Иностранный легион заработать денег, а главное, получить паспорт гражданина Французской республики. Бывший легионер Аксель предложил: прежде чем ехать на чужбину, надо обеспечить себе старость, а именно: напасть на броневик банка «Глобал Инвест». Впоследствии оказалось, что Аксель никакой не легионер, а матерый урка, устроивший подставу по заказу. Счастливый конец в подобных ситуациях бывает только в американских фильмах, в жизни все значительно драматичней. Из пятерки налетчиков уцелел только он один, по той простой причине, что внезапно забрили Виктора Савченко в солдаты (точнее — в матросы]. В разведку морской пехоты Северного флота. Тут начался второй этап его жизни, Вторая чеченская война, плен, хитромудрый план чеченского диверсанта, где ему, пленнику, была уготована роль жертвенного барана. Но и тогда все обошлось, он выжил, рассчитавшись со всеми своими врагами. Правда, после этого Виктор Савченко перестал существовать, командование объявило его «павшим смертью храбрых» и представило к званию «Герой России». А он уже не мог воскреснуть, иначе натравили бы на своих близких свору кровников. Таким шансом не смогла не воспользоваться госбезопасность, сперва он помог им уничтожить Бабая, алжирского террориста, который сумел живым и невредимым выбраться из Чечни, чтобы поднять над Израилем облако ядерного гриба. Когда бывший морпех остался жив и после этой операции, то на произвол судьбы в этот раз его никто не собирался бросать. Его знания, опыт и, в конце концов, талант воина просто-напросто были необходимы государству, которое вело многолетнюю войну против международных террористов в маленькой горной республике.

«В детстве я смотрел американский фильм «Человек дождя», — внезапно вспомнил Виктор. — Дурацкий фильм про умственно отсталого парня, который совершенно не мог жить в нормальном мире, но при этом обладал незаурядными математическими способностями, при помощи которых можно было запросто «поиметь» любое казино. Вот таких больных людей американцы почему-то называют «человек дождя». Я чем-то похож на него, правда, с небольшой разницей. Все, что я умею делать хорошо,

— это воевать. Конечно, хочется надеяться, что каждый мой выход, выход наших рейдовых групп — это спасение жизней заложников, мирных людей и безусых пацанов, попавших на эту войну в основном не по своей воле. Пусть хоть им повезет по-настоящему, потому что у меня, к сожалению, нот ни прошлого, ни будущего, есть только настоящее. И, кок сказал кто-то, прожить его надо так, чтобы потом не пришлось мучительно больно умирать...» Усталость все-таки взяла верх, последние мысли Стрелки были вялыми и путаными, в конце концов он повернулся на правый бок и рухнул в черную бездну сна.

Из вынужденной ссылки Бахрам Джамбеков возвращался в Москву без особой помпы. Газеты ничего о нем не сообщали, чеченскую диаспору, в последнее десятилетие густо наводнившую столицу, также никто не предупредил. Даже вместо самолета бывшему начальнику дудаевской госбезопасности выделили туристический автобус «Мерседес» с затемненными окнами. Правда, автобус этот охранялся не меньше, чем охраняют первых лиц государства, с той лишь разницей, что машины ФСБ, а их выделили больше десятка, ехали без мигалок, время от времени менялись местами, чтобы не привлекать к кортежу внимание.

Несмотря на окружение иноверцев, внутри Бахрам чувствовал себя довольно комфортно, как дома. Его сопровождал десяток сородичей, лучшие люди тейпа прибыли, чтобы оберегать жизнь великого родственника. Были здесь два двоюродных брата, трое их сыновей, то есть его племянников, а также четверо более дальних, но от этого не менее преданных родственников. В этих людях Бахрам был уверен, как в самом себе, они не предадут ни за какие посулы и богатства, а если понадобится, то и жизни свои за него, Бахрама Джамбекова, отдадут. И все это потому, что он гордость рода, его надежда на будущее. Приезд во главе этой делегации старейшины тейпа Джамбековых

девяностопятилетнего Мустафы, которого из-за увечья в схватке с волками прозвали Хромым, был подтверждением оказанного уважения. Старший брат отца Бахрама, худой старик с длинной седой бородой, большим крючковатым носом, выглядывавшим словно утес среди моря морщин, и мутными, как у рыбы, плохо видящими глазами, к этому времени не только нажил богатый жизненный опыт, но и сохранил свежесть ума. Поэтому слово Хромого Мустафы в тейпе являлось законом, его не могли ослушаться ни стар, ни млад. И именно он, старейшина рода, велел лучшим мужчинам тейпа отправляться оберегать жизнь Бахрама.

Сейчас старик сидел в кресле рядом с водительской кабиной и узловатыми, похожими на старую виноградную лозу, пальцами перебирал четки из черного дерева, при этом что-то непрерывно бормоча.

Кроме дяди Мустафы, приехал двоюродный брат Беслан, они вместе росли, только в отличие от Бахрама, выбравшего науку, Беслан сразу после окончания школы пошел на буровую и за двадцать пять лет прошел путь от разнорабочего до мастера смены. Имел множество трудовых наград, заработанных тяжелым трудом. Развал Советского Союза Беслан, как и независимость Дудаева, не одобрял, но, когда началась война и федеральные войска штурмовали Грозный, недолго раздумывая записался добровольцем. В бою за нефтеперегонный завод подбил танк и поджег БМП, из которой впоследствии сам же вытащил раненого механика-водителя. И, сгибаясь под тяжестью ноши, отнес в госпиталь чеченского ополчения, надеясь, что мальчишку подлечат и отправят на родину.

Через неделю Беслан в одном из подвалов наткнулся на страшную картину — обкурившиеся гашиша афганские моджахеды отрезали пленным русским парням, одетым в но по размеру военную форму, головы.

Ночью того же дня он встретился с Бахрамом и рассказал об увиденном, с горечью добавив:

— За это всех нас будут стрелять, как бешеных собак. Я в этом участвовать не хочу и не буду.

Бахрам не стал удерживать или отговаривать брата, а ют забрал семью и выехал в Ингушетию в лагерь беженцев, где прожил семь лет. Совсем недавно он вернулся в родовое село Джамбековых.

Тот факт, что с другими родственниками приехал и Беслан, для бывшего главы Департамента госбезопасности означало очень многое. Брат его понял, и теперь они плечом к плечу будут делать одну работу.

Приезд родственников стал возможен только после того, как чиновники самого высокого ранга заявили, что боевые действия в Чечне закончены, начинается восстановление народного хозяйства. Республика готовится к первым демократическим выборам. Курирующее охрану Бахрама Джамбекова начальство расценило должным образом порыв родственников. Очередное появление в Москве «на людях» бывшего полевого командира, добровольно перешедшего на сторону федеральных властей, должно сопровождаться окружением из соплеменников. В противном случае может показаться, что Джамбеков никакой не представитель своего народа, а жалкая марионетка Кремля.

С этой целью наиболее крепким представителям рода «бригадного генерала» в срочном порядке были сделаны лицензии на право ношения оружия, четыре пистолета Макарова и столько же помповых ружей «рысь». Конечно же, это ни в какое сравнение не шло с автоматическими пистолетами «варяг» и пистолетами-пулеметами «кедр», которыми были вооружены охранники из ФСБ, но горцы на такую мелочь не обратили внимание. В руках настоящего мужчины любое оружие смертельно.

Возвращение к публичной жизни «Перебежчика» (под таким псевдонимом Джамбеков проходил в новой операции госбезопасности] проходило в несколько этапов. Первый заключался в том, чтобы Бахрама с его родственниками поселить недалеко от Москвы. Он должен быть постоянно под рукой, но при этом раньше времени не мозолить глаза недругам.

Комфортабельный автобус загнали на территорию богатого дачного поселка. Здесь проживали тузы среднего калибра — руководящие лица области, довольно крупные бизнесмены и тому подобная публика. Огромную территорию дачного поселка огораживала трехметровая стена, поверх которой, как гигантский змей, вились кольца «егозы», гибрид колючей проволоки и осколков опасной бритвы. Попавшему на такое кольцо мало не покажется. Охраняла поселок частная охранная фирма, каждый день выставляя на пост с полдюжины вооруженных секьюрити бывших сотрудников спецслужб.

Усадьба оказалась просторной, с двухэтажным особняком и большим тенистым парком. В отличие от предыдущего места проживания в Подмосковье здесь не было ни леса, ни реки с причалом и катером. Зато в усадьбе был прямоугольный бассейн и в центре парка стояла уютная беседка, обильно поросшая чайной розой.

— Некоторое время, Бахрам Мусаевич, вам придется пожить здесь, — произнес курирующий офицер, обращаясь к Джамбекову, когда тот со своими родственниками выгрузился из комфортабельного чрева «Мерседеса».

Ничего не сказав в ответ, Перебежчик лишь снисходительно кивнул головой.

На следующий день чеченцы отмечали день приезда на новое место. С утра Беслан с сыном и племянником отправились на рынок и купили пару молодых баранов. После полуденной молитвы старейшина рода Джамбековых перерезал горла жалобно блеющим животным, принося их кровь в жертву. До поздней ночи продолжалось празднование, по всему поселку разносился аромат шашлыка и громкие звуки барабана, под которые молодые джигиты отплясывали зажигательный танец на площадке перед бассейном.

— Вот это жизнь, отец, — к Беслану подошел его младший сын Лечи, хмельным взором он обвел окружающую их роскошь. — Когда дядя Бахрам станет депутатом, мы тоже останемся с ним в Москве?

Мощный, как медведь, нефтяник внимательно посмотрел на свое чадо, на его худую, костистую фигуру. Лечи недавно исполнилось восемнадцать лет, свою прошлую довоенную жизнь (детство] он не помнил, потому что долгие годы жил в лагере беженцев в продуваемой ветрами палатке среди таких же, как и он, тысяч несчастных людей, пытавшихся выжить изо всех сил, добывая воду, крупу, керосин. Юноша впервые очутился в подобной обстановке, увиденное его завораживало, ничего подобного раньше он не видел даже во сне. Поэтому Беслан не стал ругать сына за подобные разговоры, спокойно проговорил:

— Нет, Лечи, мы вернемся в Ичкерию и будем восстанавливать нашу республику. Строить дома, растить виноград, добывать нефть. Чтобы жить по-человечески и чтобы никто никогда не посмел назвать чеченцев бандитами.

Неделя прошла спокойно, горцы обживали занятые апартаменты, готовили пищу и обсуждали последние новости, увиденные по телевизору. Все это время Джамбеков проводил в кабинете, который чекисты оборудовали всем необходимым для работы.

Не привыкший полагаться на посторонних людей,

Бахрам всегда свою работу выполнял сам. Это позволяло ему держать руку «на пульсе» и иметь свое мнение, а при необходимости выработать план действия. Сейчас бывший по левой командир готовил свою предвыборную программу.

В дверь негромко постучали, не отрываясь от экрана монитора, Бахрам громко произнес по-вайнахски:

— Войди.

Дверь отворилась, и в кабинет вошел Лечи, он был одет на манер киношного агента ФБР — белая рубашка, пере тянутая черными ремнями пистолетной сбруи.

— Дядя, к тебе посетитель, — почтительно сообщил Лечи, поправляя ремень сбруи. Молодому человеку импонировало наличие оружия, причем не какой-то левый ствол а настоящий, с официальным разрешением. — Дядя, там к тебе пришел какой-то мент, — повторил Лечи, справившись с ремнями. Выросший в лагере беженцев, к правоохранительным органам он испытывал не совсем добрые чувства.

— Какой мент? — не понял Бахрам, чекистская охрана устроилась по соседству и старалась лишний раз не све титься возле чеченцев, чтобы не привлекать внимание соседей.

— Новый какой-то, — последовал короткий ответ.

— Хорошо, сейчас иду, — кивнул Джамбеков, отключая компьютер.

Новым ментом оказался старый знакомый Перебежчика полковник Христофоров. Бахрам привык видеть Владимира одетым на манер криминального братка: черные джинсы, короткая кожаная куртка, короткая стрижка, толстая золотая цепь на бычьей шее. Этот стиль для Христофорова был наиболее приемлемым со времени службы в УРПО, после ее расформирования Владимира перевели служить к контрразведку. Стильный костюм, рубашка, галстук в тон, только прическа осталась прежняя — короткая «барбоска».

— Какие люди, Владимир Николаевич, — фальшиво обрадовался Джамбеков, пожимая руку Христофорова. Он хорошо помнил классику мировой литературы, в данном случае подходило высказывание Бомарше «Когда нельзя помешать, приходится терпеть». — Какими судьбами?

— Всеуважаемый Бахрам Мусаевич, все возвращается на круги своя, — улыбаясь, сообщил чекист. — Вы вернулись в Златоглавую, и меня снова прикрепили к вам. А так как вы уже птица высокого полета, шутка ли, кандидат в депутаты Государственной думы, то и обязанностей будет побольше, и, соответственно, нам больше головной боли.

— Ну что ж, рад, что придется сотрудничать с вами. Думаю, сработаемся. — Бахрам указал гостю на массивное кожаное кресло. Он был достаточно умным человеком, чтобы сообразить — этот полковник появился здесь не случайно. После одной такой встречи его бывшие подчиненные, сдавшиеся вместе с ним федеральным властям, устроили охоту на полевых командиров сепаратистов, таким образом мстя за покушение на него, Бахрама Джамбекова. Позже, обдумывая произошедшее, он сообразил, что чекисты его провели, как базарные наперсточники деревенского лоха. И тогда Бахрам решил, больше такое не повторится...

Хоро

шо к сорока трем годам иметь звание полковника, пять правительственных наград, одиннадцать благодарностей, в том числе и от президента. И, как результат, большой кабинет и должность к нему — начальник оперативного отдела. Для сорока трех лет очень даже неплохо, сам никого не выслеживаешь, в засадах сутки напролет не сидишь, в командировки в «горячие точки» не летаешь. Рабочий день почти нормированный, всегда ночуешь дома, ужин в кругу семьи. Главная обязанность — время от времени намыливать холки подчиненным: на то, как говорят, и гцука в речке, чтоб карась не дремал. И уже мало-помалу начинаешь подумывать о генеральской звезде, о чем раньше и мыслей даже не было. Быть начальником отдела — это хорошо, а генералом все-таки лучше.

Но жизнь, она не прямая, как асфальтированная трасса, скорее напоминает разбитую грунтовую дорогу с ямами, лужами, колдобинами и своими наезженными колеями, и даже с таким неприятным явлением, как облом.

С последним явлением современной жизни полковник Христофоров столкнулся совершенно неожиданно. Не успел он как следует обжиться в своем кабинете, как облом подкрался незаметно.

Отличный послужной список, двинувший его вперед, точно так же задвинул обратно на манер игральной кости в «Монополии»: «Вернитесь на прежнее место». И ничего не поделаешь, предложение исходило от директора ФСБ, а это можно было приравнять к приказу.

Действительно, в данном случае цель оправдывала все средства. «Джаамат», глубоко

законспирированная террористическая

организация, на данный момент она пострашнее взведенной мины, потому что это настоящее минное поле, раскинутое по всей России, и никто не знает, что произойдет, если его активизируют.

— По окончании операции вы снова вернетесь на свою должность, — пообещал директор. На что Христофоров с усмешкой подумал: «Это в случае успеха, а если провал, то никто даже не заикнется об этом».

Как бы то ни было, но «просьбу» вышестоящего начальства следовало выполнять. У Владимира была единственная привилегия в отличие от других руководителей оперативных групп — в качестве начальника отдела он мог подбирать себе нужных спецов, чем он не преминул воспользоваться. Прежде чем покинуть свой кабинет, полковник написал рапорт, где указал фамилии, и сам же наложил разрешающую резолюцию. После чего белоснежный листок финской бумаги со строчками размашистого почерка стал официальным документом в форме приказа.

В понедельник вечером в кабинете, специально выделенном для работы оперативной бригады, собрались все выписанные в приказе. Вместе с полковником Христофоровым их было шесть человек: старший лейтенант, два капитана и два майора.

Еще совсем недавно старший оперуполномоченный ФСБ Владимир Николаевич Христофоров во время очередного расследования старался привлекать в бригаду молодежь, недавних выпускников академии. Пусть у них не было опыта, но зато в избытке было желание служить и напрочь отсутствовали вредные привычки, которыми опера обрастают за время службы. Это были чистые листы бумаги, куски сырой глины, большие и пушистые щенки, из которых можно было воспитать грозных волкодавов.

В этот же раз все было по-другому, сейчас в группе не было никого из мягких и пушистых, обстановка требовала задействовать свирепых и матерых. Так полковник и поступил.

Сидя в кресле, облокотясь на крышку письменного стола, полковник наблюдал, как его подчиненные без спешки и суеты рассаживаются. Почти всех он хорошо знал, троих из пяти лично готовил. Самый молодой, вихрастый старший лейтенант Кирилл Лялькин, слишком веселый и беззаботный для сотрудника госбезопасности, оказался в Свое время на грани увольнения из ФСБ и в бригаду Христофорова попал на перевоспитание. Группа разрабатывала операцию «Меч-кладенец» по ликвидации Бабая, алжирского наемника. В этой операции Кирилл зарекомендовал себя с лучшей стороны, был награжден медалью «За отвагу». Сейчас парень уже сам ведет довольно сложные дела, на днях вернулся с Кавказа, участвовал в освобождении английских врачей.

Невысокий крепыш с глубоко посаженными глазами, капитан Сергей Голин внешне был очень похож на своего учителя. Они вместе служили в УРПО, разрабатывая подходы к преступным группировкам. Сергей весьма поднаторел на этой стезе и мог считаться экспертом по всевозможным «примочкам» современной организованной преступности. В предстоящей операции он был просто незаменим.

Михаил Оченко, второй капитан, был выше среднего роста с простым, незапоминающимся лицом и аккуратно зачесанными на пробор волосами. Бывший пограничник оперативник от бога, работал с Христофоровым на последней операции, когда была раскинута сеть на американского шпиона, пытавшегося вывезти за рубеж секрет российских микропроцессорных кристаллов.

В самом углу устроился майор Виктор Крюковский, единственный из всех присутствующих одетый в военную форму и все-таки меньше всех походивший на офицера. Он больше напоминал провинциального учителя. Старший эксперт аналитического отдела управления контрразведки, доктор исторических наук, не человек — хранилище всевозможных знаний, мозговой центр по разработке многих сложнейших, многоходовых операций.

У самых дверей застыл член оперативной бригады, сорокалетний гигант двухметрового роста, косая сажень в плечах. Хорошо скроенный строгий костюм подчеркивал его атлетическую фигуру. Резкие черты лица и мощный квадратный подбородок делали его похожим на бойцового пса. Наверное, точно так же выглядел бы питбуль, если бы природа рискнула сделать из него человека. Майор Дмитрий Толстов из Главного управления охраны официально не подчинялся ФСБ, но так как двум департаментам предстояло работать на пару, Христофоров счел нужным пригласить его на первое совещание.

Убедившись, что все собравшиеся наконец нашли удобное для себя положение, полковник заговорил:

— Я вас собрал, господа, чтобы сообщить пренеприятнейшее известие.

— К нам едет ревизор, — не удержался от реплики Лялькин, но никто не засмеялся, все понимали, произошло что-то действительно из ряда вон выходящее.

— Нет, гораздо хуже, — ответил Христофоров, после чего в течение получаса подробно объяснял ситуацию и напоследок добавил: — Сегодня утром я посетил резиденцию Джамбекова и даже имел продолжительную беседу с Бахрамом Мусаевичем. Объяснил ситуацию, что бывший перебежчик имеет множество кровников, которые спят и видят его голову у себя на заборе. Простые пастухи, конечно же, эту мечту постараются воплотить самостоятельно, а те, кто побогаче и повлиятельнее, те смогут воспользоваться его детищем и задействовать боевиков из «Джаамата». Поэтому лучше сдать картотеку им же самим созданной террористической организации.

— И что он на это ответил? — задал вопрос Дмитрий Толстов.

— В своем духе. Бахрам Джамбеков объяснил мне, что архив «Джаамата» уничтожен вместе со зданием Департамента государственной безопасности, когда в него попала тяжелая авиационная бомба. — Христофоров обвел собравшихся взглядом, интересуясь, есть ли у собравшихся вопросы. Их не нашлось. Он продолжил дальше: — На вопрос, чем же тогда на Ближнем и Среднем Востоке пытается торговать его бывший заместитель Асламбек Максуров, Бахрам Мусаевич только неопределенно пожал плечами.

— Значит, рассчитывать на его сотрудничество не приводится? — подал голос Крюковский, ему, как аналитику, дня заключения следовало выяснить все условия задания.

— Именно так, — кивнул Владимир.

— И воздействовать на него мы никак не можем? — задал свой вопрос капитан Голин.

— Этого нам никто не позволит.

— Так что же остается, слезно просить его? — возмутился Кирилл Лялькин, все-таки он был самым молодым среди присутствующих, и выдержки матерого волкодава ему еще не хватало.

— Нет, — Христофоров снова отрицательно покачал головой и добавил: — Джамбекова мы тронуть не можем, но можем создать условия игры, когда он поймет всю ошибочность своего упирательства. Только действовать надо ювелирно. Поэтому сперва мы разработаем план. Вопросы есть?

ГЛ

АВАЗ

ольво» остановился напротив особняка, выстроенного в готическом стиле средневекового дворца. Крыша из металлочерепицы под цвет листов старинной меди, две остроконечные башни, с узкими, как бойницы, окнами, застекленными мозаичным узором.

Особняк окольцовывала кованая ограда, а на входе стоял охранник, двухметровый детина в темносиней форме, вроде формы американских копов.

— А, вот и «Служба безопасности бизнеса», — вяло кивнул на особняк Алексей, хозяин «Вольво». Парень выглядел как человек, вышедший из затяжного запоя. Запавшие щеки, поросшие густой щетиной, красные, как у кролика, глаза. Впечатление усиливали заметно подрагивающие руки, лежащие на рулевом колесе. Первый попавшийся гаишник должен был без промедления проверить его на содержание алкоголя в крови, после чего забрать машину на «штрафплощадку». Но ничего подобного не произошло У Алексея, как у уважающего себя прощелыги, было все схвачено, по крайней мере на уровне постовых.

— Выходит, контора довольно серьезная, пожалуй самая серьезная во всей нашей незалежной стране, — уверенно произнес молодой человек, обращаясь к своей клиентке. В этот раз на Алене Игоревне не было широкополой шляпы с вуалью. Голова женщины была замотана черной шелковой косынкой, скрывающей не только волосы, но и шею. Глаза прикрывали солнцезащитные очки в роговой оправе, вместо дорогого пальто — короткая кожаная куртка, строгая юбка до колен и лакированные полусапожки с острыми носами. Весь этот наряд делал ее похожей на одну из сотен мельтешащих по улицам женщин, абсолютно неприметной на общем фоне.

— Значит, — продолжил Алексей, — нашел я одного мента, он там у них подхалтуривает. В смысле информацию за бабки сливает или там какую другую помощь оказывает. Естественно, не за красивые глаза. Короче, мент этот знает СББ как облупленную, и он сказал, цитирую дословно: «Круче их нету». Возглавляет фирму генерал, бывший начальник «особого отдела» Южной группы войск. Но это так, лабуда, в основном лампасник занимается административными вопросами. А вот его замы — это сила, мое боевые офицеры, все профи, вояки, чекисты, мусора. У каждого свой профиль. Любую проблему, любую заморочку решат если не в тридцать три секунды, то за пару дней точно. Бабок зря не берут, настоящие профи.

— Хорошо, — кивнула Алена. — А конкретней, можно перейти на личности?

— Легко, — радостно воскликнул Алексей. — Первый зам генерала и глава юридической консультации... Начальник отдела планирования... Начальник детективной службы... Руководитель оперативного отдела... Начальник отдела охраны и сопровождения грузов... Руководитель отдела подготовки кадров, ну там охранников, телохранителей и тому подобное.

— Стоп, — внимательно слушая водителя, молодая женщина остановила его словесный поток. — Начальник подготовки кадров, с этой ноты, пожалуйста, поподробней.

— Между прочим, Алена Игоревна, я за эту информацию своего мента двое суток поил. Мне это в копеечку влетело, больше ста долларов. — Неожиданно водитель стал в позу, напомнив своей нанимательнице условия их Договора. На что Алена, мягко улыбнувшись, ответила:

— Алеша, я же вас предупреждала, деньги значения не имеют, главное, качественно выполненная работа.

— Это я и хотел услышать, — снова воспрянул духом Алексей и продолжил повествование: — Степан Корчинкий, бывший офицер-десантник, где-то воевал. Вернулся совершенно «безбашенным». Мент говорил, что у этого парня паранойя, чего-то постоянно боится, даже в рабочем столе держит взведенный обрез двустволки. Но профессионал экстра-класса, охранников готовит что цепных псов.

— Прекрасно, — произнесла Алена и положила одну ладонь на другую, будто собравшись аплодировать. Информация оказалась настолько ценная, что молодого человека следовало немедленно поощрить. Алена открыл; лежащую на коленях небольшую сумочку и вытащила не сколько стодолларовых банкнот, на секунду задумалась и добавила еще одну, не забыв при этом сообщить:

— Это возмещение оперативных расходов. Получив деньги и заметив, что его спутница собирается покинуть салон его автомобиля, Алексей поспешно спросил, перегнувшись через сиденье:

— Вас подождать?

— Будь так добр, — не оборачиваясь, произнесла жещина.

Алене, прежде чем найти кабинет начальника отдела «подготовки кадров», пришлось пройти через металлоискатель, возле которого застыли два шкафообразных охранника, после чего побеседовать с диспетчером, девушкой, внешне очень схожей с малолетним магом Гарри Поттером. Беседа больше походила на блицдопрос, такой процедуре подвергались все впервые перешагнувшие порог офиса СББ. Справившись и с этим испытанием, Алена получила разрешение подняться на второй этаж, где располагались кабинеты начальников отделов и служб.

Степан Корчинский, сорокалетний мужчина, внешне мало походил на бравого офицера-десантника. Немногим выше среднего роста, с фигурой совершенно обычного человека, вот только глаза впечатляли — настороженные, с глубокими морщинами по краям. Что обычно бывает у людей, долгое время находившихся в странах с ярким солнцем, из-за чего приходится часто щуриться.

Взглянув на вошедшую, Степан недовольно проворчал:

— Девушка, вы, наверное, ошиблись дверью.

— Нет, — невозмутимо ответила Алена, проходя вперед.

— Я не занимаюсь охраной и детективной деятельностью, — слегка опешил Корчинский. — Я отвечаю за подготовку кадров. — Он внимательно оглядел стройную фигуру незнакомки, оценил грациозную походку. — Может, вы избрали для себя профессию телохранителя. Женщина, личный телохранитель, на Западе такое уже практикуется давно, но у нас, увы... Хотя, думаю, когда-то все равно придется это осваивать.

— Нет, — снова ответила Алена, усаживаясь в кресло напротив письменного стола, и тут же добавила: — Я не хочу у вас учиться, просто ищу одного человека...

— Но я же только что... — начал было возмущаться Степан, но женщина его решительно остановила жестом руки.

— Не перебивайте и дайте мне закончить. Я ищу человека по прозвищу Скок, в девяносто втором он воевал в Абхазии в особом чеченском батальоне. Командовал взводом, который отличился особой жестокостью по отношению к пленным грузинским солдатам и мирному населению. Впоследствии Грузия неоднократно пыталась изловить его и то, что осталось бы после «беспристрастного» допроса, предать суду. Но не получилось, Скок в то время уже воевал в Чечне и даже участвовал в налете на

Буденновск. После этого следы Скока теряются. Алена внимательно наблюдала за реакцией ее собеседника, лицо Степана вначале налилось кровью, на лбу выступила обильная испарина. После чего стало известково-белым, лишь под глазами проступили темно-фиолетовые пятна. Его правая рука как будто невзначай опустилась под крышку письменного стола.

— Если вы сейчас выстрелите мне в грудь из своего страшного обреза, то помочь уже никто не сможет, — спокойно произнесла гостья, снисходительно усмехнувшись, будто речь шла о том, что ее могут облить соком.

— Вы из ФСБ? — сдавленным голосом просипел Корчинский.

Алена коварно улыбнулась, прежде чем ответить:

— Если бы я была из ФСБ, ГРУ или, на худой конец, из грузинской разведки, то вряд ли появилась бы здесь одна. Скорее всего, в ваш офис ворвались бы гарни хлопцы из вашей, заметьте, госбезопасности и повязали бы нужного человечка. А потом по линии МИДа отправили в страну которая потребовала выдать преступника.

— Чего вы хотите? — устало спросил Степан, его правая рука снова оказалась на столе.

— Думаю, теперь мы сможем начать разговор по существу, — Алена вытащила из сумочки тонкий десятисантиметровый мундштук слоновой кости и вставила в него сигарету «Ротманс», предварительно отломав фильтр. Прикурив от небольшой позолоченной зажигалки, продолжила:

— Выбор на вас, Степан Андреевич, пал не случайно В Чечне вы воевали на стороне дудаевцев и хорошо знаете Асламбека Максурова, вы ведь в его отряде находились? — Женщина вопросительно взглянула на Степана.

— Да, — скрипнул он зубами, демонстративно сжав кулаки в бессильной злобе. Молодая женщина проигнорировала этот жест, сделав глубокую затяжку, выпустила сизую струю дыма и так же спокойно продолжила:

— Сейчас Асламбек является владельцем... точнее сказать, в его руках оказался один из архивов Ичкерской госбезопасности. Вещь, скажем, весьма специфическая и в ней разобраться смогут только коллеги из подобных структур. Максуров хочет продать картотеку, но с максимальной выгодой для себя. Он уже продемонстрировав представителям нескольких государств образцы и теперь намерен устроить что-то вроде аукциона, кто больше предложит. Мы, как одни из претендентов, в этом не заинтересованы.

— Ну а я здесь при чем? — пожал плечами Корчинский

Алена равнодушным взглядом окинула Степана и безразлично произнесла:

— Мы хотим вас нанять, чтобы вы захватили картотеку, после чего рассчитаемся фиксированной оплатой.

— Сколько?

— Десять миллионов долларов, — бесстрастно произнесла гостья. В кабинете повисла гробовая тишина, было слышно, как ветер шумит за окном, играя с ветками деревьев.

— Мне нужно подумать, — наконец выдавил из себя Степан Корчинский.

— Естественно, — Алена ловко извлекла из мундштука окурок и аккуратно погасила его в массивной пепельнице, после чего спрятала мундштук в сумочку и серьезно спросила: — Сколько вам потребуется времени на раздумье?

— Без спешки — три дня.

— Хорошо, — изящно покинув кресло, женщина, не прощаясь, вышла из кабинета. Несколько секунд Степан сидел неподвижно. Внезапно встрепенувшись, он снял трубку внутренней связи и набрал номер детективного отдела, в это время там находился дежурный агент.

— Серега, сейчас из офиса выйдет фифа в черной косынке и солнцезащитных очках, сядь ей на «хвост». Плотно сядь, к вечеру я хочу о ней знать все, что только возможно. Что? Бюрократ ты, Серега. Ладно, с Батей я сам договорюсь, не переживай. Действуй.

Повесив трубку, он тут же снял ее обратно и набрал номер оперативного отдела:

— Николай, зайди ко мне. Есть разговор.

И

нструктор по стрелковой подготовке был коренаст, с мощными и развитыми, как у гребца, руками. Каждое занятие по подготовке снайперов начиналось с часового урока с обязательным конспектированием.

И вообще, как заметил Виктор, в отряде было достаточно дисциплин, которые приходилось изучать под диктовку инструкторов. Никто, конечно же, бойцам не устраивал экзаменов, но каждый из «расходного материала» знал, что в любой момент он может оказаться на задании в боевой обстановке и уже там сама жизнь спросит, что ты знаешь. Строго спросит. Поэтому лоботрясов среди диверсантов не было. Впрочем, система подготовки была достаточно насыщенной. Из двадцати четырех суточных часов семь были выделены для сна, еще четыре для приема пищи и отдыха, остальные тринадцать принадлежали интенсивной подготовке.

— Пуля летит, вращаясь, слева направо, — монотонным голосом диктовал инструктор, проходя между столами, за которыми в конспектах исправно выводили буквы диверсанты. Виктор так же старательно все записывал, понимая, что подобные задания просто необходимы стрелкам-ювелирам. — Поэтому пуля и дает отклонение вправо. На шестьсот метров отклонение составляет двенадцать сантиметров, на восемьсот — уже двадцать девять. Если сильный боковой ветер, точка прицеливания выносится на две фигуры. Через водную преграду нужно брать больший угол возвышения, так как холодный воздух и влажность сильно изменяют траекторию полета пули...

После теоретических занятий перешли к практике. Снайперское стрельбище было оборудовано с учетом всевозможных ситуаций, складывающихся в боевой обстановке. Изломанная линия окопа, лесная опушка, фасадная стена трехэтажного дома, излом реки с камышовыми зарослями, участок холмистой местности, поросший густым кустарником. Инструктор был опытным воином и в области обучения молодого пополнения настоящим профессионалом. Поэтому ни одна учебная ситуация ни разу не повторилась, «обреченные» мишени могли появиться в любом месте и всего на пять-десять секунд. Стрелок должен был не только вовремя обнаружить мишень, но и точно поразить ее, В противном случае нерадивым снайперам приходилось тренироваться дополнительно, урывая время сна.

Работа с «СВД» для Савченко была привычной, мощная оптика снайперской винтовки выхватила и увеличила определенный участок местности. Виктор медленно обвел обозначенный район длинным тонким стволом, увенчанным ребристым, похожим на наконечник пламегасителя, поворачивая винтовку по широкой амплитуде и стараяся не пропустить очередную подлянку инструктора. Камыш у

зеркала воды наклонился против ветра, тоже мимо. Зеркальце блеснуло в окопе...

Мишень и на этот раз он не пропустил, картонный щит, изображавший боевика с гранатометом в руках, появился и окне третьего этажа. Выстрел, винтовка, выплюнув пулю, привычно ударила в плечо, мишень исчезла. А через несколько секунд в наушнике индивидуальной рации раздался голос инструктора:

— Браво, Стрелок, точно в лоб гада.

Это было равносильно благодарности министра обороны. Уж слишком скуп на похвалы был педагог... После снайперской подготовки последовал проход «тропы разведчика», которая плавно перешла в «полосу препятствий» со стрельбой, беспрерывным бегом по пересеченной местности под свист пуль, разрывы имитационных гранат. В общем, все было как на настоящей войне, которую ведут диверсанты. Сперва приходится тихо красться на «мягких лапах», потом, если «приспичит», бить во все стороны и бежать во все лопатки к месту экстренной эвакуации.

Взмыленных, как загнанные лошади, диверсантов сразу же направили в спортзал. Здесь уже тренировались новички, недавно прибывшие на «фабрику резиновых изделий». Тренер по рукопашному бою беспощадно гонял их на полную катушку, заменяя в будущем пролитую кровь, ранения и смерть на пролитый пот.

Мастер, высокий и жилистый, походил на крупного хищника из семейства кошачьих. Широкие плечи, мощная грудная клетка, мускулистые руки с цепкими, как когти, пальцами. Двигался тренер в поединке легко, будто не касаясь поверхности пола, при этом его атаки всегда были неуловимо стремительными, мало кто из тренирующихся мог устоять.

Увидев входящих в зал диверсантов, Мастер остановил тренировку, давая обеим группам небольшую передышку.

«Ну, сейчас начнется проповедь», — недовольно подумал Виктор, опускаясь на колени среди шеренги занимающихся. Лекции по рукопашному бою были по времени гораздо короче и оказывали большее психологическое во действие, нежели профессиональные навыки, которые пре подавали на других занятиях.

— Многие идиоты полагают, что рукопашный бой уже неактуален, — начал свое повествование Мастер. — Дескать, в век космически-ядерно-реактивного вооружения рукоприкладство — это полный анахронизм. Даже в условиях локального вооруженного конфликта они считают мордобой не в чести, все равно огневую мощь несут танки» авиация и артиллерия, а человек (солдат] не больше, чем приложение, обслуга этой самой тактической огневой мощи. Только когда дело доходит до ближнего боя, обслуга превращается в груз «двести», и пехота, которую готовили для того, чтобы бодро маршировать по руинам после огневого налета, становится пушечным мясом. — Инструктор сделал короткую паузу, давая слушателям осознать то, что он только что сказал, после чего добавил негром ким глухим голосом: — Истинный воин никогда не погиб нет от шальной пули. История знает достаточно случаев времен Второй мировой войны, когда солдаты воевали от первого до последнего дня. Дважды Герой Советского Союза, командир отряда особого назначения Северного флота Николай Леонов всю войну провел в экстремальных условиях Заполярья, а после воевал со своим отрядом на Тихом океане против японских милитаристов, выполняя специальные задания командования. Кто-то из этого задания погиб, но большинство выжили и победили, потому что они были воинами с большой буквы. И война для низ была работой самой главной в их жизни. А все почему?

После короткой паузы, когда Мастер убедился, что на его вопрос никто не ответит, он снова начал просвещать своих учеников:

— Когда инфантильные и яйцеголовые нытики начинают рассуждать о счастливой случайности, плюньте им в их наглые рожи. Настоящий воин живет в гармонии с природой и следует ее законам. Интуиция является первым из них. Рукопашный же бой, как ничто другое, приближает нас к ратному подвигу наших пращуров. А теперь стенд ап, мальчики, связка номер семнадцать. И, делай раз... Савченко и пятеро бойцов, которые были спецами в области рукопашки, отошли в сторону. Каждый из них занимался по индивидуальной программе. Виктор спарриновал лишь по утрам вместо физзарядки и то в замедленном темпе, оттачивая удары, броски, захваты и болевые приемы. Остальное время он отрабатывал удары на манекене, изготовленном из полимерных материалов, не уступающих по плотности человеческой плоти. На войне нет времени для сантиментов...

После обеда бойцы, командиры групп и заместители посещали занятия по тактике. Инструкторы здесь часто менялись, а основные занятия были теоретическими, хотя иногда диверсантов и вывозили на полигоны (ориентировка на местности, маскировка, визуальное обнаружение вражеских замаскированных объектов].

— Засада: замаскированное сосредоточение бойцов с полью внезапного нападения на противника. Засада состоит из трех подгрупп. 1. Наблюдения (средства связи и наблюдения]. 2. Основная группа, ударная сила (тяжелое вооружение]. 3. Группа прикрытия — ее задача прикрывать тыл засады и замыкать отход отряда после окончания операции... ...С приближением транспорта к месту засады водитель и рядом сидящий подвергаются обстрелу (желательно из винтовки с глушителем, пневматического оружия, арбалетов], чтобы не было слышно звуков выстрелов. Затем при помощи холодного оружия устраняются пассажиры. Чем меньше шума, тем больше успех. Операция завершается изъятием груза. Место для засады выбирается, где водитель вынужден снижать скорость...

После чего все направлялись в тир, где стрельба из «Стечкина» сочеталась с прикладной акробатикой. Стрелять приходилось в движении, с разных рук, в прыжках, кувырках, переворотах по мелькающим мишеням, качающимся и движущимся...

К вечеру мышцы натужно гудели, телом овладевала усталость, а в голове стоял приглушенный шум. Сдав в секретку, как было положено по служебной инструкции, свои конспекты, Виктор думал только о том, как бы побыстрее принять душ и завалиться спать, чтобы с утра снова отправляться на полигон, стрельбище, спортзал.

— О, Стрелок, привет. — Савченко остановил молодой парень, с которым они часто встречались на снайперском полигоне. Виктор вспомнил, что его называют Студент.

— Ты уже знаешь? — спросил Студент.

— Чего еще? — не понял Савченко. Все его мысли а данный момент были заняты предстоящим душем.

— Тебя включили в группу отъезжающих на море, весело сообщил напарник по огневой подготовке.

— Ё-е, — выругался устало Виктор. — Блин, ну, точно говорят, если не везет, то и на родной сестре триппер поймаешь.

Балтийс

кое море, несмотря на свои незначительные глубины, в конце весны все еще оставалось холодным.

Высокий, стройный пятидесятилетний мужчина с грубым, воинственным лицом наблюдал с открытой веранды, небольшого ресторана за полетом чаек над морской гладью. Московский магнат Муса Максуров прибыл в Прибалтику на встречу со своим средним братом Асламбеком. Бывший полевой командир чеченских сепаратистов, находясь в данный момент за границей, не мог приехать в Россию, чекисты, как голодные вурдалаки, только и ждали возможности вцепиться в него мертвой хваткой. Другое дело бывшие балтийские республики, они к «старшей сестре» относились холодно, здесь действовал принцип «враг моего врага — мой друг». Поэтому таким, как Асламбек, всегда были рады.

К ресторану подъехал черный «трехсотый» «Мерседес» из его салона выбрался средний брат. Муса еще издалека заметил, что Асламбек заметно постарел за тот год, что они не виделись. Некогда густая шевелюра поредела, на лбу была видна широкая залысина, тянущаяся до самой макушки, в аккуратно подстриженной бороде теперь было значительно больше седых волос. Лицо осунулось, и в глазах появился туман усталости. Муса знал, что средний брат редко подолгу сидит на одном месте. Мужчины по старинному горскому обычаю обнялись, расцеловались.

— Ты с дороги, устал, — заговорил старший из рода Максуровых и, указывая на входную дверь ресторана, добавил: — Идем в зал, хозяин наш человек, из вайнахов. У него постоянно отменный шашлык, я всегда здесь обедаю, когда приезжаю по делам.

— Нет времени, брат, — Асламбек решительно покачал головой и отказался от трапезы. — Через три часа я должен улетать.

— Но к чему такая спешка? — удивленно развел руками старший брат.

— До границы с Россией триста километров, если вояки или чекисты пронюхают о моем визите сюда, вряд ли даже шайтан их удержит от соблазна выкрасть одного из злостных их врагов, — последовал ответ Асламбека. Средний брат посмотрел на лениво накатывающие на песчаный пляж волны Балтики, после чего кивнул в сторону моря и предложил: — Идем, Муса, подышим йодом и заодно поговорим.

Муса хотел высказать свое неудовольствие по поводу отказа от обильного обеда из-за опасения непредвиденных шагов российских спецслужб и в то же время предложения устроить прогулку по пустующему пляжу. Лучшего места для похищение трудно даже придумать. Но никаких опросов задавать не стал. Брату, может быть, надежней находиться на пустыре, чем в людном месте. Неторопливо спустились к песочной косе и медленно двинулись по пограничной кромке, где нахлынувшие волны оставляли о себе короткую память обрывками морской пены. Вдали виднелся силуэт проходящего сухогруза. Белоснежные чайки, раскинув крылья, неподвижно висели в небе, держась за воздушные потоки. Время от времени, разглядев в синеве моря зазевавшуюся салаку, одна из птиц срывалась вниз и камнем падала в воду, поднимая каскад брызг. И уже через мгновение охотница снова взмывала ввысь с трепыхающейся серебристой рыбиной.

Несколько минут Максуровы наблюдали за охотой чаек, после чего Асламбек повернулся к Мусе и спросил:

— Зачем звал, брат?

— Неприятности у меня, — продолжая наблюдать а полетом чаек, сообщил старший. Асламбек хотел сказать что в этом нет ничего удивительного. Свою империю Мус построил на фальшивых авизо, при помощи которых обворовывал российские банки. Имея множество фирм, он уклонялся от уплаты федеральных налогов, при этом исправно оказывая значительную финансовую помощь сепаратистскому движению Ичкерии. Теперь же он поставил перед собой цель стать депутатом Государственной думы чтобы прикрыться щитом депутатской

неприкосновенности. Такое положение дел не могло продолжаться бесконечно, сколько веревочке ни виться, конец все-таки насту пит. Но ни о чем подобном он не стал говорить.

— Из небытия выполз Бахрам Джамбеков, — глухим голосом сообщил старший брат.

— Да? — удивился Асламбек, услышав имя своего бывшего шефа. Именно Бахрам поднял его на ту высоту, которую даже сейчас занимал он, считаясь полномочным эмисаром ичкерийского правительства. На должности руководителя Департамента государственной безопасности Ичкерии Джамбеков был неутомимым работником, создавая разветвленную разведывательную сеть не только территории России и бывших республик Советского Союза, но даже в дальнем зарубежье, где в перспективе могли оказаться интересы Ичкерии. Именно Бахраму Джамбекову принадлежала идея с здания для засланных резидентов «дойных коров». На начальном этапе финансово помочь чеченским бизнесмнам, чтобы впоследствии те поддерживали агентуру.

Всякое начинание, за которое брался тогдашний директор ДГБ, обязательно удавалось. Вскоре маленькая Чечня опутала всю Россию паутиной разведывательной сети. Теперь наступило время для создания «Джаамат», глубоко засекреченной террористической (диверсионной] организации. Джамбеков, как и всегда, над этим проектом работал не покладая рук. Основная масса диверсантов готовилась в учебном центре «Кавказ», где их обучали афганские моджахеды, имеющие богатый опыт партизанской войны. Руководители групп (ячеек] обучались более качественно в учебных лагерях на территории Пакистана. Там и учителя были посолиднее, обучали, как убивать голыми руками, куда лучше всего заложить взрывчатку, чтобы максимально разрушить объект, или как из подручных химикатов изготовить взрывчатку и многому другому. Как обнаружить слежку, как гримироваться, самому незаметно следить...

У Джамбекова не было тайн от своего заместителя Асламбека Максурова. В нем Бахрам видел своего преемника, именно Асламбеку он поручил возглавить диверсионный отдел ДГБ, они вместе составляли картотеку развернутой в республиках Кавказа и части России группы «Джаамата». Были у них и другие идеи, но тем уже не суждено было осуществиться...

Разрыв между учеником и учителем произошел после того, как Асламбек со своим отрядом поддержал идею алжирца Бабая и других полевых командиров вторгнуться в Дагестан. Потом началась вторая чеченская война, и федеральные войска вошли в мятежную республику. Бахрам Джамбеков отказался второй раз воевать и сдал свой отряд в обмен на жизнь свою и своих людей. После чего уехал в Москву. Асламбек знал, что один из московских резидентов Тимур Гафуров готовил покушение на ренегата. Но оно с треском провалилось, после чего бывший руководитель Ичкерийской госбезопасности исчез. Бывший заместитель думал, что уже никогда не услышит о нем...

— Я не понял, неужели Бахрам не знает, как умереть? — произнес наконец Асламбек, наблюдая, как очередная чайка пикирует в воду.

— Он не собирается умирать, — ответил старший брат, нервно потирая руки. — Он собирается баллотироваться в Думу. Джамбеков на выборах будет моим конкурентом.

— Так ты только этого испугался? — хмыкнул Асланбек. На этот раз чайке не повезло, и она взмыла в небо нахлебавшись балтийской водички.

— Бахрам тебе не конкурент. Он предатель, бежавший с поля боя, а ты патриот помогающий своему народу. Кто, как не ты, возил в лагерь беженцев бесплатные хлеб, консервы, теплые одеяла? Народ этого никогда не забудет.

— Так-то оно так, — согласно кивая головой, пробормотал Муса. — Только почему-то после приезда Бахрама в Москву у меня появилось плохое предчувствие.

— Плохое предчувствие, — передразнил

Асламбек. Ты не баба, чтобы верить всяким предчувствиям. Повторяю, Бахрам тебе не противник, он предатель, к тому же он нищ. А у тебя капитал, и те, кто не проголосует за тебе из уважения, отдадут свой голос за деньги. Не хватит та их денег — я помогу, потому что нам в Думе нужен ты, Муса Максуров, наш человек. А не какой-то презренный предатель.

Закончив пламенную речь, Асламбек взглянул на циферблат наручных часов, покачал головой и с сожалением сказал;

— Все, мне пора в дорогу. Сегодня вечером на Кипре необходимо встретиться с одним человеком. — Подмигнув брату, не удержался от пояснения: — Потенциальный покупатель, грех упускать.

Братья тем же неспешным шагом вернулись обратно ресторану с деревянной террасой. Возле стоянки они прощание обнялись и расцеловались. Асламбек быстро направился к «Мерседесу», который, едва он захлопнул за собой дверцу, резко сорвался с места. Муса еще некоторое время смотрел вслед удаляющейся машине, затем круто развернувшись, зашагал в сторону ресторана, где его ждал сочный шашлык.

ГЛАВА4

Возвраще

ние в Москву Бахрама Джамбекова прошло вез особой помпы, но в то же время секретность с его персоны была снята.

Бывшего чеченского полевого командира со всей его не особо многочисленной родней и охраной поселили в подавно открывшейся гостинице «Эльбрус», выделив целый этаж вместе с президентским номером. Туда же прибыли заранее отобранные имиджмейкер, спичрайтер и пиар-менеджер. Отвечавшему за имидж будущего депутата молодому человеку было около тридцати лет, он обладал утонченными манерами пассивного гомосексуалиста, составительница предвыборных речей была худосочная особа ботанического возраста («мадам, опадают листья»], Зато властитель общественного мнения оказался выше всяких похвал, невысокого роста, плотный, с ухоженными полосами и кожей, милой улыбкой, которая, казалось, была приклеена к его устам, и очками в массивной золотой оправе. Он был подвижен, как заяц с батарейкой «Дюрасол», и горел желанием немедленной деятельности, от чего, казалось, было видно сияние внутреннего огня.

Едва оказавшись в президентском номере, пиар-менеджер уже организовал парочку статей в нескольких серьезных газетах и одной бульварной (следовало охватить как можно больше читателей]. А также устроил телевизионное интервью, где ко всему еще и проанонсировал будущую пресс-конференцию.

В общем, предвыборная кампания пошла своим чередом, постепенно увеличивая накал страстей предстоящей большой «драки». Но если у организаторов предвыборного марафона технология была отлажена и в будущем не обещала никаких глобальных катаклизмов, то у прикрепленных к кандидату в депутаты чекистов положение было не таким уж оптимистичным. Потому что поставленная им задача имела множество знаков вопросов и такое же количество ограничений.

Следовало забрать у Джамбекова картотеку «Джаамата», при этом без применения какого-либо воздействия (угрозы, пыток или использования психотропных препаратов], то есть по обоюдному согласию. Бывший ичкерскй «чекист», сообразив, что ему ничего не угрожает, уперся рогом, объявил о каких-то принципах и ни в какую.

А время между тем шло, и возникала опасность того что находящийся за рубежом Асламбек Максуров найдет покупателей, договорится о цене и продаст картотеку врагам России. Нужно было что-то делать, искать выход из положения.

Выход нашел аналитик. Владимир Христофоров мысленно себя похвалил не один раз за то, что включил в группу майора Крюковского.

Подробно изучив расстановку сил, Виктор Андреевич предложил нанести удар всеми доступными способами конкуренту Джамбекова, магнату Мусе Максурову, родному брату продавца секретных материалов. Как только ему станет невмоготу, магнат обратится к родне и в первую очередь к братьям. Чеченцы привыкли разрешать опасные ситуации скопом. Приезд же в Россию Асламбека Максурова не только на время затормаживал торговлю картотекой, но еще и давал ФСБ шанс изловить сепаратистского эмиссара. Кроме того, из-за давления на оппонента (старшего Максурова] рано или поздно братья будут вынуждены нанести контрудар, и тут главное — не зевать.

Операцию по воздействию на магната Максурова решено было назвать с подачи балагура Лялькина «Разводной ключ». У Мусы недаром было плохое предчувствие: чекисты за него решили взяться, как еще никогда и никто за него не брался...

В тот вечер, когда по Центральному телевидению демонстрировали интервью с кандидатом в депутаты Бахрамом Джамбековым, к ослепительно сверкающему особняку с огромной неоновой вывеской «Казино «Империал» подкатили черная тридцать первая «Волга» и два микроавтобуса «Фольксваген». Все три машины были с темными тонированными стеклами. В салоне «Волги» находились четверо мужчин: капитан Голин — инициатор этого рейда, два офицера ОБЭП и следователь городской прокуратуры. В микроавтобусах ждал своего часа взвод ОМОНа.

— Ну, что, идем, что ли? — вяло спросил майор, сидящий рядом с Сергеем Голиным. Капитан взглянул на свои «командирские» часы и отрицательно покачал головой:

— Рано еще дергаться. Они только готовятся к веселухе.

В ожидании прошло еще полчаса, к парадному входу подкатил «кабан», массивный «Мерседес» неброского серого цвета. Из салона выбрались двое парней и поспешно направились в казино. Угрюмый охранник попытался изобразить на лице подобие улыбки и поднял руку в знак приветствия.

— Ну, вот инкассаторы прибыли, — Голин облегченно вздохнул, потом еще раз взглянул на циферблат наручных часов и добавил: — Пятиминутная готовность.

Майор вытащил из кармана продолговатую радиостанцию и быстро забормотал в микрофон. Тонкая золотистая секундная стрелка пробежала четыре круга и, как только в мятый раз миновала цифру двенадцать, Сергей негромко произнес: — Время.

— Пошли, — продублировал капитана майор-обэповец, гаркнув в рацию.

Двери всех машин одновременно распахнулись, бойцы группы захвата, одетые в черные комбинезоны, черные маски, бронежилеты и вооруженные портативными автоматами, бесшумно бросились вперед.

Первыми были уложены мордами в землю охранники на автостоянке и у главного входа в казино. Затем черная волна ОМОНа хлынула вовнутрь особняка...

Когда туда вошли офицеры, все уже было закончено. В фойе лежали оба теневых инкассатора, возле одного из них валялась большая спортивная сумка. При захвате на ней лопнула «молния» и из распахнутой, как пасть сома, сумки на ковролин высыпалось несколько толстых пачек грязнозеленых банкнот, перетянутых резинкой. — О-о, — увидев россыпь денег, радостно воскликнул майор.

— Фронт работ нас здесь ожидает не меньший, чем товарища Стаханова в забое шахты. Это я копчиком чувствую. Но с бабками мы опосля разберемся, а сейчас я хочу видеть управляющего этой богадельни. Где этот злостный уклонист от священного долга каждого российского бизнесмена

— уплаты налогов?

Сию минуту, как из-под земли, появился маленький толстый человечек со следами курчавых волос над большими оттопыренными ушами. В отличие от майора управляющему было сейчас не до шуток. Сергей Голин уже потерял ко всему происходящему всякий интерес. Его задача была выполнена, мошенников взяли с поличным, и теперь вряд ли казино «Империал» скоро откроется. Более того, капитан знал, что в других районах столицы еще четыре игорных заведения подверглись точно такой же экзекуции. Теперь ОБЭП, которому с недавних пор передали функции налоговой полиции, вывернет наизнанку проштрафившихся, тем самым доказывая свой профессионализм.

С удовольствием закурив, Сергей выпустил клуб сизого дыма, пробормотав себе под нос:

— Вот и нанесли первый удар на империи Мусы Максурова. — Но его никто не услышал, потому что каждый занимался своим делом.

Утром следующего дня «штурму» подвергся автосалон «Опель», на этот раз, кроме сотрудников Отдела по борьбе с экономическими преступлениями и следователя городской прокуратуры, принимали участие сотрудники ГИБДД имевшие при себе ноутбук с заявкой Интерпола по поводу угона из Западной Европы дорогих автомобилей. В баня данных компьютера имелось более тысячи машин. За автосалон взялись всерьез.

Удавка Уголовного процессуального кодекса все сильнее и сильнее затягивалась на шее магната Максурова одновременно перекрывая финансовый поток, который можно было использовать в предвыборной кампании... Примерно в то же время в редакцию «Московского коммерсанта» вошел хорошо одетый молодой человек, про демонстрировав сидящему на входе милиционеру красную корочку служебного удостоверения, он прошел внутрь. Немного потолкавшись среди журналистской братии, он зашел в приемную главного редактора газеты. Немного поболтал с молодой сексапильной секретаршей, после чего прошел в кабинет главного.

Обстановка кабинета соответствовала рангу преуспевающего издательства, коим и являлся «Московский коммерсант». За широким письменным столом сидел уже немолодой импозантный мужчина в дорогом костюме стального цвета в мелкую белую полоску.

— Матвей Семенович? — поинтересовался вошедший.

— Да, — неохотно отрываясь от изучения будущего номера газеты, сказал главный редактор. — А в чем дело?

— Старший лейтенант Лялькин, Федеральная служба безопасности, — представился вошедший, демонстрируя удостоверение в открытом виде.

— Слушаю вас, — в голосе газетчика послышались брезгливые нотки.

Кирилл пропустил мимо ушей неприкрытое пренебрежение и, широко улыбнувшись, произнес:

— Всего один вопрос. Вы знакомы с Мусой Максуровым?

— С Мусой? — переспросил Матвей Семенович.

— Конечно, мы являемся членами одного гольф-клуба, часто вместе играем. А в чем, собственно говоря, дело?

— Видите ли, Матвей Семенович, у вашего друга возникли неприятности, — начал Лялькин издалека. — Экономического характера, точнее, неуплата налогов, кража машин и тому подобное. И нам бы не хотелось, чтобы в этот конфликт ввязывались вы, вернее сказать, ваша газета. Гак будет лучше для всех.

— Что? — Главный редактор привстал со своего кресла и почти искренне возмутился: — Муса кандидат в депутаты, а вы его хотите с грязью смешать. Выполняете политический заказ, — и яростно замахал длинным указательным пальцем перед носом Кирилла. — Не выйдет, господа хорошие. Не выйдет у вас ничего, — почти по-змеиному зашипел газетчик. — Мы вас не выкорчевали до конца в девяносто первом, теперь это сделать не поздно. Это вам не тридцать седьмой год, мы в состоянии обрушить на вас дубину народного гнева.

Матвей Семенович ожидал от незваного гостя какой угодно реакции: вспышки бессильной ярости, возможно, даже тумака, который он бы стоически перенес, или даже позорного бегства. Последний вариант был для главного редактора наиболее предпочтительным.

Но Лялькин не закричал, не ударил редактора и, естественно, никуда не побежал. Он снова улыбнулся своей нахальной улыбкой и уничтожающе-спокойно произнес:

— Матвей Семенович, дубина, как и всякая палка, имеет два конца. Как бы второй не пришелся по вас.

— Угрожаете? — процедил сквозь зубы газетчик, стараясь прокрутить в мозгу, на чем же его можно подловить.

— Предупреждаю, — последовал короткий и невозмутимый ответ.

— Вы меня не запугаете, — неуверенно пробормотал газетчик, ощущая, как земля уходит из-под его ног.

— Никто вас не собирается пугать. Как только вы вступите в конфликт, сразу же Генеральная прокуратура начнет расследование по факту мошенничества в особо крупных размерах.

— Что?

— В девяносто пятом году в Чечне были похищены два журналистов вашей газеты. Боевики потребовали за них выкуп в размере миллиона долларов, и вы незамедлительно согласились выплатить всю сумму. В творческом коллективе ваш авторитет поднялся до небес, да и рейтинг самой газеты значительно вырос. Но никому из дотошной журналистской братии даже и в голову не пришло, что всё было подстроено. Выкуп поделили между собой брат Мусы Максурова полевой командир Асламбек Максуров и вы, уважаемый Матвей Семенович. Вы в Испании приобрели виллу на берегу Средиземного моря ровно за пятьсот тысяч зеленых долларов, причем, заметьте, наличкой. Мало этого? Идем дальше, вашей супруге и близким, думаю, будет весьма забавно узнать, что после двадцати лет совместной жизни вы начали активно бегать на сторону, да еще абсолютно нетрадиционно для гетеросексуала. — Это подло, — едва слышно прошептал газетчик, пытаясь лихорадочно ослабить узел модного галстука. — Что подло? — с издевкой в голосе переспросил Кирилл. — Обворовывать собственный коллектив или в гей-клубе предаваться содомскому греху?

Больше не говоря ни слова, Лялькин вышел из кабинета главного редактора. Он справился с заданием и популярно объяснил своему недавнему собеседнику, что может оказаться на другом конце «дубины народного гнева». И если газетчик не дурак или камикадзе, он поостережется лезть на столб, снабженный красноречивым предупреждением «убьет». А Кириллу следовало поспешить, на сегодня запланированы посещения редакций еще двух газет и одной радиостанции.

Тем временем Матвей Семенович дрожащими руками налил из графина полный стакан воды, положил под язык таблетку валидола и крепко призадумался. С одной стороны, защищать Мусу никак нельзя, своя шкура дороже. Но, и другой стороны, Муса не простит предательства, особенно двое его младших братьев, это же настоящие людоеды. Значит, остается только один выход — бежать и до лучших времен пересидеть это смутное время. «Хотелось бы надеяться, что с Мусой они быстро покончат», — с надеждой подумал главный редактор, нажимая кнопку сенатора, связывающего его с секретаршей. — Мария, для всех я в творческой командировке. И закажи мне билет на сегодняшний вечер на Мадрид...

В конце мая в горах началось шевеление. Несколько отрядов собрались на глухой законсервированной базе. Этот район у федералов считался безопасным, сюда даже не залетали патрульные штурмовики. Несколько дней спокойной жизни закончились, началась напряженная работа. Каждую ночь приезжали на базу грузовики, в них загружали оружие и боеприпасы, на следующую ночь машины уезжали. Дважды появлялся «Сам» Джохар, в полевой форме и пилотке с эмблемой Ичкерии, он запирался с командирами отрядов в штабном блиндаже. После одного такого совещания к Степану подошел Абдула, «адъютант» Максурова, и торжественно произнес:

— Намечается большое дело против русаков, буду резать им башки. — Потом, подмигнув Корчинскому, весело добавил: — Асламбек тебя тоже записал в отряд Шамиля.

В июне появился командир нового отряда Шамили «Пастух». Степан хорошо знал его, они вместе воевали в Абхазии против грузин, где тот командовал батальоном Среди чеченцев про него ходили легенды. Как настоящий профессионал, Корчинский скептически относился к этим самопальным полководцам и деревенским Че Геварам, считая, что это — до настоящей взбучки, а потом их придетеся вылавливать по норам.

Через несколько дней бойцам отряда Пастуха выдали дополнительный боекомплект, мусульмане помолились на своих ковриках, и отряд начал спуск в долину. Внизу у дороги их ждали «КамАЗы». Загружаясь в кузова, боевики плотно жались друг к другу, затем выход плотно заложили гробами, так, что не было даже просвета.

Ехали несколько дней, останавливаясь лишь ночью чтобы оправиться и перекусить. Степан в духоте кузова задыхался, сидящий рядом Абдула буквально смердел зловонным потом. Колонна двигалась на север. С каждьм днем блокпостов становилось все меньше, останавливались реже.

Наконец из кабины донеслось:

— Можете курить.

Все боевики потянулись к своим сигаретам. Степан за тянулся с удовольствием «Беломором», его ядреный дым заглушил вонь Абдулы.

— И долго еще нам ехать? — спросил

Корчинский своего соседа.

— Не терпится русским делать секир башка, — Абдула левой рукой провел по горлу.

— А, где?

— Где, где — в Москве.

— Прямо-таки в Москву едем? — с недоверием усмехнулся Степан.

— Не веришь — не надо. Сказал, что знаю, — обиделся чеченец.

Через полчаса колонна остановилась. Из грузовиков выбросили гробы. Один из боевиков оскалился: — Скоро они понадобятся русским.

Вдоль грузовиков прошел Шамиль в мятой шляпе, обмотанный оружием. Он что-то сказал по-чеченски. Старшие групп стали раздавать боевикам зеленые повязки смертников. Получив такую повязку, Степан вскипел:

— Что, блин, ваш комбат с церковноприходским образованием решил из нас смертников сделать?

— Тише, тише, — умоляюще прошептал Абдула, он (нал, что ждет смутьяна, а заодно и его, как командира-изменника. — Это уловка. Русские увидят, что против них смертники, и будут убегать.

— Где ж твоя Москва? — проскрипел зубами Степан.

Абдула лишь пожал плечами. Колонна, набирая скорость, понеслась вперед. Через четверть часа раздался скрип тормозов и сразу же прозвучали команды по-чеченски. Боевики посыпались из кузовов. На площади небольшого южного города люди жили своей мирной жизнью, никто не думал о войне.

Абдула, подняв пулемет, дал длинную очередь в сторону рынка. Оттуда сразу же раздались крики ужаса, люди заметались под свинцовым шквалом. А Абдула все стрелял и стрелял, повернувшись к Степану, он весело произнес:

— Вах, как весело.

Сжимая руками цевье автомата, Степан хаотично двигался по площади, не понимая, что делать, зачем он здесь?

Из подворотни появлялись боевики. Они возвращались, толкая перед собой каких-то людей

— женщин, старух, стариков, детей — все босиком, полуодетые. — Гоните их в здание больницы, — почему-то по-русски кричал Шамиль.

От гостиницы «Химик» бежала еще одна группа боевиков, неся на себе ящики с боеприпасами, разобранные крупнокалиберные пулеметы, гранатометы. Степан узнал их. Они приезжали на базу за боеприпасами и оружием.

«Значит, все было продумано и приготовлено заранее», — догадался Корчинский.

— Чего стоишь, помоги тащить боеприпасы, — крикнул один из боевиков, таща станину от «крупняка» «утес».

Степан бегом направился к гостинице, там был целый арсенал, подхватил деревянный ящик на плечо и бегом направился к постройкам городской больницы.

Перебегая через площадь, услышал хлопок пистолетного выстрела. Круто развернувшись,

Степан нажал спуск автомата, «Калашников» короткой очередью плюнул свинцом. На другом конце площади, повалился мальчишка-милиционер. Корчинский зло сплюнул себе под ноги:

— Дурак, куда с пукалкой против автоматов. Снова повернувшись, побежал к больнице. Там уже во всю шла подготовка к обороне. Больных и заложников сгоняли в просторные помещения, где их охраняли автоматчики. На крыше устанавливали крупнокалиберные пулеметы и гранатометы. Снайперы занимали позиции на верхних этажах. Позиция Степана оказалась на втором этаже, в левом крыле больницы. Рядом с ним расположился Абдула со своим пулеметом.

— Мы все будем героями, Скок, — весело произнес толстяк, но, столкнувшись с тяжелым взглядом бывшего десантника, подавился словами, вспомнив, что тот его однажды предупреждал насчет своего прозвища.

На несколько часов над городом повисла гробовая ти шина. Огромный желток солнца высоко висел в безоблачном небе. Легкий ветерок шевелил уцелевшими на окнах больничными занавесками, прохлады он не приносил, впрочем, сейчас Степан ничего не чувствовал. Его мозг пытался проанализировать происходящее. За долгую армейскую жизнь и после, когда он воевал как наемник (Сухуми, Грозный, Бамут, Гудермес], всегда рядом витала вероятность гибели, но так же всегда были пути к отступлению, маневру и просто бегству. В конце концов, живая собака Лучше мертвого льва.

Сейчас всего, кроме возможности умереть, они были лишены.

Вскоре горячий степной воздух наполнился грозным шумом, через несколько минут невооруженным глазом были видны пыльные шлейфы, тянущиеся едва ли не до неба. Ясно, к городу подходили войска, усиленные бронетехникой.

Наведя бинокль, Степан увидел бойцов, сидящих на броне БМП, одетых в жесткие бронежилеты и шлемы типа «сфера»,

вооруженных тяжелыми автоматами. — Ясно, — со вздохом произнес Корчинский, — «Альфа» пожаловала.

— Ерунда, — подал голос Абдула. Он лежал на полу, подстелив под свою жирную тушу два больничных матраса, и непрерывно курил самокрутки, «заряженные» гашишем. Глаза его лихорадочно блестели, на мясистых губах пузырилась пена. — Мы воины Аллаха, мы прекратим эту воину и станем героями.

— Вряд ли нас отсюда выпустят живьем, — с горечью произнес Степан. Студент-недоучка завел отряд отборных бойцов в ловушку, думая, что обеспечил себе защиту несколькими сотнями заложников. Что для нынешнего времени несколько сотен, когда первый день штурма Грозного окрасился кровью нескольких тысяч. Сейчас главное

— соблюсти тайну информации, а потом, выгнав танки на прямую наводку, расстрелять больничные корпуса и все огневые точки, затем придет «Альфа» и прикончит уцелевших. Потом можно раструбить на весь мир, что гибель мирного населения — это работа чеченских варваров. Точно так же поступил бы и он.

— На, покури, — предложил Абдула, подкуривая новую папиросу. — Легче станет.

— Легче не станет...

Как ни ожидали штурма боевики, он начался неожиданно. Апьфовцы приближались бесшумно, пока их не увидел один из часовых. И тут началось. Противоборствующие стороны взорвались огнем. Первое время Степан еще стрелял, целясь в расплывчатые камуфлированные силуэты, но после того, как вскочившего во весь рост Абдулу с пулеметом на изготовку изрешетили десятки пуль, превратив тушу толстяка в окровавленный ком, опытному глазу бойца стало ясно — это снайперы, и не единицы метко стреляющих солдат, а десятки... Вжавшись в пол, Степан понял — это конец. Их уничтожат, чтобы показать всем сражающимся в Чечне — захват заложников им не поможет. Огонь наступающих нарастал уже «Альфа» подобралась к ближайшим постройкам, еще немного — и дойдет до рукопашной. На чьей стороне перевес, и так ясно. Что будет с захваченными в плен боевиками, тоже ясно. Степан сам не раз карал пленных, считая что нечего затягивать разбирательство причин, толкнувших человека на тот или иной шаг, почему он взял оруже и пошел воевать. Знал, как с ним, славянином, поступят славяне из «Альфы». А жить так хотелось...

Убежденный атеист, Степан Корчинский обратился к богу. Он никогда не знал молитв и потому просил бога по простому, по-человечески:

— Господи, помилуй, пожалей меня. Грешен, что поднял руку против единоверцев, братьев по крови. Пожалей меня, сохрани от смерти. Клянусь, никогда не буду лезть политические разборки. Не мое это дело. Клянусь.

Моля бога о сохранении жизни, Степан не забывал заодно костылять Асламбека, Шамиля, САМОГО Джахара уже покойного Абдулу, толкнувших его на эту авантюру. При этом не забывая заодно бросать в окно гранаты (на случай, если альфовцы подойдут впритык к больничное корпусу].

То ли бог услышал мольбы заблудшей овцы, то ли был приказ командования, но «Альфа» отошла. Начался длительный процесс переговоров. Появились журналисты со всего света, депутаты, правозащитники. Начались уговоры, увещевания, призывы к здравому смыслу, вслед за которым последовал расстрел заложников.

Степан понял, акция не имела никакого военного смысла. Это была политика, грязная, замешанная на крови невинных.

После расстрела заложников переговоры пошли быстрее. Шамилю не удалось вытребовать вывода войск из Чечни, но он добился, чтобы его отряд отпустили обратно...

Степан Корчинский проснулся от биения собственного сердца, так было всегда, когда ему снился этот сон. Впрочем, это был не сон, это была боль, запечатлевшаяся в его Мозгу на всю оставшуюся жизнь. Такого страха, как он натерпелся в Буденновске, лежа под обстрелом у окна в захваченной боевиками больнице, когда на штурм пошла «Альфа», он еще никогда не испытывал. Даже когда через два месяца, возвращаясь домой, он случайно узнал, что сопровождающие чеченцы собираются сдать его грузинским властям как абхазского боевика, чтобы не платить ему причитающиеся деньги. Он их просто зарезал без угрызении совести и сбросил тела в пропасть, имитируя случайную гибель.

Домой вернулся с одной мечтой, отомстить за свой страх в той больнице, за предательство и за деньги, которые ему тогда не заплатили.

Появление в кабинете прекрасной незнакомки с предложением получить должок с Асламбека Максурова Степан воспринял как божье указание. Именно Асламбек был виновен во всех его злоключениях. После войны в Абхазии чеченский батальон, где служил Степан Корчинский, вернулся в Ичкерию, вскоре его расформировали, распределив взвод опытных бойцов по отрядам с еще не обстрелянными ополченцами.

Взвод Степана был причислен к отряду Максурова. Асламбек с первого дня невзлюбил Корчинского и вскоре нашел повод, чтобы отстранить его от командования взводом. А когда началась война, посылал бывшего взводного на самые опасные задания. Но Степан тогда умудрился выжить...

После ухода незнакомки Корчинский сделал две вещи первое, повесил «хвост» даме, сделавшей ему столь лестное предложение. Обжившись в цивильном мире и не утонув в бурлящем море современного бизнеса, он усвоил главное правило — «если собираешься работать совместно с кем-то, постарайся разузнать о будущем компаньоне как можно больше сведений. Не аферист ли пытается тебя поймать на крючок?».

А во-вторых, позвонил начальнику оперативного отдела Кухарю и пригласил его к себе.

С Николаем Корчинский был знаком более двадцати лет. Поначалу они не были друзьями, учились вместе в Киевском училище разведки и контрразведки имени Фрунзе. По окончании училища двое молодых лейтенантов оказались на Дальнем Востоке в десантно-штурмовой бригаде. Потом трижды каждый из них съездил «за речку», на войну в Афганистан. В то время они уже были ротными и ездили менять друг друга. После вывода частей сороковой армии из Афганистана оба майора получили предписание с переводом в девяносто восьмую Белградскую воздушно-десантную дивизию. Корчинского назначили командиром отдельного отряда специального назначения, Кухаря — начальником штаба этого отряда. Два года они мотались по «горячим точкам», пытаясь потушить костры межнацинальной розни. Потом все полетело в тартарары, перестала существовать страна, которой служили оба офицера, потом и армия приказала долго жить.

Тут судьба их и разделила. Уволившись из

Вооруженных Сил, Корчинский направил свои стопы в Абхазию, где уже вовсю разгорелся очаг войны. А Николай Кухарь пошел служить в милицию и уже через год стал заместителем начальника РОВД, вскоре должен был получить звание подполковника. Но ничего не получилось, вербовщики из Чечни уговорили его поехать на Кавказ, готовить кадры для зарождающейся ичкерийской армии. Там его и застигла война с федеральной Россией. В боях за Бамут судьба

снова свела Николая и Степана, один находился при штабе генерала Дудаева, а второй был чуть ли не штрафником...

После войны они снова встретились на родине, Кухарь заработал хорошие деньги, вернулся домой и устроился в «Службу безопасности бизнеса». С его опытом и связями

в милиции после короткого собеседования сразу же взяли на должность начальника оперативного отдела. Корчинский же с большим трудом живым вырвался из горнила войны и дома перебивался случайными заработками.

Встретившись со своим бывшим командиром, Николай тут же добился, чтобы Степана взяли в СББ, и даже специально для него организовали отдел «подготовки кадров». Жизнь вроде бы начала налаживаться, и вот, на тебе, сюрприз судьбы. Николай внимательно выслушал рассказ Степана и хмыкнул:

— В принципе довольно заманчивое предложение. Надо бы его обмозговать. — Судя по блеску его глаз,

Корчинский понял, что бывший начштаба уже складывает в мозгу мозаику предстоящей операции. Вечером они знали все, что только можно было узнать о незнакомке. Незваная гостья, оказывается, проживала в «Национале» в номере люкс под именем Зульфии Мехли, гажданки Египта. Хотя здесь она предпочитала, чтобы ее называли Алена Игоревна.

— Что скажешь? — задумчиво спросил Степан, обращаясь к Кухарю. Николай стряхнул пепел с сигареты в пепельницу, внимательно посмотрел на приятеля, пожал плечами и только после этого неопределенно ответил:

— Нужно и дальше проверять. — Но как? — удивленно развел руками Корчинский. — Ты не забыл, что на Кипре у нас есть филиал? Детективно-охранное агентство СББ занималось различными формами защиты бизнеса. Интенсивное развито торговли с южными странами заставило руководство Службы безопасности бизнеса открыть два филиала, в

Стамбуле и на Кипре, где располагалось наибольшее количество фирм соотечественников. Агенты этих фирм ра ботали не только в этих странах, но и по всему Ближнему Востоку, а также Южной Европе.

— Да ты хоть представляешь, сколько это будет нам стоить? — закатил глаза Степан.

— Думаю, сможем договориться, — лукаво улыбнулся Кухарь. — Пастушенко мой должник за предоставленной место под теплым кипрским солнцем. Полагаю, он с удовольствием воспользуется возможностью вернуть мни долг. Тем более, как мне известно, у него налажены серьезные связи в нашем посольстве в Египте.

— Но у нас всего три дня.

— Значит, придется Пастушенко поторопиться.

— Бывший десантник, бывший милиционер в случае крайней необходимости мог быть человеком жестким и даже жеста ким. Тем, кто имел с ним дело, это было хорошо известно поэтому Кухаря старались иметь в друзьях, а не наоборот

Через два дня они снова сидели в кабинете Корчинского. Николай Кухарь сиял как именинник, в левой руке он сжимал тонкую пластиковую папку, которой небрежно постукивал по ноге.

Степан понял, что находится в этой папке, поэтому сразу же перешел к делу:

— Ладно, Коля, не томи. Что Пастуху удалось нарыть?

Поудобнее устроившись в кресле, Николай забросил ногу на ногу и, положив сверху папку, раскрыл ее.

— Зульфия Мехли, гражданка Египта, проживает в Кайре, сотрудница трансатлантической страховой компании «Глобус-Плюс». Замужем за менеджером египетского филиала Абделем Мехли. Детей нет.

— И что с того? — задумчиво спросил Степан. — За чем страховой компании картотека зашифрованных террористов? Неужели они горят желанием застраховать их на случай разоблачения? Бред какой-то. Мне ясно одно эта контора — «крыша», вот только что она прикрывает?

— А вот ответ на этот вопрос лежит в прошлом нашей дорогой работодательницы. — Кухарь пытался подражать модным телешоуменам. — Итак, смотрим дальше. В девичестве гражданка Мехли звалась-величалась Аленой Игоревной Стадикс, уроженка города Юрмалы, тысяча девятьсот семьдесят второго года рождения. В девяносто втором году семья Стадиксов эмигрировала в США. Об этом периоде, как ты понимаешь, информация самая скудная. Окончила Массачусетский университет, вышла замуж за Абделя Мехли, он также имеет гражданство Юнайтед Стейтс оф Америка, после чего они переехали в Каир... Вот вроде бы и все. Что теперь скажешь?

В кабинете повисла гробовая тишина, через несколько минут, вопросительно глядя на товарища, Степан Корчинский спросил:

— Думаешь, одна из русских спецслужб?

— Думаю, ответ будет отрицательным, — покачал тоновой Кухарь. — Русским незачем огород городить, картотека, как я понимаю, находится на их территории. А уж там пни сами бы нашли способ обнаружить и отобрать ее...

— Значит...

— Вот именно, про американскую эпопею мы знаем только то, что указано на этой бумажке, — университет, а может... И скорее всего так оно и есть. В этом случае, как и во многих других, с учетом американской борьбы с мировым терроризмом проглядываются ушки ЦРУ. — Для чего это им надо? — угрюмо поинтересовался корчинский, глядя исподлобья на Николая. — Ну, мало ли. Может, хотят подарить картотеку Путину в знак вечной дружбы. А с другой стороны, всегда приятно иметь большой камень за пазухой даже против лучшего друга, не говоря уже обо всех остальных. — Думаешь, они заплатят?

— Естественно, — уверенно и без раздумий ответил Кухарь и поспешно пояснил: — Американцы тем и сильны, что за все платят. Правда, если не удалось сразу обмануть.

— Думаешь, Коля, есть смысл за это браться?

— Сперва ответь, Скок, на один вопрос, — как гипнотизер Кашпировский, Кухарь уставился на собеседника желым, немигающим взглядом. — Сколько лично для себя ты хотел бы поиметь с этого гонорара?

— С десяти миллионов меня вполне бы устроил один,— сразу ответил Степан, и экс-начальник штаба понял, что его бывший командир уже давно обдумывал приемлемую для себя сумму.

— Меня тоже, — кивнул Кухарь. — Значит, мы можем еще восьмерых взять в команду.

— Вот ты и займись подбором кадров. А я позвоню работодательнице, — облегченно вздохнул Степан.

На следующее утро в номере люкс гостиницы «Националь» раздался телефонный звонок.

— Слушаю, — произнесла молодая женщина, сняв телефонную трубку.

— Алена Игоревна, — раздался в динамике голос Скока. — Мы согласны, но на подготовку потребуется от двух до четырех недель.

Алена на мгновение задумалась, после чего ответила!

— Ну что ж, сроки реальные.

— Вот и хорошо, позвоню, когда все будет готово.

Через два дня в загородном кафе собралась небольшая и совсем не шумная компания. Девять мужчин самого разного возраста и одна молодая женщина. Они арендовали зал и заказали самые дорогие блюда и выпивку, но сидя в просторном помещении с видом на реку, не особо налегали на еду, в основном предаваясь разговорам.

— Деловые, — сообщил многоопытный бармен двум молодым официанткам. — Держитесь от них подальше. Не дай бог заподозрят, что подслушиваете, — мигом кишки выпустят и отпустят в реку на корм рыбам. Это как пить дать. Бармен в какой-то мере был прав, собравшиеся были людьми серьезными, и убить человека любому из них было так же просто, как перейти улицу. К кругу бизнесмене! они не имели никакого отношения, потому что относились к другой касте. Все собравшиеся были наемниками, высококлассными профессионалами.

С того момента, как Николай Кухарь занял пост начальника оперативного отдела крупнейшей в стране охранной фирмы, он упорно собирал информацию. Причем такую, какая, по его мнению, могла бы когда-нибудь пригодиться. Несколько хакеров, работающих на него, бессовестно входили в базы данных МВД, госбезопасности, прокуратуры и даже Интерпола. Благодаря этому он был осведомлен не только о наемниках, проживающих в стране, но и о торговцах оружием, контрабандистах и о многом другом. Как опытный милиционер, Николай составил свою карточку, свой архив, где была собрана вся самая ценная информация.

Сегодня за одним столом Николай собрал самых отчаянных и опытных «псов войны». Правда, главным критеритерием отбора было то, что отобранным наемникам нечего терять и ничто их здесь не держало.

Четверых из девяти Кухарь знал лично. Кроме Скока, с которым они знакомы с курсантских времен, с тремя другими он воевал в Чечне, потом всех пристроил в СББ, что-бы иметь надежных людей всегда под рукой. Вот теперь они и пригодились. «Чеченцы» держались особняком от остальной группы. Ближе всех к Николаю сидел Конвой, высокий, жилистый, немного сутулый Олесь Зайченко, бывший прапорщик внутренних войск, начальник разъездного караула, воевал в Карабахе, потом в Чечне. Рядом с ним расположился здоровяк с бычьей шеей и покатыми плечами борца, Иван Данченко, он же Спотыкач. Бывший сержант-десантник, воевал в Афганистане, был награжден орденом Красной Звезды. После чего оказался в Чечне. Особо не высовывался, поэтому выжил и вернулся домой с долларами, которые оказались фальшивыми. За Спотыкачом пристроился Гуцул, крепыш с широким лицом, украшенным подковообразными усами, Семен Омельченко также воевал в Афганистане механиком-водителем БТР, а потом довелось пострелять в Абхазии и Чечне. Теперь Кухарь держал его в СББ в качестве водителя-телохраниля. Все эти люди были неоднократно проверены, и на них Николай собирался опереться в ходе предстоящей операции. Мало ли что можно ожидать от незнакомых наемников, с которыми впервые идешь «на дело». «Незнакомцев» было пятеро, и оказалось, что все о относятся к «югославам». Кто-то воевал в Боснии, кто-то Косове и Сербии, но никто из них не был знаком раньше что в будущем являлось гарантией от сговора. Хотя от этих «безбашенных» можно ожидать чего угодно.

Кухарь скосил глаза на сидящего по правую руку от него среднего роста мужчину с острым лицом и волчьи взглядом. Сергей Лаюк воевал мотострелком в Афгани стане, был контужен, попал в плен к моджахедам. Те его вылечили, а потом насильно заставили принять ислам. Во семь лет он пробыл в плену, потом его подарили генералу Руцкому, который приезжал в страну, которую еще недавно лично бомбил.

Вернувшись на родину, Сергей, которого тут же окрестили Мусульманином, сходил в церковь, покаялся, попросил благословения и уже на следующий день уехал в Кар бах воевать против мусульман Азербайджана. После чего была Абхазия, где Мусульманин воевал на стороне прав славных грузин, и вполне возможно, что на его счету имеются соотечественники, воевавшие за противоположную сторону.

Но по-настоящему Сергей Лаюк отличился в Боснии говорят, в тех местах до сих пор детей пугают Черным Дембелем (в то время такое погоняло носил Мусульманин]. Вернувшись домой, он несколько лет исправно проработал инструктором в военно-спортивной организации.

Следующим был Ловкач, крепкий, спортивного вида молодой человек, похожий на циркового атлета Игоря Бруйко, тридцатипятилетний бывший старший лейтенант спецназа четырнадцатой армии. Это был стопроцентный наемник. Воевал в Приднестровье, Боснии, Косове (все надеялся схлестнуться с бравыми вояками из НАТО и их заокеанскими коллегами. Не получилось]. Месяц назад Ловкач вернулся из Африки.

Возле Ловкача сидел мужчина с внешностью сельского тракториста, простое лицо, средних габаритов фигура, да и звали его под стать внешности — Николай Федоров, хотя его сразу же прозвали Федоином. Он тоже воевал в Боснии, потом в Чечне, правда, на стороне федералов.

У половины здесь присутствующих был реальный шанс, попав в плен, быть расстрелянными без суда и следствия.

Последними, кого Кухарь окинул внимательным взглядом, были Виталий и Вика Проскурины, двадцатитрехлетние брат и сестра. Оба высокие, стройные, молодые. Виталий являлся кандидатом в мастера спорта по многоборью, его сестра — мастер спорта по аэробике. Повернутые на военной романтике, они неожиданно отправились защитить братьев-славян, у которых коварные мусульмане-косовары пытались отобрать часть Сербии, историческое Косово поле. Виталия без проблем зачислили в спецназ полиции. Вику в тот же отряд зачислили санинструктором, но только, как оказалось, до первого боя, когда дозор полицейских попал в засаду сепаратистов.

Бой был стремительным и кровожадным. Убитых было больше, чем раненых. Сепаратисты, плотно обложив полицейских, стремились во что бы то ни стало добить их. Вике пришлось отложить брезентовую сумку с красным крестом и взяться за автомат. Два часа она наравне с мужчинами отбивала атаки албанских террористов, пока не подошли основные силы отряда. С того дня Вика стала полноценным бойцом полицейского спецназа. После окончания противостояния в Югославии (тогда еще Югославии] и НАТО брат и сестра вернулись обратно, но уже навсегда отравленные бациллой авантюризма. В родном городе они открыли студию каскадеров и даже успели поработать над двумя отечественными сериальными боевиками. Себя они называли с историческим пафосом Цезарь и Клео.

Среди собравшиеся только Кухарь не имел прозвища.

Еще в Чечне ему предложили выбрать себе позывной для радиопереговоров. На что он категорично ответил на ридний мови: «Я шо, собака, шоб призвыськом клыкатыси? В мэнэ э призвыще вид батькив».

Так полтора года он и выходил в эфир под своей фамилией. Правда, «слухачи» из службы радиоперехвата были уверены, что «Кухарь» и есть выдуманный позывной.

— Ну, что же, раз вы здесь собрались, значит, готовы принять участие в предстоящем бенефисе, — первым заговорил Скок, взявший на себя бразды правления. — Дело нам предстоит сложное, но каждый участник получит по зеленому «лимону».

— Вау! — не удержалась от возгласа Вика и с восторгом взглянула на брата. У Виталия точно так же азартно вспыхнули глаза.

— Деньги немалые, — продолжал Корчинский.

— А потому надо понимать, что операция предстоит крайне сложная и опасная. После ее окончания нас будут интенсивно разыскивать, а потому вернуться обратно мы никогда не сможем. Значит, нужно заранее приготовить пути отхода, новые документы, а заодно неплохо бы подумать и об изменении внешности.

— Это все стоит немалых бабок, — подал голос Ловкач. — Заказчик нам выплатит аванс?

— Нет, — Степан отрицательно покачал головой. — На это, а также на транспорт, оружие и экипировку нам потребуется затратить свои средства.

В зале кафе повисла гробовая тишина, было слышно как над барной стойкой мерно работает вентилятор.

— Где же мы их возьмем? — первая не выдержала Клео.

— А об этом вам поведает Николай Анатольевич. — Скок кивнул на Кухаря.

Тяжелый, грязно-серый «Ан» был похож на беременного кита, он тяжело прополз по бетону взлетной полосы военного аэродрома и, развернувшись на рулежке, въехал на самолетную стоянку, ухнул турбинами и замер. К медленно опускающейся задней аппарели так же медленно двинулось несколько грузовиков, выкрашенных в ядовито-зеленый цвет. Аэродром принадлежал седьмой воздушно-десантной дивизии, в начале девяностых выведенной из Литвы в Новороссийск, где на новом месте отстроили военные городки, полигоны и стрельбища. Сводые отряды дивизии постоянно ездили в «командировку» в Чечню, поэтому подготовка личного состава здесь была на высоком уровне. Именно сюда и направляли диверсантов...

Пока шла разгрузка транспортника, из люка, которым обычно пользуется экипаж, на разогретые за день бетонные плиты выбралась группа мужчин. Внешне они ничем не отличались от снующих рядом десантников, такой же камуфляж, такие же ботинки на шнурках. Правда, возраст у многих давно перевалил за призывной, но теперь, когда в частях полным-полно контрактников, кого этим удивишь. Группа «отдыхающих» была стандартной — пятнадцать человек. Командир — богатырского телосложения мужик лет под пятьдесят по прозвищу Капитан. Никто не знал, почему его называли именно так — то ли воинское звание, то ли служил во флоте. Пять снайперов, два сапера, семь автоматчиков. Диверсанты ездили к «морю» уже несколько раз, и каждая такая поездка у «счастливчиков» особого восторга не вызывала. Почему? Ответ был прост, здесь условия подготовки были еще сложнее, чем на родной базе. Разместились «приезжие» в специально отведенном блоке недалеко от моря. На свободное время вместе со сном отводилось шесть часов в сутки, только в какое время суток дадут есть или спать, для диверсантов было загадкой. Остальное время — занятия. В небольшой закрытой бухте учились действовать из-под воды, а потому каждый день по нескольку часов подводное плавание, подводное ориентирование, акватлон (борьба в воде с оружием и без]. И так до изнеможения в любое время суток, а потом все заново.

Ко всему еще добавлялся выход из подводной лодки через торпедный аппарат, десантирование с несущегося торпедного катера, вертолета, самолета. Эвакуация с «вражеской» территории производилась опять же либо торпедным катером, либо на тросе вертолета. Но так как эта наука преподавалась коротенько и в качестве факультатива, то у многих «отдыхающих» закралось подозрение, что случае «чего» вытягивать их особо торопиться не будут.

Но основным способом десантирования начальство конечно же, считало прыжки с парашютом, полагая, что таким образом убивают двух медведей. Обеспечивают нужную подготовку... и все-таки когда еще потребуется помощь флоту, а на земле дел полно, и частенько на место действия диверсанты направлялись именно с парашютами за плечами. Но и здесь были свои отличия. Если в родном Подмосковье они сигали со стандартных восьмисот метров, то над морем приходилось прыгать со сверхбольших высот, начиная от пяти тысяч. Наконец к самолету подрулил раздолбанный, громыхающий «пазик» с сияющим, как новая копейка, водителем-прапорщиком.

Подхватив свои вещмешки, диверсанты без особого восторга стали грузиться в автобус. В глубине души они надеялись, что хотя бы сегодня, в день приезда, дадут от дохнуть и покормят. Но они глубоко ошибались, уже через час все пятнадцать человек сидели в душном ангаре, где пахло слежавшейся пылью и ветошью, и внимательно слушали инструктора по парашютной подготовке.

— Какой-то там писатель в своей книжке спрашивал «Почему люди не летают, как птицы?» — Инструктору был далеко за пятьдесят, он был невысок, костист, с обветрей ной кожей лица, при первом взгляде на которое приходила мысль, что сами черти на нем в лапту играли. Но с лица как говорится, воды не пить, и диверсанты быстро забывали о внешности, увлеченные занятиями. Потому что инструктор был ярым фанатом своего дела. — Так я отвечу этому писателю, — продолжал свою речь главный парашютист. — Не летает тот, кто не умеет управлять своим телом, тот падает, как птичье дерьмо. А хороший парашютист не хуже твоего орла, он знает, как замедлить полет, а если надо — скажем, менее опытный товарищ попал в беду — ускорить, то и это ему по силам.

Неожиданно взгляд инструктора остановился на двух саперах, Клешне и Мытаре, которые о чем-то оживленно переговаривались шепотом, и спокойно произнес:

— Вот вы тут сидите, лопухи свои развесили, как такса уши после охоты, и лясы точите. Умнее всех, что ли? А вот завтра вас выкинут с десяти тысяч метров, тогда узнаете, из какого места выделяется адреналин.

Саперы тут же заткнулись и уставились на инструктора, а тот невозмутимо продолжал:

— На первой лекции я хочу с вами поговорить о технике безопасности прыжков, вернее, о том, когда в небе летишь уже один и рассчитывать не на кого, кроме себя и господа бога. Приведу два примера из собственного жизненного опыта. Лет двадцать назад на День авиации в ЧВАКУШе устроили авиашоу. Ну, всякие там разные полеты спортивных самолетов, дельтапланов и, естественно, парашютные прыжки. Тогдашний начальник ПДС училища прыгал затяжным с шести тысяч метров. В общем, пролетел он до заданной высоты, дерг за кольцо, а дудки, купол не выходит. И запасного нет, понадеялся на свой профессионализм. Короче, ноги шире плеч, чтобы хоть какую-то парусность создать, немного затормозить и выиграть пару лишних секунд. А сам руками у себя за горб, где парашют. А узел на вытяжном фале, он-то и не позволял вытащить купол из мешка. Но все обошлось, на трехстах метрах парашют раскрылся. Приземлился Сергеич нормально, еще и воробья в ладони держал, на лету поймал.

Так вот, к чему я все это говорю. Если вы прыгнули с парашютом — он раскроется. В любой ситуации, но главное уметь пользоваться своим телом и не терять самообладания...

За те две недели Виктор на собственном опыте смог убедиться, что старик прав. И еще он знал, что дальше будет гораздо интереснее...

Г

ЛАВА 5

Среде

тва для проведения операции нашел Николай Кухарь. Хотя он их даже не искал. Информация была получена одним из агентов-диверсантов СББ совершенно случайно и к тому делу, что вел сотрудник, отношения не имела. Но, как человек дисциплинированный, он доложил, о ней руководству, то есть начальнику оперативного отдел, Кухарь кивнул, но дальше услышанное докладывать не стал оставив себе на «черный день». Суть информации сводилась к тому, что на юге страны в городе Черноморске существовал небольшой коммерческий банк «Учен-Банк», в котором заправляли хозяева с ярко выраженной кавказской внешностью. Аббревиатура названия банка тоже расшифровывалась довольно просто, заглавная «У» шла от названия страны, давшей приют «беженцам», следующее «чен» являлось сокращением от «чечен».

«Учен-Банк» был своеобразным предприятием, он не работал с физическими лицами (вкладчиками], также не работал и с юридическими, не участвовал в торгах перспективных акций, скромно имея полтора десятка обменных пунктов и кредитный союз, который ссуживал деньги землякам для приобретения жилья. В общем, ничем не приметный банк, но, как всякое финансовое предприятие он был подобен айсбергу, выставляя напоказ лишь малое остальное пряча. Через него шел один из финансовых по токов, питающих сепаратистское движение в Чечне.

Переваливаясь из стороны в сторону, в черноморский порт приходил из Стамбула грязносерый, тяжело груженный пароход с поэтическим названием «Бриз». Бывший «научник» после всеобщей приватизации превратился в челнок для «челноков». И исправно доставлял из Турции мелкооптовый товар. Раз в месяц «Бриз» кроме обуви, ткани, кожаных курток и ранних овощей доставлял в порт большой металлический ящик. С таможней все было улажено давным-давно, и, едва судно швартовалось, как на пирс въезжал невзрачного вида микроавтобус и четверо крепких парней, поднявшись на борт, забирали ящик. А через час этот ящик оказывался в «Учен-Банке». Дальнейшая судьба денег Кухарю была неизвестна, да он и не интересовался. Главное заключалось в том, что деньги привозили всегда в один и тот же день — двадцать восьмого числа и, что еще немаловажно, меньше миллиона в такой посылке не было. Эту информацию также сообщил детектив. Когда встал вопрос о финансировании, Кухарь почесал затылок и удовлетворенно произнес: «Ну, что же, ударим молотком по гипсовой свинье». Тем более что до двадцать восьмого числа оставалось пять дней. Поэтому без промедления и в полном составе наемники направились в Черноморск.

Еще в поезде Скок распределил все роли для действующих лиц предстоящего представления. План налета он готовил вместе с Кухарем, консультантом по ориентации в городе выступал Федоин, который прожил некогда в этом плавном городе больше года.

Ловкач, Конвой и Мусульманин отправились в самопровозглашенную Днестровскую республику. У бывшего старлея был там небольшой оружейный тайник.

Каскадер, Цезарь и Клео сразу занялись поиском подходящих для угона машин. Гуцул и Спотыкач оставались в резерве на подхвате для выполнения любой неожиданно возникшей работы.

«У

чен-Банк» располагался в сером, неприметном трехэтажном здании в центре города, больше похожем на крепостной бастион. Мощные бронированные входные двери с парой подвижных камер слежения, небольшие окна с фиолетовыми бронестеклами. Торец крыши был увенчан решеткой с пиками остро заточенных наконечников. Дом находился в окружении нескольких многоэтажных

новостроек. Правда, райончик был еще тот, трущобы, развалины, скопища бомжей и пьяниц. Не совсем подходящее месте для банка, но именно по этой причине здесь и располагался перевалочный пункт денежных потоков сепаратистов которому в ближайшее время суждено было стать копилкой наемников.

Вокруг неприметного банка в разной последовательности прошли Скок, Федоин, Кухарь, Гуцул и Спотыкач Они, не бросаясь в глаза, облазили развалины расселенных построек, заглянули на чердак близлежащих жилых домов. Также пообщались с местными алконавтами, узнав от них много интересного. Например, о разветвленной сети катакомб, где можно было войти в подвал прямо перед банком, а выйти в трех-пяти кварталах, а то и дальше. Из-за этой новости Гуцулу пришлось превратиться в диггеров и заняться разведкой подземных коммуникаций.

На третий день план был готов. Наемники, чтобы не привлекать к себе внимание, спустились к морю и на побережье организовали что-то типа пикничка с шашлыками и пивом. А пока костер для шашлыка разгорался, расстелили на подстилке лист ватмана, расчерченный схемами городских улиц. «Боевую» задачу на правах командир ставил Скок.

— Вот улица Куйбышева, — заговорил Степан, указывая место улицы, где располагался «Учен-Банк». — Наш квартал с двух сторон подпирают проспект Мира и улица Карла Маркса. Проспект днем забит до отказа, здесь и конечная маршрутных такси, и пригородный автовокзал, и ко всему множество торговых точек, где ошивается разношерстный люд. Улица Карла Маркса тоже оживленная. Эти, два фактора, несомненно, сыграют нам на руку.

Скок замолчал, давая собравшимся возможность задать вопросы по теме, но пока все было ясно.

— Когда деньги повезут из порта, мы займем исходные позиции, — продолжил Корчинский, но его внезапно перебил Ловкач:

— А почему бы нам не устроить «проверку на дорогах»?

— Потому что не стоит недооценивать противника. Наверняка у «чехов» на этот счет все продумано. Дорога — слишком быстро меняющаяся субстанция. Лакомое место дня налетов и засад, поэтому, думаю, банкиры смогли договориться с милицией, чтобы она не останавливала микроавтобус с их номером. Не думаю, что это сложнее договора с таможней. Другое дело, когда микроавтобус заезжает во внутренний дворик банка, вот здесь и охрана, и инкассаторы расслаблены, потому что подобное происходит без осечек уже не один месяц. Причем однообразно и рутинно, поэтому и решено брать лавэ из банка. Теперь насчет позиций: Ловкач располагается на крыше вот этого дома, — палец Степана ткнулся в угловой дом на Карла Маркса. Потом, выставив два пальца, большой и мизинец, указал на проспект Мира и улицу Карла Маркса, добавил: — А вот тут тебе надо устроить парочку техногенных аварий, ярких таких, сможешь? Вот здесь находится «винарка», — Скок указал на нарисованный квадрат в сотне метров от входа в банк. — С этой позиции на всякий случай размещается группа прикрытия Цезарь и Клео. С противоположной стороны засядут Спотыкач и Конвой, центральный вход необходимо держать под перекрестным огнем. Обе группы прикрытия без команды не вмешиваются. Гуцул ждет нас возле автостоянки на Энгельса, как только видит, что все закончено, выезжает и подбирает нас.

— Мы: я, Кухарь, Мусульманин, Федоин — под видом маляров заходим в дом, — на этот раз палец Скока указал на желтый квадрат, почти вплотную подходящий к техническому двору банка. — Как только микроавтобус разгружается, атакуем. Федоин нейтрализует охрану у ворот, мы врываемся в банк. На все про все три минуты. Времени предостаточно, чтобы положить персонал, вскрыть ящик и, забрав деньги, покинуть банк. Дальнейшая эвакуация по ранее отработанному плану. Вопросы есть?

Снова все промолчали, потому что оговорено все было неоднократно. Оружие был извлечено из тайника, почищено, смазано и привезено в Черноморск. Две машины, предназначенные для операции, были угнаны и до времени спрятаны в арендованных гаражах, необходимая экипировка и театральный грим закуплены. Все было готово и не раз обсуждено. Поэтому вопросов не возникло...

От станции Подосинки, до которой Кирилл Лялькин добрался на пригородной электричке, пришлось еще тридцать километров добираться на попутке. Старшего лейтенанта почти сразу подобрал водитель молоковоза.

Молодой парень, ровесник Кирилла и такой же шебутной, был рад попутчику и возможности общения в дороге.

Старый колхозный «зилок» рычал, кряхтел и визжал при переключении скоростей, но упорно полз по дороге. Не обращая на эти звуки внимания, водитель рассказывал пассажиру о деревенском житье-бытье и своей несчастной любви к младшей дочери куркуля-мироеда, местного фермера Егора.

Слушая стенания «первого парня на деревне», Кирилл в глубине души клял свое начальство за то, что такого ценного сотрудника отправили к черту на кулички своим ходом, а не обеспечили транспортом. По правде говоря, после того, как старший лейтенант смог «убедить» дружественные Мусе Максурову СМИ не принимать участие в предстоящей склоке, а потом по собственной инициативе напросился у Христофорова подстраховать Оченко, бывшему пограничнику в отличие от молодых коллег досталась самая «грязная» работа. Ему предстояло осветить в прямом смысле слова теневой бизнес Максурова, а тут возможны любые варианты. И гораздо надежней, когда есть кому спину прикрыть, поэтому полковник и согласился отпустить Кирилла.

В конце концов старичок «ЗИЛ» всего лишь за сорок минут преодолел тридцати километровое расстояние, Лялькин с облегчением попрощался с разговорчивым водителем. После чего быстро зашагал в сторону лесной опушки, где еще из кабины молоковоза он разглядел темно зеленую «Ниву» Оченко.

Михаил сидел на водительском сиденье и читал какую-то книжку в мягком переплете, на «торпеде» лежали мощный двенадцатикратный бинокль и полевая радиостанция, напоминающая гигантский мобильный телефон. — Привет бойцам невидимого фронта, — весело поздоровался Кирилл, вваливаясь в салон «Нивы».

— Салют рыцарю плаща и кинжала, — не отрываясь от чтения, ответил Оченко, после чего загнул уголок листа и, повернувшись вполоборота к Лялькину, с надеждой в голосе спросил: — Пошамать приволок? А то я вторые сутки, как волк, от голода зубами щелкаю.

— Так не надо было с этим делом затягивать,

— уверенно произнес Кирилл. Открыв спортивную сумку, он достал термос с кофе и увесистый пакет с бутербродами. По натуре холерик, он считал, что любое задание нужно выполнять с максимальной скоростью. Самое большее, о чем он мог сейчас размышлять, только о какой-нибудь уловке, финте, одним словом, тактическом приеме. О стратегии старший лейтенант слышал разве что на лекциях в академии ФСБ.

— Видите ли, мой юный друг, — наставительным тоном пробубнил Михаил, набивая рот хлебом с «Докторской» Колбасой, — быстро только кошки родятся. А в моем деле нужна особая деликатность. — Свободной рукой Оченко взял с «торпеды» бинокль и протянул Кириллу, пальцем указав направление. Двенадцатикратная оптика значительно приблизила расстояние. Лялькин увидел железнодорожную насыпь, по которой медленно полз голубой с красной полосой маневровый тепловоз.

— А теперь смотри левее, — посоветовал капитан, наливая в металлическую кружку ароматный темно-коричневый напиток.

Кирилл сдвинул бинокль влево, и его взгляд выхватил стрелку и запасную линию, упирающуюся в высокую ограду из листов гофрированной жести. За оградой отчетливо виднелись промышленные постройки.

— Вот оно, эльдорадо господина Максурова, водочный клондайк, — с удовольствием попивая кофе, произнес Михаил. — Он просто гений теневой экономики. Собрал в один кулак водочный завод, где круглые сутки пашут гастарбайтеры из Средней Азии, вывоз готовой продукции, до Москвы рукой подать, пятерка трейлеров «Вольво» постоянно вывозят отсюда паленую водку. Назад доставляют пустую тару и этикетки. Но главное — сырье... Спирт доставляют в железнодорожных цистернах среди емкостей, бензином, который везут в столицу. На станции цистерны отцепляют и гонят сюда. У стрелки маневровый тепловоз тормозит, а цистерна со спиртом сама закатывается территорию водочного завода. И так каждый день, в сутки сорок тонн спирта, неплохой бизнес, а?

— Если мы все уже знаем, к чему огород городить? Натравили бы на эту богадельню, как обычно, ОБЭП, прокуратуру и дальше по накатанному сценарию, — удивленно пожал плечами Кирилл, опуская бинокль.— Слишком много народа завязано на этом деле, понимаешь, спирт везут по всей стране, и никто ничего видит. Водку тоже везут, и тот же результат. Сам подумай мы дадим делу официальный ход, и тут же начнут ставить палки в колеса следствия. В конце концов так закрутят, что вся комбинация разломится, как карточный домик. А так мы им создадим такую проблему, решая которую они глотки перегрызут друг другу. Разговор закончился, и оба офицера замолчали, погруженные в свои мысли.

Через час на железнодорожном полотне показался тот же маневровый тепловоз, толкающий перед собой круглобокую цистерну, заляпанную черными нефтяными пятнами. Разглядывая через оптику бинокля блестящие в лучах заходящего солнца черные жирные пятна, Лялькин не удержался от комментария:

— Ничего, самое интересное еще впереди. Взгляд Михаила был прикован к тому месту, где между рельсов у самых ворот была закопана противотанковая антенная мина, которую он собственноручно установил прошлой ночью.

Возле стрелки появился человек в оранжевой спецовке. Маневренный тепловоз затормозил, и получившая усиление цистерна покатилась в сторону водочного завода, створки ворот автоматически раскрылись, пропуская цистерну вовнутрь. Гигантская бочка на колесах уже наполовину вкатилась на территорию, когда из-под земли вырвался сноп огня. Противотанковая мина, взорвавшись, кумулятивной струей прожгла оболочку цистерны, воспламенив спирт. Огромный силы взрыв разорвал цистерну пополам, из рваных лохмотьев

высоколегированной стали вырвался гигантский сине-красный огненный шар.

Объятая пламенем раскуроченная цистерна, подобно старинному брандеру, при помощи которого на флоте воюющие стороны поджигали корабли противника, покатилась дальше. Входные ворота никто не закрыл, и из салона «Нивы» даже невооруженным взглядом было видно, что происходит за оградой.

Едва горящая цистерна въехала вовнутрь водочного заода, как внезапно насыщенный парами спирта воздух (явление обычное для предприятий подобного толка) моментально вспыхнул. Снопы огня с грохотом вырывались из окон, дверных проемов. Несколько секунд, и все здание было охвачено огнем, рядом полыхали два трейлера, стоявшие под погрузкой. Ошеломленные люди даже не делали попыток тушить пожар, напуганные гастарбайтеры разбегались в разные стороны. А к небу потянулся черный шлейф горящего гудрона, которым была покрыта крыша.

— Что и следовало доказать, — буркнул Михаил Оченко. Взяв с «торпеды» радиостанцию, щелчком включил ее, и через секунду из динамика донеслось: — Центральная диспетчерская пожарной охраны. — На тридцатом километре от станции Подосинки горят склады, пожар высшей категории, — отчетливо произнес в микрофон капитан, после чего отключился и настроился на милицейскую волну.

— Крупный пожар на тридцатом километре от станции Подосинки. Скорее всего бандитская разборка.

Ни милиция, ни пожарные даже не поинтересовались личностью звонившего, информация поступила по закрытому каналу связи, — как говорится, «чужие здесь не ходят». Отключив рацию, Михаил вернул ее на прежнее место и, внимательно посмотрев на Кирилла, улыбнулся:

— Теперь, юноша, ваш выход.

— Сей секунд, — бодро ответил старший лейтенант полыхающее пожарище его нисколько не шокировало и не взволновало. Достав мобильный телефон, он быстро набрал нужный номер: — Привет, детка, это Кирилл. Да, во как договорились. В тридцати километрах от железной дороги станция Подосинки. Сенсация гарантирована. Все целую.

Отключившись, Кирилл торжествующим взглядом посмотрел на Михаила.

— Операторская группа ОРТ прибудет раньше пожарных и милиции, они арендовали вертолет и находятся где-то поблизости.

— Прекрасно, юноша, восхищаюсь вашим профессионализмом. — Оченко повернул ключ в замке зажигания.

Эффект превзошел все ожидания, основные каналы Российского телевидения осветили происшествие. Кроме того, дотошные журналисты добрались не только до высокопоставленных чинов пожарной охраны, милиции, прокуратуры, но и до чиновников Московской области. Последним, как правило, достались не особо приятные вопросы о спирте, гастарбайтерах и о паленой водке, вследствии употребления которой искоренялся российский генофонд. Чиновники краснели, бормотали что-то бессвязно или вообще отказывались от интервью. Как бы то ни было никто уже не решался надавить на следствие, чтобы дело о пожаре на подпольном водочном заводе спустить на тормозах. А вскоре это дело взяла на контроль Генеральная прокуратура, выделив бригаду следователей по особо важным делам...

Муса Максуров следил за происходящим с животным ужасом. Закрытие сети казино, возбуждение уголовных дел в принадлежащих ему автосалонах можно было бы расценивать как очередной выбрык власти, время от времени такое случалось. Даже арест счетов в банке не особо напугал магната. Не все так страшно, когда из тени льется золотой ручеек. Но вот ручеек перекрыли, вернее сказать, просто-напросто взорвали, ко всему еще напустили злобных псов-ищеек в поисках хозяев испарившегося ручейка. Глядя невидящими глазами на экран телевизора, Муса внезапно осознал, что его целенаправленно травят. И не просто травят, как волка, обложив веревкой с красными флажками, а окружив, как скорпиона, стеной огня. Оставался один выход.

Тяжело вздохнув, Муса снял трубку телефона и набрал номер своего человека в МВД. Этот человек был большой шишкой, генералом. Соответственно, даже его консультация стоила больших денег, но в сложившейся ситуации с затратами считаться не приходилось.

Генерал от встречи не отказался, только назначил рандеву в ресторане «Прага». Тем самым давая понять, что консультация обойдется недешево. Они встретились вечером того же дня. Муса, у которого была постоянная броня в этом ресторане, приехал ближе к вечеру. Лощеный метрдотель провел его в отдельный кабинет с дорогой кожаной мебелью. Через несколько минут в кабинете возникли двое дородных официантов и стали поспешно сервировать столик. Вскоре зеленая бархатная скатерть была заставлена приборами с изысканными закусками и деликатесами. Свое место в центре заняла высокая бутылка с серебряной инкрустацией, наполненная рубиновой настойкой рябины на коньяке. Уж больно уважал генерал этот напиток. Милицейский «крот» появился только через час, он был, как обычно, без формы. Дорогой темносиний костюм в косую полоску сидел как влитой на атлетической фигуре милиционера, в быстрых движениях чувствовалась мощь и динамика.

— Прошу простить за опоздание, — входя в кабинет, поздоровался гость. — Министр решил перед выходным устроить выволочку руководителям управлений.

— Прошу вас, присаживайтесь, угощайтесь. — Муса Максуров с восточным гостеприимством принялся угощать гостя. У него самого аппетит давно пропал.

Гостя дважды приглашать не пришлось. Усевшись напротив, он раскрыл льняную салфетку и сразу же налил полную рюмку настойки, опорожнив ее молниеносно. С удовольствием крякнул, после чего принялся за закуски,не обращая внимания на понурого Мусу.

— У меня неприятности, — не дожидаясь, пока гость утолит голод, заговорил первым магнат.

— Я знаю, — наполняя в очередной раз рюмку, ответил генерал. — Тяжелый поезд государственной машины. Едва взяли за холку ваши казино и автосалоны, я начал потихоньку узнавать, кому это надо.

— И что удалось узнать? — Муса уже был не в силах скрывать свое нетерпение.

— Ваше здоровье, — милиционер осушил рюмку, потом заговорил: — Большой политический заказ.

— Кто? — Максуров почувствовал, как от нервного напряжения пересохло во рту.

— Большие люди за красной крепостной стеной. Точнее сказать не могу, сам не знаю.

— Но почему?

— В предстоящих депутатских выборах

Кремль решил поставить на Бахрама Джамбекова, и то, что с вами произошло, это всего лишь предупреждение.

— Как это понимать? — Муса машинально взял бутылку с минеральной водой, наполнил бокал доверху и с жадностью выпил.

— Очень просто. Казино, автосалоны закрыты, банковские счета арестованы. Даже водочный заводик сгорел, но при всем этом лично вас никто не трогает. А вот если вы попытаетесь добиться справедливости, ну, например, устроите что-то вроде пресс-конференции с публичными заявлениями, тут уж мало не покажется. Генеральная прокуратура мгновенно достанет из своих закромов многотомное уголовное дело, а дальше, как говорится, дело техники. Ордер на арест и сопровождение в Лефортово со всеми вытекающими последствиями.

— Так что же мне делать?

— Уйдите в тень. Переждите смутное время выборов, а когда все будет закончено — возвращайтесь обратно, и попробуем восстановить статус-кво, — бесстрастно проговорил генерал, продолжая жевать. — Вам есть где отсидеться?

Есть, — коротко произнес Муса. Поднявшись с кресла, он запустил руку в карман пиджака и извлек оттуда пухлый конверт, в который заранее положил десять тысяч долларов. Большего консультация не стоила. Опустив конверт на стол, он негромко произнес: — Вы кушайте, скоро подадут горячее, потом десерт. Здесь он просто сказочный. — Уже на выходе он обернулся и добавил: — Я потом с вами свяжусь.

— Угу, — последовал невнятный ответ жующего человека. Когда Муса Максуров вышел, генерал перестал жевать, тщательно промокнул губы салфеткой и небрежно бросил ее на стол. Еще минуту назад бесшабашные его глаза стали осмысленно серьезными.

Ни Муса, никто другой из тех, кто пользовался услугами ссученного милиционера, и понятия не имели, что «крот» был двойным агентом, который не только сливал дезинформацию, но еще и отслеживал, как именно поступает криминалитет с «дезой».

Биография «крота» началась двадцать лет назад, когда к власти пришел председатель КГБ Андропов, и первое, что он сделал, — заменил министра МВД Щелокова, благо у милиции было грехов, как блох на собаке. Естественно, новым министром стал выходец из госбезопасности генерал Федорчук, который заодно привел с собой команду спецов КГБ, им на новом месте отводилась роль инквизиторов. Но происходили не только легальные внедрения в систему МВД, под видом молодых сотрудников в милицию пришла большая группа выпускников высшей школы КГБ.

Среди этих внедренцев и оказался «крот». Многие впоследствии ушли со службы, кто-то, выполнив свою миссию вернулся в госбезопасность. «Крот» же продолжал служить в МВД, выполняя различные задания непосредсвенного начальства. В данный момент «крот» работал с группой Христофорова в операции «Разводной ключ», принцип которой «загнанный шакал и льва покусает».

Сидя в салоне своего «Мерседеса», Муса Максуров вытащил из внутреннего кармана трубку мобильного телефона. Ситуация осложнилась тем, что одному ему не справиться с навалившимися неприятностями. Следовало срочно связаться с Асламбеком, у среднего брата в подобных делах гораздо больше опыта...

Рабочий день подходил к концу, к зданию банка подъезжали инкассаторские машины, собиравшие выручку обменных пунктов.

С окончанием рабочего дня произошли изменения и в районе городских трущоб. Меньше стало микроавтобусов на конечной остановке, к месту своих ночевок потянулись обитавшие в развалинах бомжи, днем промышлявшие на центральном рынке, раскинувшемся в квартале от банка. Пробуждалась другая, теневая жизнь трущоб, когда выползало из своих щелей всякое отребье. Конченые наркоманы, опустившиеся на самое дно жизни алкоголики видавшие виды древние проститутки. В общем, все те, кто уже был не в состоянии зарабатывать своим трудом. Выбравшись наверх, они вылавливали более удачных своих собратьев в надежде разжиться сухарем, глотком политуры или одеколона, может, чем черт не шутит, и дозой «дури» — Груз получен, — сообщил в эфир Гуцул, наблюдая из здания морвокзала за разгрузкой пришвартовавшегося «Бриза».

Команда к действию прозвучала, и вспомогательные силы налетчиков стали выдвигаться на исходные позиции. Первыми появились Спотыкач и Конвой, одеты они были как крестьяне, приехавшие торговать на рынок. Старые засаленные матерчатые кепки, основательно потертые широченные джинсы, растоптанная обувь, завершала общее впечатление недельная щетина. Длинный плащ-дождевик на Конвое и просторная куртка-штормовка дополняли и без того колоритные портреты, при этом надежно скрывая от посторонних глаз автоматы. Двое наемников полдня скитались по базару, ближе к вечеру они появивились возле «винарки», расположенной неподалеку от банка и обосновались возле веселой компании любителей выпить на халяву. Мы на месте, — поднеся ко рту стакан с непонятным красно-бурого цвета напитком, пробормотал в спрятанный в рукаве микрофон рации Конвой. Никто ему не ответил, в этой операции отсутствовал координатор. Следом появился Ловкач, он был в темно-синем рабочем комбинезоне с надписью на спине «Кабельное телевидение», в правой руке он держал большой крутобокий чемодан.

Ловкач сверился по адресу на «заявке» и скрылся в подъезде одного из домов на соседней улице. Дом оказался дореволюционной постройки, никогда не видевший капитального ремонта. Внутри было темно, стоял устойчивый и резкий запах кошачьей мочи и блевотины, но эти нюансы нисколько не смущали бывшего офицера армейской разведки. Он быстро поднялся на последний этаж, откуда на чердак вела металлическая лестница, вход в который закрывала узкая хлипенькая дверь с устрашающе огромным навесным замком. Позиция была обследована и досконально изучена. Ловкач вытащил из нагрудного кармана плоский ключ-отмычку и быстро открыл замок. На чердаке стоял сухой удушливый запах горячей пыли. Сквозь пыльное чердачное окно, засиженное мухами и сплетенное паутиной, открывался великолепный вид на городские постройки: банк, конечную остановку маршрутных такси и перекресток двух соседних улиц, по которым неслись плотным потоком автомобили. Верный признак начала часа пик.

Ловкач снова запустил руку в нагрудный карман и извлек миниатюрные пассатижи, которыми тут же стал выдергивать гвоздики из оконной рамы. С последним гвоздем стекло само выпало на руки наемника, и в помещение чердака ворвался густой уличный шум.

Отложив в сторону стекло, Ловкач спрятал пассатижи карман и, опустившись на левое колено, открыл чемодан в котором, как в матрешке, находился элегантный кожаный кейс. Вытащив наружу «дипломат», наемник щелкнул замками и открыл крышку. Внутри оказался аккуратно уложенный «джентльменский набор»: короткоствольный автомат «АКСУ», мощный оптический прицел, черный цилиндр глушителя, под которым уместился 30-миллиметровый бесшумный гранатомет, внешне похожий на крупнокалиберный пистолет со скошенной вовнутрь рукояткой. В самом низу лежали пластиковый выгнутый автоматный магазин и три цилиндрической формы реактивные гранаты. Сорок секунд потребовалось Ловкачу, чтобы собррать бесшумный гранатометный комплекс «канарейка», в середине восьмидесятых годов пришедший на смену первому варианту — «тишине». Оружие спецназа ГРУ, изготовленное для диверсионных групп, действующих в глубоком тылу противника. При помощи кумулятивных гранат диверсанты могли запросто на расстоянии трехсот-четырехсот метров выводить из строя станции РЛС, легкобронированную технику, взрывать арсеналы и поджигать бензохранилища.

Свою «птичку» старший лейтенант Бруйко получил летом девяносто второго года, когда на берегах тихой речки Днестр вспыхнула гражданская война. Несколько месяцев длилась шовинистическая истерия, изрядно подогретая местным вином. Молдаване вообразили себя частью великой Румынии и пожелали как можно быстрее воссоединиться с метрополией. Такой ход событий абсолютно не устраивал русских, украинцев и молдаван, строивших на берегах Днестра промышленные предприятия, они не желали становиться румынами. В конце концов словесное противостояние переросло в вооруженный конфликт. Молдавские гвардейцы под руководством румынских офицеров-советников вторглись в Приднестровье. Покорить или уничтожить инакомыслящих являлось задачей второго плана, главное для наступающей «гвардии» было захватить воинские части и арсенал 14-й армии. Военному руководству армии, подчиняющемуся Москве, строго-настрого было приказано не вмешиваться в конфликт. Но как же не вмешиваться, когда «гвардейцы» окружили расположение инженерно-саперного полка, обещая устроить резню, если военные не сдадут технику и оружие. А территории полка — это не только склады, ангары и казармы, но еще и офицерский городок, в котором находились сотни семей офицеров и прапорщиков. Как же тут не вмешаться? Командование приняло единственное на тот момент правильное решение: собрало в штабе офицеров спецназа, молодых и неженатых, объяснило им задачу, вооружило самым лучшим, переодело в «гражданку» и сказало «фас»... Двенадцать офицеров против нескольких сот вооруженных крестьян, усиленных

профессионалами из румынской армии и несколькими броневиками. Все равно это был не бой, а побоище, как если бы на полчище дворняг набросилась свора бойцовых псов. Полчаса потребовалось спецназовцам, чтобы сжечь все броневики, основательно потрепать

«гвардейцев», обратить в бегство пьяное войско и разблокировать полк. Потом была эвакуация женщин, детей, боевой техники и солдат. Опустевшую территорию заняли казачьи отряды, к которым до «особого распоряжения» и примкнули спецназовцы. Все они официально считались уволенными в запас, и, когда вооруженный конфликт закончился, то те, кто остался в живых, решили не сдавать секретные гранатометные комплексы. Да этого никто и не требовал, командование армией поменялось, а нового командарма в тот момент больше волновал политический пиар.

Вернувшись домой, Ловкач спрятал «канарейку» и отправился воевать в Югославию. Только однажды он достал комплекс — в прошлом году, когда его наняли для деликатной миссии в Африке. За использование бесшумного комплекса

Игорь снял с заказчика лишних двадцать тысяч евро. Теперь же на кон было поставлено куда больше, этому смертоносную и бесшумную «канарейку» бывший старлей использовал без сомнений и сожалений.

Убедившись, что оружие отлажено как надо, Ловкач тянул затвор, досылая патрон в патронник, потом вставил в ствол гранатомета реактивную гранату. И только после этого достал из кармана комбинезона портативную рацию и произнес кодовую фразу:

— Я на месте...

Мимо «винарки», где вовсю с местной босотой «гудели» Спотыкач и Конвой, проехал черный с хромированными дугами мощный мотоцикл «Хонда». В изогнутом седле стального коня как влитые сидели двое молодых наездников, затянутые в облегающие кожаные костюмы, их головы скрывали черные шлемы с темно-синими забралами. С плеча пассажира, вернее пассажирки, свисала большая спортивная сумка, из которой торчали рукоятки двух теннис ракеток. Муляж, скрывающий пару автоматов. «Хонда» промчалась мимо серого особняка «Учен-Банка» и замерла перед выездом на пересекающую улицу. Цезарь поставил мотоцикл так, чтобы вместе с сестрой видеть главный вход банка.

— Мы на месте, — доложила во встроенный в шлем микрофон рации Клео, поправляя тяжелую сумку...

— Прикрытие на исходных, — отключая рацию, сообщил своим помощникам Скок. Они вчетвером, одетые как самые настоящие работяги-маляры, с утра околачивались по девятиэтажному дому, почти вплотную примыкавшему ко двору банка. Переносили какие-то ящики, грязные ведра и малярные кисти на длинных рукоятках. Любопытным жильцам объявляли, что идет подготовка к капитальному ремонту. Те удовлетворенно кивали. Чуть позже во двор въехал крытый грузовик и встал рядом с бетонной оградой.

Четверо налетчиков, захватив несколько ведер и малярные кисти, вошли в подъезд. После чего, поднявшись на лестничную клетку второго этажа, остановились. Мусульманин и Федоин при помощи рулетки изображали замер площади стен, Скок встал у окна, наблюдая за двором банка, а Кухарь, сняв кисти, стал скручивать черенки, делая из них трехметровые шесты.

— Есть, — тихо произнес Скок, когда через открывшиеся ворота въехал неприметный микроавтобус. Через окно было хорошо видно, как открылись тяжелые (явно бронированные) двери грузового отсека и четверо крепко сложенных парней вытащили большой металлический ящик. Подхватив его за боковые ручки, понесли в здание банка.

— Наш выход, — тихо произнес Скок. Мусульманин и Федоин бросили свою «работу» и из холщовой сумки достали два автомата со скрученными деревянными прикладами, вслед за «оружием вытащили четыре маски Кинг Конга. Налетчики разобрали маски и каждый натянул на лицо резиновую морду макаки.

Как только «носильщики» занесли железный ящик в особняк банка, Скок скомандовал:

— Вперед. — Четверо налетчиков ринулись вперед, хватая заранее приготовленные шесты. Выпрыгнув по очереди из раскрытого Степаном окна на крышу угнанного утром грузовика, каждый из налетчиков выставлял впереди себя шест. Едва ощутив под ногами твердыню (брезентовый потолок кузова подперев половыми досками, укрепив их снизу толстыми чурками), четверка налетчиков, как группа синхронного плавания, уткнула концы шестов в асфальт банковского двора. И уже в следующую секунду четыре темные тени метнулись через бритвы колючей проволоки.

Такому слаженному прыжку могли позавидовать даже гимнасты-профессионалы.

Скок, Кухарь и Мусульманин рванулись вслед за инкасаторами... Федоин бросился в сторону караулки. — Лежать, — заорал что было мочи Скок, врываясь следом за «инкассаторами», несущими тяжелый бронированный ящик. Удар ногой в основание переносимого груза, и носильщики, получив неожиданно ускорение, не удержали груз и повалились на мраморный пол.

Развалившись на полу медвежьими шкурами, они не оказали никакого сопротивления. Кухарь с обычным «макаровым» держал под прицелом пистолета практически весь персонал банка, находившийся на первом этаже, тем временем Скок и Мусульманин бросились по кабинетам банка...

Оказавшись на асфальте внутреннего двора, Федоин поспешил в караулку, где сидело два охранника. Суровые джигиты в камуфляже не успели среагировать на ворвавшуюся в помещение вооруженную обезьяну.

— Ты что? — пробормотал старший внутреннего караула, непонимающе глядя на черный зрачок «Калашникова

— А ну, казбеки, лежать, или... — Федоина прям-таки распирало желание нажать на спусковой крючок. Охранники молниеносно завалились на пол и за послушание получили пару стальных наручников. После чего под бдительным стволом автомата добросовестно приковали друга друга к трубе отопления. Федоин, убедившись, что охранники не угроза, вырвал телефонный кабель и выбросил во двор следом за помповыми ружьями.

Тем временем Скок и Кухарь сгоняли оставшийся персонал на середину зала. Людей было немного, двое охранников в строгих черных костюмах и молодая девушка, видимо, бухгалтер, которой следовало залегендировать поступление денег на случай внезапной проверки. Кроме этой троицы, присутствовало двое дородных мужчин с ярко выраженной кавказской внешностью.

Управляющий банком Азим и начальник службы безопасности Умар. Этих налетчики знали, как своих ближайших родственников, целую неделю фотографировали, снимков хватило бы на два семейных альбома.

— Ну, так что ты мне скажешь? — рычал Мусульманин поставив правую ногу на ящик рядом с кнопочной панелью кодового замка. Черный ствол автомата медленно поворачивался в сторону стоящего на коленях Азима, по рыхлой морщинистой физиономии банкира текли мутные капли холодного пота. — Шифр, кому говорю, тварь, — снова рявкнул налетчик, вскидывая автомат. Нервы у Азима не выдержали, и он скосил глаза на стоящего рядом начальника безопасности.

Умар был настоящим бойцом, участвовал в обеих чеченских кампаниях, наверное, воевал бы до сих пор, но в прошлом году во время одной из зачисток «краповый берет» обнаружил подвал в брошенном полуразвалившемся доме. И, не утруждая себя проверкой, разрядил магазин своего автомата в черный проем люка. В подвале прятался Умар с двумя молодыми боевиками, обоих наповал, а ему повезло. Пуля ужалила в живот. Несмотря на серьезное ранение, Умар выжил, хотя ему удалили полжелудка. После этого о войне в прямом смысле пришлось забыть, теперь война Умара проходила здесь, обеспечивая своих братьев по оружию всем необходимым... Мусульманин понял знак управляющего и ткнул стволом автомата Умара в лоб:

— Шифр, гнида. — От сильного удара на узком смуглом лбу чеченца выступила большая капля алой крови.

—Три семерки, восемьдесят три, восемьдесят четыре — едва слышно выдавил из себя начальник службы безопасности.

Мусульманин на минуту отвлекся от пленников, его палец, затянутый в черную лайку перчатки, быстро пробежался по кнопкам кодового замка, и тут же раздался громкий и резкий щелчок. Крышка ящика автоматически открылась, обнажив тугие пачки долларов в банковских упаковках, деньги не произвели на налетчика должного впечатления, ткнув стволом в сторону единственной в этой компании женщины, он приказал:

— Эй ты, давай укладывай бабки. — Кухарь подвинул заранее приготовленные две большие сумки.

Молодая женщина, согнувшись пополам, бросилась к ящику и дрожащими руками стала лихорадочно укладывать , пачки банкнот на дно ближайшей сумки.

Все молча созерцали картину ограбления, наконец Умар не выдержал, он яростно заскрежетал зубами и прорычал глядя на резиновую физиономию Мусульманина:

— Ты спрятался за мордой макаки, но тебе это не поможет. Я тебя все равно найду, потом найду. А когда найду, буду шкуру живьем сдирать. Твоим родственникам головы отрежу, как баранам, детей твоих родственников...

— Это вряд ли, — хмыкнул насмешливо Мусульман Переложив автомат в левую руку, правой из-под куртки извлек «Макаров», большим пальцем взвел курок и, упрев кургузый ствол в кровавую отметину на лбу чеченца, нажал на спусковой крючок.

Под сводами банковского зала гулко ударил выстрел труп Умара повалился на бетонный пол, вокруг разлетелись сгустки его мозгов и крови. Женщина, увидев такую картину, решила рухнуть в обморок, но стоявший поблизости Кухарь успел влепить ей хорошую затрещину.

— Давай работай живее, — прикрикнул он на бухгалтершу.

Скок, убедившись, что процесс ограбления идет полным ходом, принял решение не останавливаться на половинчатых действиях. Ухватив за шиворот Азима, он поставил тушу управляющего на ноги и, уставившись на банкира оскаленной пастью Кинг Конга, прорычал:

— А теперь, друг ситный, посмотрим на денежное хранилище вашей конторы.

— Но зачем же... — Азим стал мертвецки бледным ,он уж было собрался запричитать, но удар автоматом под ребра убедил управляющего в бесполезности этой идеи.

— Пошли, покажешь, — Скок, подталкивая Азима дулом автоматом, повел его к лестнице, ведущей в подвал где располагалось денежное хранилище.

К толстой бронированной двери со штурвальным замком вел узкий коридор, где едва могли разминуться два человека.

Азим, вышагивая перед Скоком, пытался что-то блеял о финансовом кризисе, который не обошел стороной и банк, а потому денег в хранилище нет. Вернее, есть, но не много. Степан нисколько не прислушивался к жалкому лепету банкира, а только тыкал стволом в широкую спину. Уже у самых дверей хранилища он не выдержал:

— Чего ты ноешь, как баба. Ты же вайнах, горец, гордый человек.

— Я наполовину, — неожиданно взвизгнул Азим.

— Что наполовину? — не понял Скок.

— У меня отец казах.

— А-а, — понимающе кивнул Корчинский. — Ну, степняк, кочевник, тоже неплохо, — но, внезапно спохватившись, больно ткнул банкира автоматом:

— Давай хранилище открывай...

Банкир не соврал, денег в бронированной комнате оказалось не так уж много. На полках металлического стеллажа радовали глаз аккуратно выложенные стопки грязно-зеленых долларов, цветастых евро и не менее цветастых русских рублей. На следующей полке лежала местная валюта. Ниже полка была занята матерчатыми мешочками, туго набитыми мелочью. В самом низу лежали брезентовым инкассаторские сумки, сброшенные в бесформенную кучу, утром кассиры должны были заняться учетом сегодняшней прибыли.

— Отлично, — удовлетворенно пробормотал Скок. Азим ожидал, что налетчик начнет тут же опустошать хранилище, набивая карманы валютой, но Степан вытащил из безразмерных карманов куртки две зажигательные гранаты, внешне очень похожие на небольшие консервные банки. Выдернув предохранительные чеки, одну гранату бросил на верхнюю полку, вторую вниз на инкассаторские сумки, после чего решительно захлопнул тяжелую бронированную дверь.

Азим понял, что сейчас должно произойти, и уж было открыл рот, чтобы справедливо возмутиться, но мощный удар в солнечное сплетение сбил его с ног. Скок наклонился над беззвучно открывающим рот банкиром, ловко заломил ему руки за спину и стянул запястья петлей пластиковых наручников, после чего другой петлей стянул ноги и оставив стреноженного управляющего лежать на холодим полу, быстро поднялся наверх.

В зале все было уже закончено, деньги уложены в две сумки, а охранники и бухгалтер заняли свое место возле остывающего трупа Умара, стреноженные ничуть не хуже Азима.

— Ну как? — спросил Кухарь, вместо ответа Скок показал задранный вверх большой палец, потом взглянул циферблат наручных часов и негромко произнес:

— Время.

Впрочем, команда на отход была лишней, налетчик вовремя закончили свою работу, после четверка облачилась в длинные плащи, под которые тщательно запрятали автоматы, и, подхватив тяжелые сумки, молча двинулась к выходу. Покидать банк было решено через центральный вход.

«Чем наглее, тем неожиданнее», — предложил Цезарь и все с ним согласились. Действительно, кому придет в голову, что спокойно выходящие из банка люди только что его ограбили.

Открыв тяжелую входную дверь, четверка налетчи одновременно сорвала с лиц маски и, сунув их в карманы плащей, по одному стала выходить на улицу.

Первым шел Скок, за ним следовали с тяжелыми сумками Кухарь и Мусульманин, прикрывал группу Федоин небрежно зажавший в зубах спичку и бесшабашно насвистывающий «Тореадор, смелее в бой». Расчет оказался верным, на улице к этому времени уже изрядно стемнело, а обитателям трущоб, находившимся в привычном состоянии к концу дня, было явно не до смотрин. Неторопливо перейдя улицу, Скок направился к черному провалу подъезда полуразвалившегося двухэтажного дома, но едва он вошел внутрь, как внезапно перед ним словно из-под земли, выросло косматое чудовище и зарычало:

— Куда прешь, тут люди жи...

Мощный удар кулаком в грудь отшвырнул бродягу в темноту, откуда тут же донеслась приглушенная матерщина и непонятная возня. Но стоило следом войти еще четверым силуэтам, как шум затих...

Дальше в ход пошли ручные фонари, освещавшие дорогу сперва в подвал, а оттуда через лаз в катакомбы...

Через оптику своей «канарейки» Ловкач наблюдал, как дверей банка вышла «великолепная четверка», он не без удовольствия отметил, что сумки, выделенные для выноса добычи, набиты доверху и прилично провисают. Когда налетчики скрылись в развалинах, ведущих в катакомбы, Игорь обратил внимание, что Клео и Цезарь на своей «Хонде» растворились в автомобильном потоке, следом за ними должны были незаметно для новых «друзей» исчезнуть Спотыкач и Конвой.

Теперь настала очередь действовать Ловкачу. Ни Скок, Ни Кухарь до конца не были уверены, что в банке нет сигнализации. Милиции налетчики нисколько не боялись, чеченцам шум самим не нужен, потом объясняйся, откуда в банке никем не учтенный ящик денег, притом еще с портретами американских президентов. Поэтому милиции не будет, но это не значит, что не появится другая ударная сила в виде полусотни вооруженных абреков. Для этого Ловкачу и следовало устроить отвлекающий маневр. Уперев приклад в плечо, Игорь прильнул к наглазнику оптического прицела, ловя в перекрестие бензобак белоснежной «Газели»...

Водитель маршрутного такси только подъехал на конечную остановку и, пока не появились пассажиры, выбрался наружу купить сигарет и просто размять ноги. Он уже подошел вплотную к ларьку и даже успел улыбнуться молоденькой курносой продавщице, когда за его спиной рвануло. От прицельного попадания кумулятивной гранаты «Газель» в одно мгновение превратилась в огромный костер.

— Ну ни хера себе, — только и смог пробормотать ошеломленный водитель. К пожарищу со всех сторон потянулись любопытные. А когда через минуту послышался пронзительный вой пожарных машин, улица уже оказалась плотно забита толпой зевак.

Погладив еще горячий от выстрела ствол гранатомета, Ловкач перевел ствол автомата с навинченным цилиндром глушителя на дорогу, по которой с зажженными фарами проносились машины. Теперь целиться следовало тщательней.

Жертвой меткого выстрела стал бордовый «Вольво», хозяин которого собирался лихо проскочить перекресток на красный свет, углядев пространство для рискового маневра. Остроконечная пуля продырявила переднее левое колесо, и машину резко бросило в сторону, прямо под колеса гороподобного «Лендкрузера». Водитель внедорожника инстинктивно пытался уклониться от столкновения и повернул руль вправо, в одно мгновение сминая капот так некстати оказавшейся рядом «восьмерки», которую, в свою очередь, незамедлительно припечатал плоскомордый «Ауди», идущий рядом. Картину ДТП дополнил врезавшийся «Мерседес». Одновременно сила инерции бросила джип боком на виляющий «Вольво». Шведский автомобиль от бросило навстречу несущемуся «бычку», с кузовом, разукрашенным под рекламу местных колбасных изделий...

В считанные секунды проезжая часть улицы оказалась плотно забита изуродованным автотранспортом большой аварии, которую без участия милиции и эвакуаторов вряд ли можно было разобрать. Теперь все подъезды к банку были плотно заблокированы, и если кому-то понадобилось бы попасть в «Учен-Банк», то пришлось бы терпеливо ждать. Фора во времени у налетчиков многократно возросла.

Убедившись в качестве выполненной работы, Ловкач быстро разобрал «канарейку», разложив ее на составные части, и убрал обратно в кейс. После чего снял рабочий комбинезон, под которым оказался темно-коричневый неброский костюм.

Комбинезон с инструментами Игорь забросил в чемодан, в котором уже находился кейс, и спрятал в груде никому не нужного пыльного мусора. Когда все было закончено, Ловкач подхватил кейс и незаметно покинул чердак запер замок и, убедившись, что за ним никто не наблюдает, спокойно направился к выходу.

Выйдя из подъезда на улицу, он внимательно огляделся. В сотне метров от него дорогу надежно перекрыли искореженные машины. В стороне остановился гаишный «жигуль», из которого выбрались два тяжеловесных инспектора. Сдвинув на лицо фуражку, один из них озабоченно почесал коротко стриженный затылок, оглядывая место аварии. « До поезда три часа, — мельком взглянув на часы, размышлял Ловкач, — а до вокзала два квартала. Неплохо было бы перекусить...»

ГЛАВА 6

ламбек Максуров на Кипре проживал в небольшом трехзвездочном отеле «Бахчисарай», на турецкой стороне острова.

Хозяин, пожилой глыбообразный турок с седыми,

все лицо лихо закрученными усами, постоянно дремал в своем бюро перед входом в гостиницу. Номера убирала сестра старика, сгорбленная старуха неопределенного возраста, с кривым носом, на кончике которого сидела жирная бородавка, поросшая длинными седыми волосами. Кухней заведовали такие же престарелые родственники, поэтому особыми кулинарными изысками постояльцев не баловали.

Постояльцев было немного. Кроме Асламбека, проживали две пожилые пары из Германии и молодой человек, такой же ярко выраженный европеец, загорелый до шоколадного цвета блондин с пронзительными голубыми глазами. Он дни напролет пропадал у бассейна, полностью поглощенный чтением каких-то толстых книг на французском языке. Как смог разглядеть Асламбек, это были книги по истории.

«Студент», — решил для себя Максуров. Парень остановился в соседнем номере, не доставляя никакого беспокойства соседу. Как позже выяснилось, в свободное от чтения время он пропадал в Интернете. Такое соседство вполне устраивало Асламбека, лучше тихий и спокойный сосед, чем ворчливые старики, каркающие на рубленом языке тевтонов.

К концу недели немецкие туристы наконец отбыли восвояси и компьютеризированный отрок-зубрила тоже куда то запропастился. Все это как нельзя кстати, сегодня вечером Асламбек ожидал гостя, и было крайне нежелательно, чтобы об этой встрече узнал кто-то посторонний. Вечером, наскоро перекусив в гостиничном ресторане Асламбек вернулся в свой номер. Из окна открывался вид на стоянку перед входом в гостиницу.

Едва солнечный диск закатился за вершины далеких гор, воздух, насыщенный ароматом весеннего цветения стал немного прохладнее, птицы, щебетавшие в кронах деревьев весь день, умолкли, готовясь провести ночь в дреме, чтобы с наступлением рассвета вновь наполнять окрестности жизнерадостным гомоном.

Несмотря на внешнее спокойствие, Асламбек Максуров в глубине души сильно нервничал. Сегодня могла решиться судьба задуманного им предприятия. Причем при удачном раскладе он мог снять джекпот, верхний предел и, возможно, без особых усилий.

Он уже докуривал третью сигарету крепкого турецкого табака, когда послышался шум подъезжающего автомобиля. Вскоре на стоянку въехал раздолбанный армейский джип «Виллис» неопределенного цвета, ветеран Второй мировой войны. За рулем вездехода сидел юный студент выряженный в ярко-красную майку, открывающую руки до самых плеч, и в тертые, местами рваные голубые джинсы. На поясе висела коробка СБ-плеера. Бросив «Виллис» на стоянке, юноша сунул в уши миниатюрные черные наушники, включил плеер и танцующей походкой направился в гостиницу.

Асламбек недовольно поморщился, хотелось надеяться, что именно сегодня в гостинице не окажется лишних людей, так сказать, нежелательных свидетелей. Впрочем мальчишка не помеха, сейчас наверняка засядет за свой компьютер.

Докурив очередную сигарету, Максуров бросил окурок в пепельницу и вышел на балкон, перегнувшись через пе рила которого можно было заглянуть в соседний номер.

Все происходило именно так, как и предполагал Асламбек: юноша уже успел раздеться до плавок и, сидя на кровати, быстро перебирал клавиши ноутбука.

«Что и следовало доказать», — подумал чеченец, улыбнувшись своей прозорливости. В этот момент его внимании привлек въехавший на стоянку «триста двадцатый» «Морседес», поблескивающий черным лаком. Едва автомобиль замер, открылась передняя дверь, и оттуда выбрался двухметровый смуглолицый верзила в черном костюме. Гигант отпер заднюю дверцу и почтительно встал в стороне, давая возможность вывалиться наружу невысокому, абсолютно лысому толстяку. Покинув салон с кондиционированным прохладным воздухом, прибывший моментально взмок от пота. Достав из нагрудного кармана большой платок, он обтер лысину и, тяжело переваливаясь, зашагал к гостинице. Верзила немного помедлил, оглядываясь по сторонам, после чего отдернул полу пиджака и широкими шагами поспешил за толстяком. «Не может без эффектных

жестов», — выругался про себя Асламбек Максуров. Впрочем, ничего сверхординарного гость не сделал, «Мерседес» для острова был самой обычной моделью, да и разъезжать с охраной тоже было в порядке вещей. Так поступали многие богатые люди, беспокоящиеся о своей жизни и здоровье, так что подобные финты не должны привлечь к себе внимание. «Если, конечно, его не отслеживали от самой Ливии», — продолжал бесноваться Асламбек, но неожиданно решил, что это больше проблемы гостя, чем его. Прибыв на Кипр, толстяк сильно рисковал. Махмуд Аббас Аль Фарук, полковник Истихбарат, ливийской разведки, арабский Джеймс Бонд, в последнее время занимающимися разработкой новой концепции для госбезопасности страны. В данном конкретном случае полковник выступал в роли потенциального покупателя картотеки «Джаамата». Оставив верзилу-охранника в коридоре у дверей, полковник без стука вошел в номер. Гость и хозяин в восточной манере поздоровались и облобызались, рассыпавшись друг перед другом в комплиментах, при этом тщательно избегая имен.

— Желаете холодного шербета? — радушно предложил Асламбек, когда полковник уселся в кресло и демонстративно выставил на стол коробочку скэлера, прибора глушения электронной прослушки. У самого Максурова в соседней комнате работал генератор помех. Махмуд Аббас отрицательно покачал головой и не громко произнес:

— Не будем уста свои клеить сладостями, поговорим о деле.

— Я не возражаю, — почтительно склонил голову Асламбек. — С содержимым предлагаемого товара вы ознакомлены, так что это не кот в мешке. Остается только один вопрос, вопрос цены. Поэтому я и решил устроить аукцион среди заинтересованных лиц.

— Сколько будет стоить ваш товар без аукциона? Большие, темно-коричневые, похожие на маслины глаза уставились на Максурова гипнотизирующе.

— Пятьдесят миллионов долларов, — не моргнув глазом, ответил Асламбек. Он давно для себя уже установил возможную верхнюю планку стоимости цены картотеки.

— Однако и цены у вас, — хмыкнул полковник, его глаза чуть сузились и стали колюче-жестокими. — Семьдесят миллионов долларов стоит американская трехступенчатая баллистическая ракета ЬСМ-118А, проще «миротворец». Это ведь сокрушающая мощь, а не какие-то несколько сот боевиков, ожидающих команды к действию.

— Вы правильно заметили, — усмехнулся Асламбек. Несколько сот, только не боевиков, а диверсионных групп адаптировавшихся внутри страны и ожидающих, как вы уважаемый, опять правильно заметили, команды к действию. Ракета

— это что? Всего лишь десять разделяющихся боеголовок, которые способны уничтожить десять целей. При этом, обратите внимание, накрыть можно десять целей, не одну и не три. А только десять. В то время, как диверсанты могут нанести как глобальные удары (одновременно задействуются все группы) или одна группа проводит точечную диверсию. Руководители каждой из групп профессионалы высокого класса, они умеют взрывать жилые дома и нефтепроводы. Они знают, как взорвать реактор на атомной электростанции, где наиболее уязвимое место у подводного ракетоносца. — Максуров сделал паузу. Намек был более чем очевиден. Несколько лет назад трагически погиб атомный подводный крейсер «Курск». Весь мир знал, что это была техногенная катастрофа, но опровергнуть слова чеченца полковник тоже не мог. — к тому же, заимей Ливия баллистическую ракету — и весь мир ополчится против нее, последуют санкции ООН. Я уже не говорю о том, что при современном уровне ПВО и стремительном росте ПРО запуск ракеты будет сразу засечен и ракету уничтожат еще над территорией Ливии. А диверсанты уже находятся за пределами вашего государства, и удар можно нанести не только по российской инфраструктуре, но и... — На этот раз Асламбек не удержался, чтобы не подмигнуть гостю. — Скажем, публично ликвидировать сановитого гостя из-за океана, например. Как говорится, пока великие спорят, малые выигрывают. И кто знает, что такая акция может дать, в политическом смысле.

Н-да, — задумчиво пробормотал Махмуд Аббас. — Очень убедительно, вам бы торговать недвижимостью или машинами, отбоя от клиентов не было бы. Но вопрос остался открытым. Цену возможно снизить?

Думаю, вам придется дождаться аукциона, — холодно произнес Асламбек Максуров.

Я не могу этот вопрос решать самостоятельно, — пробормотал полковник, сообразив, что торга не будет, чеченец был настроен весьма решительно.

— Мне нужно время на согласование. На какой срок я могу рассчитывать?

Неделю, дней десять, — задумчиво ответил Асламбек, что-то для себя решая. — Пока определимся с потенциальными покупателями. — Он хотел еще что-то добавить, но внезапно на столе зазвонил телефон. Максуров снял трубку и быстро заговорил: — Слушаю, да, это я что? — Лицо его внезапно стало багровым, глаза бешено расширились. Скрипя зубами, Асламбек зло прорычал: Завтра утром я буду у вас, все будем решать на месте. Он швырнул трубку на аппарат.

— Что-то произошло? — вежливо поинтересовался Махмуд Аббас.

— Семейные проблемы, — ответил Асламбек и добавил: — До конца месяца мне придется прибыть в Черноморск. Если что решите, приезжайте. Номер моего спутникового телефона знаете?

— Да, все в порядке, — кивнул полковник, поднимаясь с кресла и отключая скэлер.

Двое мужчин вышли в коридор, чеченец решил провести гостя до стоянки автомобилей. По дороге они вели разговор на отвлеченные темы, даже не подозревая, что весь предыдущий разговор от начала до конца слышал сосед белокурый мальчишка. Электронные глушилки, не позволяющие работать самым чутким микрофонам, были бессильны перед обычным медицинским стетоскопом, прижатым к стене, разделяющей два номера.

Убедившись, что диалог за стеной подошел к концу молодой человек снял медицинский прибор с шеи и на правился к своему компьютеру, чтобы «загнать» в электронную память только что услышанное, а заодно добавить снимки «гостя», которые сделала миниатюрная цифровая камера, заранее установленная в коридоре.

Зашифровав всю собранную информацию, сделав упор на Черноморск, агент сжал сообщение до полусекундного импульса и выпалил его в международную электронную паутину...

П

охожий на огромную рыбину четырехмоторный «Ил-18» разрезал черное покрывало ночи. В прошлом грозный охотник за подводными лодками, он имел на своем вооружении самые современные поисково-прицельные системы, а также самонаводящиеся торпеды, глубинные бомбы и при необходимости даже крылатые ракеты. Теперь все это было в прошлом, крылатые ракеты, не выработавшие свой ресурс, разоружались и использовались для вспомогательных целей, остальные шли под нож гильотины.

В салоне самолета вместо десятка индикаторов и другого электронного оборудования, с двух сторон стояли самые примитивные лавки с деревянным настилом. С левой стороны расположился инструктор парашютно-десантной службы, напротив него сидели пятеро диверсантов, последняя, третья подгруппа вылетела на завершающие учения после интенсивных тренажей по парашютно-подводной подготовке.

Не люблю летать ночью над морем, — в десантном отсеке появился немолодой худощавый штурман. — Сверху звезды, снизу звезды, попробуй определи тут.

Парашютный инструктор только хмыкнул в ответ, дескать, плачься не плачься, ныряльщиков выбросишь в указанных точках. Потому что — лучший, ты еще на службе, остальные давным-давно «кукурузникам» хвосты заносят.

Штурман ободряюще подмигнул диверсантам и будто по секрету сообщил:

— Через три минуты первая выброска. Готовьтесь, морские дьяволы.

Диверсанты ничего не ответили, молча смотрели вслед удаляющейся худой фигуре в потертой кожаной летной куртке. Каждый из них был одет в универсальный термостойкий костюм, служащий одновременно для высотных прыжков и подводного плавания. Лица бойцов скрывали маски ныряльщиков, возле ртов болтались большие резиновые загубники с гофрированным шлангом, тянущимся вниз к плоскому баллону акваланга, и крепящимся к груди, Вторым следовало пользоваться еще во время полета из стратосферы. К мощным, крепким спинам были прикреплены парашюты. С правой стороны под руками были закреплены автоматы, с левой — подсумки с боеприпасами, к левой ноге каждого бойца крепились водолазные ножи.

А вместо обуви ласты, похожие на гигантские рыбьи хвосты...

Как и предупреждал штурман, через три минуты раздался звуковой сигнал и вспыхнула красная лампочка предупреждения.

— Приготовиться, — рявкнул парашютист-инструктор Виктор Савченко поднялся со скамейки, опустил на лиц маску, затем крепко зажал зубами загубник и открыл вентиль акваланга, проверяя, как поступает из баллона кислородная смесь. После чего взглянул на запястье левой руки, где крепился индивидуальный высотомер. Все был исправно и работало как часы. Убедившись в этом, Виктор кивнул.

— Первый, пошел, — скомандовал инструктор. — Удачи, сынок.

Савченко враскорячку прошел в отдельный отсек, пред назначенный для десантирования. Ладони диверсанта легли на баллон акваланга, а глаза впились в сигнальные лампочки, ожидая, когда вспыхнет зеленый разрешающий свет. Едва вспыхнула зеленая лампочка, как под ногам диверсанта распахнулся пол и он полетел в чернильную густую черноту. В какое-то мгновение Виктор увидел удаляющуюся тушу морского охотника.

Дальше в мозгу Савченко включился таймер выделенного на проведение операции времени. Время неуправляемого падения закончилось. Виктор решил сэкономить перейдя на управляемый полет вниз, он хорошо знал, как действовать в подобной ситуации. Втянув голову в плечи руки прижал к бокам, вытянулся в стрелу, оперением которой служили ласты аквалангиста, и, поймав воздушный поток, стремительно понесся вниз, в черный омут со сверкающим отражением звезд. От встречного давления маска и загубник были буквально вжаты в лицо, но Виктора это не беспокоило. Для него главное было в эти секунды не увлечься падением, не пропустить тот самый момент когда нужно дернуть за кольцо вытяжного фала.

В мозгу почему-то пульсировала фраза, сказанная инструктором ПДС: «Кто быстро укладывает парашют, тот слишком стремительно приземляется». За укладку своего парашюта Стрелок не переживал, укладывал бережно и нежно, как любимую и желанную женщину. Вибрация высотомера на кисти левой руке подсказала, что пришло время тормозить. Широко раскинув в стороны и ноги, Виктор будто завис в небе, воздух стал густым какую-то долю секунды, как обволакивающий гель. Наконец правая рука дотянулась до груди. Просунув пальцы в продолговатое кольцо, он с силой дернул.

Хлопка раскрывающегося купола Виктор не слышал, его просто рвануло вверх, и он заболтался, подвешенный на стропах парашюта. Руки привычно ухватились за ремни управления.

Прямоугольный купол управляемого парашюта «крыло» скользил по небу, приближаясь к морской глади. Теперь Стрелок наблюдал, как черная, похожая на бескрайний разлив нефти, бездна росла прямо на глазах. Когда до водного зеркала оставалось не больше нескольких метров, парашютист расстегнул предохранительный клапан и, освободившись от сдерживающей силы наполненного воздухом купола, камнем полетел вниз. Вонзившись на несколько метров в морскую толщу, он интенсивно заработал ластами, стараясь не погружаться глубоко. Потом извлек из подсумка приемник позиционного ориентирования СР5. Небольшой экран на жидких кристаллах вспыхнул зеленоватым свечением и указал точку расположения боевого пловца, направление движения и цифру, обозначающую расстояние. До берега было три километра, дыхательной смеси в баллоне хватало как раз на высотный спуск и преодоление дистанции подводного плавания до берега. В противном случае... Савченко было известно о гибели двух диверсантов, которые почему-то не смогли справиться с поставленной задачей. Впрочем, их смерть отвечать никому не пришлось, ведь они просто не существовали — и те, кто числился погибшим, пропавшим без вести, и те, кто якобы «отбывал» срок в колониях России. Эти люди были фантомами, до которых никому нет никакого дела...

Упорно работая ластами, Виктор продвигался под водой, время от времени сверяясь с СР5, после чего снова двигался вперед, бесшумно молотя ластами по воде. Когда-то, еще в детстве, он читал, как в Америке готовили супервояк, «зеленых беретов». Они были способны воевать в любых условиях: арктические льды, знойная пустыня удушливо-влажные тропики. Могли быть диверсантами одиночками, военными

инструкторами и предводителями повстанцев диких племен или, наоборот, возглавлять карательные отряды. («Зеленые береты» в свое время уничтожили кубинского революционера Че Гевару.) Они были мастерами на все руки, любое оружие, любой транспорт были им по плечу, не говоря уже о рукопашном бое. Теперь по этой же системе готовили и их русских фантомов невольных фанатов войны...

Вскоре надобность в постоянной сверке с СР5 отпали вдалеке появилась темная громада береговых очертаний Ласты коснулись дна, Виктор в них больше не нуждался. Савченко проплыл еще с десяток метров, пересек скальную гряду («доброе» начальство постаралось максимально облегчить условия учений), затем выплыл на песчаную отмель, до берега оставалось рукой подать. Вынырнув и под воды, Стрелок внимательно осмотрел раскинувшийся впереди рельеф. Погодка выдалась как по заказу контрдиверсионных частей.

Холодное круглое морщинистое тело луны залило своим светом все побережье. А впереди лежал песчаный пляж, вдоль которого вяло шествовал часовой. Лезвие примкнутого к стволу автомата поблескивало при лунном свете.

Обойти часового не было никакой возможности, слева и справа нагромождения скал, не один час потратишь, пока выберешься. А на это не было времени, время на вес золота.

Виктор снова скрылся под водой, успев подумать, что другим диверсантам из его команды вряд ли достался маршруты попроще. Он бесшумно подплыл к берегу и, стараясь быть незамеченным, быстро освободился от ласт, акваланга, гидрокомбинезона. Все подводное имущество спрятал под валуном средних размеров, теперь следовало спешить, как двигаться дальше.

Надев на лицо прибор ночного видения, диверсант внимательно еще раз оглядел побережье, в надежде засечь излучение «вражеских ПНВ», но ничего подозрительного, кроме маячащего часового, не обнаружил. «Значит, нужно только обойти часового», — подвел итог своим наблюдениям Савченко, его правая рука скользнула к поясу, где висел нож разведчика. «Снять» часового было делом нескольких минут, но проблема заключалась в другом: для гарантированного действия нужно знать точный график смены постов. А на это могло уйти от нескольких минут до полутора-двух часов. На такое расточительство Виктор пойти не мог. Перед вылетом он подробно проштудировал карту района действий. В полукилометре от берега раскинулся поселок Южнобережный, через который тянулась трасса аж до самого Новороссийска, где в пригороде его ждал тайник со «взрывным» устройством для предстоящей «диверсии»...

Маршрут прохода наконец нашелся совсем рядом, узкая полоса, поросшая невысокой травой, дальше была неглубокая балка, образовавшаяся во время стока дождевой воды и талого снега.

«Вот по ней я и уйду», — решил Виктор, выбираясь из своего укрытия. Сжимая в правой руке автомат, он ужом прополз через острые осколки скальной породы. Маскировочный комбинезон насквозь промок от щедрых брызг морской воды, но он этого не замечал, полностью настроив свое сознание на выполнение поставленной задачи.

До часового оставалось всего несколько метров, достаточно было сделать хороший прыжок, и его судьба была бы решена. Но сегодня ему ничего не грозило. Солдат громко зевнул, поправил свой сползший с плеча автомат круто развернувшись, зашаркал ботинками по песку. Часовой успел пройти лишь две трети своего пути, а Савченко проскочил пляж, не оставив следов на песке, взбежал на холм и бесшумно спрыгнул на дно небольшого овражка. На зеленом фоне прибора ночного видения был отчетливо виден темный извилистый проход.

«Все, проскочил», — решил про себя Виктор, облегченно вздохнув, и двинулся вперед. Но успел пройти лишь несколько шагов, как ему на спину кто-то прыгнул, а в ноги метнулась неясная черная тень. Ничего не успевший предпринять,

Виктор рухнул вниз, чувствуя, как ему с силой выворачивают руки за спину. На какое-то мгновение от удара о землю он отключился, но уже через несколько секунд пришел в себя. Руки по-прежнему были за спиной, кто-то цепко сжимал его кисти, навалившись на спину всей массой чужого тела, и тяжело дышал ему в ухо. Внезапно над головой раздался незнакомый голос:

— Ромашка, Ромашка. Я — Репейник, — бубнил кто-то в микрофон портативной рации, наконец ему ответили, коротко каркнув из динамика:

— Товарищ капитан, докладывает прапорщик Шовкомуд. Только что схомутали «тюленя», как русалка из пены морской выполз на берег. Его ефрейтор Чекин засек. Ну естественно, и повязали. Нет... не успел сопротивляться уже не трепыхается. Хорошо, товарищ капитан, ждем. Виктор напрягся, но хватка на его руках стала сильней «Сила силу ломит», — неожиданно пришло на ум Стрелку из далекой спортивной молодости, когда в родном Новино он посещал тренировки по карате. Маститый спортсмен отличный тренер Сергей Сурмин по прозвищу Сенсей считал, что у бойца мозги стоят вровень с мышцами, и каждое занятие начинал с теории: «Иногда сила бывает бессильна перед слабостью, мягкость повергает грубую жесткость. Здесь много нюансов, и психологических, и физических.

Один пример, боксер-тяжеловес при ударе может зарядить свой кулак стокилограммовой силой. Такой таран сокрушит при попадании кого хочешь, если попадет, а если нет... Пробив воздух, боец, как правило, проваливается в пустоту, затем идет вперед, теряя равновесие, соответственно раскрывается и подставляется под контратаку противника. В поединке нужно учитывать все нюансы. И иногда демонстрация слабости обеспечивает возможность для стремительной атаки...»

«Сила слабости», — Виктор выдохнул воздух из легких и расслабил до предела мышцы всего тела, тяжело уронив голову на землю. И сразу же почувствовал, как хватка на его руках ослабла, а правым ухом уловил еще один незнакомый голос:

— Вот так-то лучше, хлопче...

Враг поверил в капитуляцию диверсанта, видимо, уж слишком уверен был в своей силе. А зря... Савченко резко дарил головой назад, туда, где было лицо противника, и тут же рванулся вверх, его спина, подобно мощной пружине, распрямилась и сбросила нависшего десантника. Оказавшись на ногах, Виктор мгновенно внимательным взглядом охватил пространство вокруг себя. Слева стоял прапорщик с рацией в руках, за его спиной виднелись головы еще двух бойцов, справа находился ефрейтор. Но предпринять они ничего не успели. Удар левой ноги в грудь отшвырнул прапорщика, и тот, широко взмахнув руками, подмял под себя стоящих за ним солдат. Одновременно со взмахом ноги Виктор врезал локтем правой руки ефрейтору в подбородок, у десантника аж зубы клацнули, как волчий капкан, после чего он медленно стал оседать, сползая по стенке оврага.

Подхватив свой автомат, Савченко со всех ног бросился в глубь петляющего прохода.

— Стой, паскуда, — кричал кто-то ему вслед, но догнать диверсанта и тем более остановить его они уже не смогли.

Пробежав метров тридцать, Виктор забросил за спину автомат и стал быстро взбираться по почти отвесной глиняной стене. Грунт был мягким, карабкаться наверх было легко, но на глине оставались четкие следы, указывающие направление бегства диверсанта. Нужен был отвлекающий маневр.

Выбравшись из оврага, Виктор оглянулся, до противоположного края было около четырехпяти метров, можно было рискнуть. Отступив от кромки, разогнался и прыгнул.

Оказавшись на противоположной стороне, со всех ног бросился бежать в сторону поселка. За его спиной слышались громкие голоса преследователей, черное марево ночного неба одна за другой разрезали вспышки нескольких сигнальных ракет.

До поселка Виктор не успел добежать, выскочив на асфальт трассы, он увидел свет фар приближающейся машины. Судя по натужному реву, это был грузовик, который двигался в направлении Новороссийска.

По мере приближения рычащего и грохочущего чудовища Стрелок смог разглядеть допотопный «ЗИЛ-153» с брезентовым тентом. Остромордый грузовик тарахтел переваливаясь с боку на бок, скорость была небольшой, и вполне можно было успеть заскочить в кузов на ходу. По закону спецназовской тактики не использовать в подобной ситуации транспорт было не просто глупо. В боевых условиях при «засвечивании» диверсанта, кроме войсковых подразделений, как правило, поднимают «в ружье» близ лежащие отделения МВД и отделы государственной опасности. Не только район, но и область перекрыли бы тройным кордоном, но сейчас, слава богу, не война, а всего лишь учения, в которых принимают участие, кроме диверсантов, рота десантников 7-й дивизии ВДВ, ну от силы батальон (разве что от больших щедрот). Но даже при таком размахе, перекрыв побережье, на внутренние посты уже сил не хватит. Значит, можно попытаться и дерзнув грубо говоря, смухлевать.

Дребезжащий грузовик был совсем рядом, когда Виктор решился.

«А-а, чем черт не шутит, когда бог спит», — подумал диверсант. Как только автомобиль проехал мимо, он выскочил из своего укрытия и бросился следом. В несколько прыжков догнал грузовик и, ухватившись за задний борт подтянулся. Тут его поджидала новая неприятность, над верхним краем борта возвышались еще две широкие доски, преграждающие проход в кузов. Пришлось подтянуться еще выше, чтобы перевалиться за ограду. Внутри оказалось тепло, уютно и даже мягко, дно кузова было усыпано толстым слоем свежей соломы.

Прошло еще несколько минут, прежде чем Виктор вдруг почувствовал, что в кузове находится не один. В глубине, там, где была кабина, что-то внезапно зашевелилось. Судя по колебанию пола, туша была центнера на полтора. Виктор вспомнил о приборе ночного видения и тут же натянул его на глаза.

Экран ПНВ выхватил из темноту толстую тушу здоровенного хряка, кабан оказался весьма недоволен неожиданным соседством. Сперва он осторожно понюхал воздух, резво двигая огромным пятаком, похожим на старую розетку, после чего оскалил по-собачьи пасть, обнажив два ряда мелких и острых, как верхушки частокола, зубов. И, наконец, решив, что достаточно продемонстрировал свою силу, бросился в атаку. Виктор не стал особо церемониться с агрессивной зверюгой, едва кабан оказался рядом с ним, вскинул ногу и изо всей дури зарядил тому каблуком ботинка в круглый пятак. Кабан сперва отпрянул от неожиданной боли, после чего взвизгнул и, недовольно хрюкнув, забрался в дальний угол и улегся на солому. Вопрос добрососедского общежития был решен положительно.

Упершись в угол между бортами, Виктор тоже смог перевести дух. Грузовик продолжал громыхать и трястись по трассе, увозя диверсанта все дальше от преследователей. Небо стало постепенно сереть, скоро рассвет. Нервное напряжение последних событий уже прошло, дыхание восстанавливалось, мышцы тоже получили значительный отдых. Сверившись с приемником позиционного ориентирования и часами, Савченко понял, что ему уже пора полагаться на свои ноги.

— Будь здоров, Хрюн, — бросил он своему попутчику, после чего перебрался через деревянное ограждение над задним бортом и скользнул вниз. Рухнув на асфальт, быстро откатился в сторону и, как только грузовик скрылся из вида, вскочил на ноги и в экономном режиме побежал в сторону ближайшей лесополосы.

К тайнику Виктор добрался за три минуты до конца указанного срока. Офицер-посредник, уже бывший в курсе злоключений диверсанта, уважительно произнес:

— У вас, Стрелок, великолепный потенциал. Из пяти человек группы только вы дошли до тайника. Остальных повязали десантники, думаю, через несколько боевых выходов пойдете командиром группы.

— А-ля гер ком а-ля гер, — усмехнулся Виктор. «На войне как на войне». Кто может знать, кому и сколько отведено, когда тебя в любой момент могут бросить в самое пекло войны...

Сразу по прилете в Черноморск Асламбек Максуров

прямиком направился в «Учен-Банк», там его уже ждал управляющий Азим.

Вид у банкира был неважнецкий, лицо осунулось, под глазами появились фиолетовые круги, да и сами глаза приобрели мутно-красный цвет, как у заболевшего чумкой кролика. С последней встречи, когда Асламбеку довелось видеться с управляющим, не прошло и полугода, а внешне казалось, что последний постарел на добрых полтора десятка лет.

— Времени мало, — едва поздоровавшись, заговорил гость, — поэтому сразу приступим к делу. Подробно, Азим что и как произошло. Постарайся не пропустить ни одной детали. Управляющий банком по-своему понял высказанное Асламбеком пожелание и заговорил не в обычном, свойственном ему тарахтящем режиме, а медленно, растягивая каждое слово. Внимательно слушая банкира, Максуров вытащил из кармана пиджака небольшую коробочку из черного дерева, в которой хранился мелко рубленный турецкий табак и тончайшая папиросная бумага. Вытянув один листок, чеченец ухватил из коробочки щепотку коричневотемного табака, высыпал на бумажку и ловко свернул самокрутку, после чего, щелкнув зажигалкой, прикурил, при этом глубоко и с удовольствием затянувшись. Табак был крепким и горьким, его дым забивал легкие, затуманивал мозг и вызывал слезы из глаз.

— В безопасности банка оказалось много прорех,

— вновь с наслаждением затянувшись, произнес гость. — выработанная за несколько лет система дала сбой. Именно потому, что система. Каждого двадцать восьмого числа в город доставлялись деньги, ровно в восемь часов их завозили в банк, где в тот момент находилась лишь небольшая группа посвященных. Вечерняя суета на улице тоже имела свою привлекательную сторону, которой грабители не преминули воспользоваться. После того как вычислили систему, несложно было и подготовить беспроигрышную операцию налета. Интересно, может, кто-то из своих позарился?

— Не думаю, что местные решились кинуться на чеченский банк. Они уже знают, насколько мы скоры на расправу, — уверенно произнес банкир, вперив глаза в пол, что-бы случайно не встретиться с гостем взглядом. — Кто же тогда, неужели «залетные»? В таком случае откуда у них такая обширная информация? — Говоря эти слова, тем не менее Асламбек сейчас думал совсем о другом. Он входил в совет финансовой безопасности, группу наиболее влиятельных полевых командиров, занимающихся

обеспечением денежных потоков для сражающихся в чечне отрядов. Некоторые из членов совета отвечали за добычу денег, старательно выколачивая их из мусульманских фондов, государств и наиболее богатых правоверных. Другие приобретали на эти деньги оружие, экипировку, наемников. Третьи (именно в эту категорию и входил Асламбек Максуров) обеспечивали проход денег в Чечню на оплату «работы» наемников и подкуп нужных лиц в России. Создание «Учен-Банка» в районе трущоб являлось личной идеей Асламбека, он считал, что так будет лучше, неприметнее. Теперь этот фактор сыграл против него. Если все члены совета соберутся для обсуждения произошедшего, то скорее всего его судьба будет решена однозначно

— удавка на шею, а потом труп в мешке с грузом на дне моря. Отрадно было то, что вряд ли в сложившейся ситуации кто-то вздумает собрать совет. Нет на пустые встречи времени. Тем более что Азим сразу же связался с ним, решив не оповещать других.

«Банкир опасается, что крайним сделают его и будут судить по закону шариатского суда», — промелькнуло в голове Максурова, но это было слабым утешением. При большом разборе не он один бы пострадал, в конце концов, банкир всего лишь марионетка-управляющий.

— Я думаю, это были бойцы одной из российских спецслужб, — неожиданно для себя выпалил Азим.

— Что такое? — не понял Асламбек, услышанное никак не вписывалось в его схему. Спецназу федеральных войск здесь делать совершенно нечего, но, с другой стороны.

— Для простых гопников они действовали слишком профессионально, — теперь управляющий заговорил в естественной ему манере скороговорки, только гость этого не заметил, жадно вслушиваясь в каждое произнесенное слово. — Охрану нейтрализовали в несколько секунд да так, что наши бойцы, прошедшие специальную подготовку и успевшие повоевать, в этой ситуации ничего не смогли предпринять. Умар, когда один из налетчиков заставил открыть денежный контейнер, начал ему угрожать что когда-нибудь того найдет и кончит его и его семью. Налетчик даже не стал с ним пререкаться, просто вытащил пистолет и выстрелил Умару в голову. Никто из подельников даже не попытался его остановить. Более того по их поведению я понял, что в случае какого-либо сопротивления нас всех положили бы рядом с Умаром. Но главное в другом. Когда привезенные деньги были упакованы в их сумки, один из налетчиков потребовал, чтобы я провел в денежное хранилище. Я подчинился, отвел, открыл хранилище, а он, вместо того, чтобы начать паковать и эти бабки, просто взял и запустил туда зажигательную гранату. Все выгорело, даже монеты поплавились. Налетчики так бы не поступили.

— Не поступили, — согласился с банкиром гость. Уверенности в том, что на чужой территории спецназ работать не будет, у Асламбека поубавилось. Он вдруг вспомнил, как несколько лет назад ему довелось читать занимательную книжицу об истории ВЧК — ФСБ, и там упоминалась тактика двадцатых годов, когда верхушка контрреволюции сместилась в Европу, нанося Красной Армии удары исподтишка. Чекисты отреагировали мгновенно, платя белоэмигрантам той же монетой. Руководителей контрреволюционного подполья похищали из стран пребывания, вывозили в Советскую Россию, там судили и расстреливали. Если не было возможности похищения, контрреволюционеров просто уничтожали... Через сорок лет эту тактику приняли себе на вооружение спецслужбы только что зародившегося и боровшегося за свое существование государства Израиль.

Эффективность этой тактики налицо, а поэтому ничто не мешало российским спецслужбам снова к ней вернуться.

« В этой ситуации чем они рисковали? — пытался размышлять Максуров. — Да ничем, обычный криминальный налет. Даже если бы исполнители и попались, можно было бы поднять шум в прессе о неучтенных деньгах. Вот, дескать, откуда идут террористам финансовые вливания. На такую рекламу ни одно государство не пойдет, чревато множеством неприятностей. — Самокрутка догорела до пальцев, обожгла кожу. Асламбек бросил окурок в пепельницу, подумав про себя: — Сперва они обрывают хирургическим путем финансовые потоки, потом очередь дойдет и до ичкерийских эмиссаров, разъезжающих по заграницам. Как говорится, аппетит приходит во время еды». От этой мысли

Асламбек почувствовал себя крайне неуютно, как будто кто-то вылил ему за шиворот стакан студеной воды. Он перевел взгляд на управляющего банка и холодно спросил:

— Хорошо, налетчикам удалось повязать охрану, но почему никто из вас не удосужился вызвать группу прибытия? Или мы держим два десятка вооруженных до зубов боевиков только для того, чтобы они один раз в месяц сопровождали автобус из порта?

— Охранник на воротах смог дотянуться до тревожной кнопки, — снова затараторил банкир.

— Но группа прикрытия находилась на значительном удалении, и пока они вернулись...

— В общем, захватив деньги, налетчики исчезли в катакомбах, при этом подожгли на проспекте Мира маршрутное такси и устроили автомобильную аварию на соседней улице. Думаю, у них тоже была группа прикрытия.

— Само собой, — недовольно пробормотал Максуров все больше и больше убеждаясь в том, что это вполне мог действовать российский спецназ.

— Когда подъехала наша группа прикрытия, все вокруг было заполнено милицией и пожарными. Короче говоря по горячим следам не получилось организовать преследование, — прострекотал швейной машинкой Азим.

— А потом?

— Впоследствии поиски ничего не дали. Удалось только выяснить, что за несколько дней до нападения были похищены несколько совершенно бессмысленных машин различных марок: «Запорожец», старый «Москвич», две «двадцать четвертые» «Волги». Все они потом были обнаруженны недалеко от банка, стояли себе мирно в соседних дворах. Наш эксперт считает, что они были приготовлены налетчиками на случай незапланированного отхода. Естественно в машинах никаких следов, ни отпечатков пальцев, ничего другого, указывающего на личности налетчиков. «Естественно, если их готовило государство, то все было отработано по секундомеру. И учтены всевозможные нюансы, а также подготовлен запасной вариант, возможно, и не один», — снова отметил Асламбек, а вслух поинтересовался у банкира:

— Сколько денег в минусе?

Азим тяжело вздохнул, после чего врастяжку заговорил:

— Миллион двести долларов они захватили в «посылке». В хранилище в наличии было в общей сумме девятьсот триста тысяч.

— Что осталось на активах? — Вопрос был задан не праздным тоном, и банкир сообразил, что от его ответа будет зависеть, выживет ли он в этой передряге или нет.

— На кредитном обществе висит миллион четыреста сорок две тысячи долларов, — четко ответил Азим, глядя эмиссара глазами преданной дворняги. Сделав короткую паузу, добавил: — Кроме того, в моем личном сейфе лежит ценных бумаг на... По нынешним ценам, думаю, полтора — миллион семьсот с мелочью.

Асламбек смог сдержать улыбку, жажда жизни заставила банкира даже «карманы» вывернуть, ведь ему строго-настрого было запрещено заниматься спекуляциями с акциями. Но денежный мешок не мог себе позволить упустить такую возможность. И вот теперь попался, но Максуров не был сейчас настроен карать, в первую очередь нужно было выравнивать положение.

— Значит, так, Азим, за счет своих ценных бумаг покроешь недостачу в хранилище. С посылкой я разберусь сам, — твердо произнес Асламбек, про себя подумав: «Продам картотеку, и придется выложить в фонд «народных мстителей» миллион двести тысяч».

— А как теперь будет функционировать банк?

— нерешительно спросил управляющий, его глаза в упор смотрели эмиссара. Судьба банка решалась вместе с его судьбой.

— Продолжайте работать в том же духе. Кредитное общество, обмен валют. «Посылки» пока пойдут другим маршрутом. А я тем временем... — закончить свою мысль Асламбек не успел, из кармана раздался резкий зуммер мольного телефона. — Салам алейкум, Муса, здравствуй, дорогой. Как твои дела? — После этих слов лицо эмиссара внезапно приобрело неживой пепельный цвет, он с трудом выдохнул в трубку:

— Хорошо, брат, я скоро приеду, и мы займемся твоей проблемой.

Отключив телефон, Асламбек нервным движением сунул трубку обратно в карман пиджака, глянул на банкира и задумчиво произнес:

— Ситуация изменилась, мне нужны хорошие российские документы и машина с водителем. Завтра вечером должен быть в Москве.

— Мы все устроим, — пообещал Азим, для подобных мероприятий банк располагал не засвеченными машинами и настоящими профессионалами. Машины — мощные «Мерседесы», водители — все асы со спортивными степенями. И для подделки документов имелась небольшая мастерская, где творил настоящий художник-гравер.

— И вот что еще, — поднявшись со стула, вспомнил Асламбек, — пусть твои люди побеседуют с пожарниками и ментами, ну, в общем со всеми, кто оказался свидетелем происшествий в тот день.

— Все сделаем в лучшем виде, — снова пообещал Азим и в знак почтения приложил руку к груди. В душе ликуя что для него все обошлось бескровно.

ГЛАВА 7

С момента, как Бахрам Джамбеков был объявлен официальным кандидатом в депутаты Государственной думы жизнь завертелась-закрутилась для полковника Христофорова со скоростью калейдоскопа. Каждый день приносил что-то новенькое для подопечного: газетные, телевизионные и радиоинтервью, участие в различных шоу, выезды на всевозможные презентации и приемы. Будущего представителя чеченского народа знакомили со сливками нынешнего общества, представляли

замминистрам, заставляя позировать рядом с ними перед теле- и фото объективами. Чтобы на следующий день в какой-нибудь газете или передаче промелькнуло его лицо.

Гостиничный пентхауз, который занимал Джамбеков постепенно превращался в предвыборную штаб-квартиру заполняясь все новыми и новыми действующими лицами в основной массе статистами, обеспечивающими работу спичмейкера, стилиста, пиар-менеджера, создававших образ нового слуги народа. Ко всему еще стал разрастаться аппарат помощников депутата. Джамбеков был далеко не глупым человеком и поэтому старался окружить себя сведущими и знающими людьми в тех вопросах, которыми он собирался заняться, став избранником чеченского народа в парламенте России. Правда, большинство спецов были подобраны на тех самых презентациях и ужинах и большей частью являлись просто обаятельными болтунами, но на данном этапе Бахрам Мусаевич был согласен и на пустобрехов. После он подберет настоящих профессионалов.

Больше всего вся эта мышиная возня утомляла майора Толстова и его людей, отвечавших за жизнь и здоровье будущего избранника народа. Дмитрий Толстов был в курсе производимых ФСБ подковерных манипуляций для воздействия на кандидата Джамбекова. И, как стопроцентный профессионал, понимал, они необходимы для того, чтобы заставить Джамбекова отдать картотеку, но, как профессионал, также не мог допустить, чтобы с его подшефным что-то произошло.

— Твою мать, бардак, — жаловался майор Христофорову. — Ну, ей-богу, бардак. Мало того, что полный этаж бог знает кого, прости господи, так еще эти, что с гор спустились, — Дмитрий брезгливо кивнул в сторону, где полагались номера родственников Джамбекова. — Каждый день баб сюда тягают, вот, понимаешь, дорвались До

свежего мяса. У меня люди отдыхают по шесть часов в сутки и все время в напряжении. А если что, какие с них бойцы? Владимир Николаевич, ну хоть прямо у вас людей проси.

Христофоров едва заметно улыбнулся, он понимал, что майор из сострадания к своим подчиненным пытается прозондировать почву у смежника.

— С удовольствием, Дима, — почти дружески ответил полковник, похлопав Толстова по плечу.

— Только мои люди как ты сам видел, тоже на месте не сидят.

— Ваша правда, — согласился майор и, увидев идущего от дверей Лялькина, добавил: — А вот и первая ласточка.

— Здравия желаю, — по-военному поздоровался Лялькин, но, так как был в «гражданке», честь отдавать не стал ограничившись рукопожатием.

— Чем порадуешь, отрок? — спросил с усмешкой Христофоров.

— Порадую, — кивнул Лялькин, по его сияющим гл азам можно было догадаться, новость у старшего лейтенанта первый сорт.

— Ну? Не тяни.

— Пограничники передали, Асламбек Максуров, правда по фальшивым документам, пересек вчера границу и направился в Москву.

— Значит, в самое ближайшее время начнется, — задумчиво произнес майор Толстов, как участник операции «Разводной ключ» он был ознакомлен со многими документами, в том числе и психологическим портретом среднего Максурова. — Асламбек был человеком дела и долго раздумывать, как поступить с обидчиком, не станет...

— Может, надо было ему от границы «хвост» прицепить? — задумчиво предложил Лялькин.

— Нет, не стоит, — покачал головой Христофоров. Они тоже не пальцем деланные, засекут слежку, и тогда пиши пропало. Жди, где они потом выплывут, поэтому не будем их тревожить...

Чекисты ошиблись, ожидая, что Асламбек приедет к брату на его подмосковную виллу. Напуганный ситуацией вокруг его персоны, старший Максуров не рискнул остаться в ближнем Подмосковье, поэтому выбрал дальнюю «нору», специально устроенную в Калужской области. Возле полузаброшенной деревни на опушке леса выстроили усадьбу с высоким частоколом, мощными воротами. Внутри находился двухэтажный сруб с просторной террасой. Рядом была разбита оранжерея, под стеклянным куполом стояли кадки с экзотическими растениями, тихо журчал искусственный японский музыкальный ручей. На заднем дворе была устроена площадка для гольфа. Муса был ярым поклонником этого вида спорта.

Старики, живущие в ближайшей деревне, за солидную прибавку к пенсии следили за усадьбой, охраняли ее, летом ухаживали за цветами, зимой убирали снег с дорожек. Каждую весну сеяли траву для гольф-поля.

Но в этот раз Мусе было не до гольфа, не до веселого пиршества, которым обычно ознаменовывался приезд «барина», и не до стрельбы по посуде в финале общего веселья. Настроение было явно не то...

Срочный приезд среднего брата прошел без помпы, Асламбек быстро принял душ, после чего так же поспешно поужинал. Потом братья заперлись в рабочем кабинете Мусы.

Больше часа ушло на то, чтобы ввести среднего брата в суть нагрянувшей беды, и наступило тягостное молчание, пауза длилась долго...

— Значит, Кремль решил сделать ставку на иуду, — наконец нарушил тишину Асламбек, его лицо стало жестким, а прищуренный взгляд делал его похожим на пернатого хищника. —

Естественно, более надежного служаки им и не найти. Своих предал, поэтому будет перед новыми хозяевами выслуживаться еще с большей прытью. Но ничего, он их кандидат и наша проблема. А как говорил Сталин, отец и палач народов: «Нет человека, нет проблемы». — средний брат сделал многозначительную паузу, после чего серьезно посмотрел на старшего и спросил: — Муса, у тебя есть «чистый» телефон?

Тот кивнул, затем выдвинул ящик письменного стола и достал небольшую серебристую трубку мобильного телефона с короткой и толстой антенной. — Вот эта «труба», два года

назад я ее оформил на местного пенсионера. Но до сих пор ни разу не воспользовался, вот и пришло время.

Асламбек взял телефон и быстро набрал номер телефона, известный только ему одному, после чего заговорил по-чеченски. Говорил недолго, около минуты. Старший брат Муса вслушивался в разговор, но уловил лишь неполный набор разных слов. После короткого раздумья он решил, что это шифр...

Закончив разговор, Асламбек отключил телефон и протянул трубку Мусе.

— Через два дня приедут люди, в Москве их должен встретить твой человек, поселишь на квартире и обеспечишь надежными документами.

— Оружие? — с готовностью предложил Муса, он прекрасно понял, что задумал средний брат.

— Нет, оружие находится в тайнике. Оно уже давно заготовлено, теперь сослужит службу. Кроме документов еще нужен транспорт. Остальное решим по ходу.

Средний брат решительно поднялся со своего кресла подошел к окну и, распахнув тяжелые шторы, вгляделся в темноту ночи. Черную и бесконечную, как сама смерть...

Выезд «на море» закончился проведением учений трех групп. Первая группа выполнила задание всем составов высадившись на берег, просочилась через охрану десантников. Вторая оставила в крепких руках десантников двоих диверсантов из пяти.

Парашютисты, поднаторев в охране побережья, по закону жанра должны были повязать третью группу диверсантов. Но произошло непредвиденное, одному удалось уйти, при этом хорошенько навалять бойцам, пытавшимся его скрутить. Результат потасовки — сломанный нос рядового, свернутая челюсть ефрейтора и пять треснувших ребер прапорщика. В свою очередь, десантники, узнав о случившемся, с превеликим удовольствием наваляли остальным диверсантам. Двоим из них пришлось несколько дней проваляться в полковой санчасти. Возвращение «команированных» диверсантов пришлось на какое-то время отложить. Но в конце концов все образовалось и был назначен день вылета в

Москву.

Но быстро все делается только на бумаге. На следующий день зарядил долгий, мелкий и противный дождь, над аэродромом, с которого должны были лететь диверсанты развернулся и повис грозовой фронт.

— Наша авиация, конечно же, всепогодная, но все же и она зависит от погоды, — почти с сожалением произнес майор в темно-синей летной форме с красной повязкой

«Дежурный по аэродрому», проводя диверсантов в свободный ангар.

— И долго нам еще здесь сидеть? — задал майору вопрос кто-то из «командированных».

— Часов двенадцать, не меньше, — авторитетно сообщил летун. Вслед за дежурным по аэродрому исчез командир группы. Капитан, видимо, решил попытаться надавить налетчиков, чтобы вылететь как можно раньше.

— И очень хорошо, что двенадцать часов, — шепнул на ухо Виктору детина по прозвищу Секач, что-то было в его внешности от лесного хулигана-вепря. Он был одним из двоих, кому «посчастливилось» попасть на больничную койку.

— И чего здесь хорошего? — не понял Стрелок. Он терпеть не мог ждать, считая, что лучше плохо ехать, чем хорошо стоять.

— А то, — с готовностью принялся объяснять Секач. — из больнички «пернатых» спер пятилитровую банку чистяшки. Сейчас гульнем.

— И как тебе удалось его пронести? — усмехнулся Виктор, его почему-то очень позабавила маленькая месть диверсанта своим оппонентам.

— Вскрыл кладовку вчера вечером по-тихому, вынес банку со спиртом и спрятал ее в палисаднике. А утром вышел из больнички, как говорится, на свободу с чистой совестью.

Весть о пятилитровой банке медицинского спирта моментально облетела небольшой, но весьма сплоченный отряд диверсантов.

Секач, оказавшийся в центре общего внимания, извлек из своего РД банку толстого бледно-голубого стекла с узкой горловиной и черной завинчивающейся крышкой, бутыль была до самого горлышка наполнена тяжелой прозрачной жидкостью. Диверсанты смотрели на этот сосуд с вожделением, как на самую большую ценность в мире. Шок первых секунд сменился на проявление бурной деятельности, в считанные минуты был сооружен импровизированный стол на бетонном полу ангара из плащ-накидки и большой подстилки, куда бойцы выставляли закуску сухого пайка, а также алюминиевые кружки, имевшиеся каждого.

— Пикник на обочине, — хмыкнул Савченко, присаживаясь на край подстилки. Рядом шумно усаживались другие диверсанты, многие радостно потирали ладони в предвкушении праздника. Секач стал быстро разливать спирт по кружкам. Когда бутыль обошла все кружки, диверсанты дружно потянулись за своими порциями.

Первый заместитель командира группы Алтай, широкоплечий крепыш с бычьей шеей и пудовыми кулакам квадратным подбородком, приплюснутым сломанным носом и редкими зубами, подняв свою кружку, громко провозгласил:

— За нас, за вас...

— И за спецназ, — поддержали его мощные глотки диверсантов, раздался стук металлических кружек. После чего наступило тягостное молчание, свойственное той секунде, когда пьют чистый спирт.

— Э-эх, — громко выдохнули сразу несколько глоток после чего все потянулись к закуске. Сразу все заговорили, послышался смех, кто-то громко предложил:

— Между первой и второй перерывчик небольшой.

Секач снова взялся за бутыль, еще раз наполняя кружки

— Чтобы рука не дрогнула и оружие не дало осечки,

Снова выпили, разговоры пошли еще веселее, постепенно напряжение последних дней пошло на убыль.

— Вот, помню, выехали мы на боевые, — грохотал Виктору на ухо двухметровый верзила с обожженной левой стороной лица. Факельщик служил до недавнего времени в разведке отдельной бригады специального назначения внутренних войск, но за воинское преступление в зоне боевых действий был осужден на десять лет «строгача». Каждый раз, когда удавалось расслабиться, Факельщик исповедовался в перипетиях свой судьбы. — Только подъезжаем к этому гребаному аулу, под БТРом фугас как ахнет нас с брони в разные стороны раскидало, «коробочку» разворотило. А тут еще духи из «зеленки» давай чесать из полутора десятков стволов. Хорошо, следом шла танковая колонна. Отбили вместе с мотострелками, слава богу. Правда, другану моему, Кольке, снайпер, сука, между пластин броника засадил пулю прямо в сердце. Я через месяц очередной зачистке выловил одну такую гниду, у самой, наверное, с полгода, как наступила половая зрелость, а на правом плече такая гематома, можно подумать, с детства по нас стреляла. В общем, рубанул я ее ребром ладони по шее, башка только так, тресь и набок, как у сломанной куклы. И после всего военный прокурор, падла такая, запросил для меня двадцатник. Судья внимательно выслушал пламенную речь моего защитника и отстегнул от своих шедрот червонец. Во, называется, пожалел волк кобылу, оставил подковы для вторсырья. Ничего, зато теперь я им не по зубам, наверстаю свое. Капитан подоспел как раз к

третьему тосту, что вызвало небывалый оптимистический восторг подчиненных, которые встретили своего командира возгласами на разный лад:

Капитан, капитан, улыбнитесь.

Ведь улыбка — это флаг корабля.

С

екач немедленно наполнил кружку до краев горячительной жидкостью. Не присаживаясь, Капитан принял ее и обыденным, без лишнего пафоса, голосом произнес:

— Давайте, други, помянем тех, кого нет и кто уже никогда не будет сидеть вместе с нами. Тех, кто уже нашел свою пулю, свой осколок, свою мину. Помянем, а при случае рассчитаемся с басурманами.

Все диверсанты, как один, поднялись со своих мест, подняли кружки, но минуты молчания не получилось, потому что Факельщик внезапно заревел, как викинг в кровавой сече:

— За все посчитаемся с паскудами!

— Да-а, — протяжно поддержали его уже изрядно захмелевшие диверсанты.

Пьянка пошла дальше, обычным для такой ситуации чередом, Виктор, немного захмелев, решил закончить свое участие в общем мероприятии. Взяв свою плащ-накидку он отошел немного в сторону и, расстелившись, лег под стенкой. В голове гулял хмель, а по крыше мелодично стучали капли дождя, почему-то было удивительно тепло и уютно.

Засыпая, Савченко по-прежнему пытался прокрутить в мозгу последние события. Но ничего не получилось, голова кружилась, как после карусели.

«Все, устал, нужно пойти в отпуск», — подумал Виктор погружаясь в сладкую пелену сна.

Ишам Нарбиев, худощавый сорокалетний чеченец, на своем веку повидал много чего. Трижды судимый за поножовщину, которую впоследствии адвокаты в суде переквалифицировали в «мелкое хулиганство», превратился в закоренелого урку. Освободившись в последний раз из мест не столь отдаленных, решил вернуться на родину которая объявила суверенитет и даже воевала за него. Теперь Ичкерия пожинала плоды победы. Джигиты, принимавшие участие в этой войне, считали себя настоящими хозяевами жизни, теперь им принадлежали все дома иноверцев, которые находились в республике, их имущество, и жизни их также принадлежали джигитам. Невысокий и не особо физически развитый, Ишам всегда страдал от этого, в потасовках он уступал сверстникам поэтому и хватался за нож, понимая, что оружие уравняет силы. Теперь же увидел, что оружие — это власть, стоящая, без каких-либо ограничений. Бывший уголовник быстро разобрался, в чем дело, и примкнул к небольшой отряду. Они называли себя непримиримыми, остальныее друзья, и враги, окрестили таких «индейцами», за полностью отмороженную психологию. Отряд занимался кочевым разбоем, переправляясь через Терек, они нападали на приграничные казачьи станицы, похищая скот, а если повезет, и людей. Казаки с таким положением дел не хотели мириться и давали достойный отпор. Вследствие чего «индейцы» несли потери, с каждым разом все более значительные. Вскоре стало ясно, что на их отряд идет охота, к казакам присоединились пограничники и омоновцы. «Добывать хлеб» на том берегу Терека стало себе дороже. За тот хлеб приходилось платить кровью.

Решили попробовать подзаработать внутри республики. И повезло с первого раза, взяли большую партию наркотиков. Только радость была недолгой: вскоре, буквально на следующий день, выяснилось, что захваченный товар принадлежит первому заместителю начальника Департамент госбезопасности Ичкерии Максурову. Во двор, где отдыхали «индейцы» после трудов праведных, с грохотом вломилась пара БТРов, на броне которых сидели «гвардейцы» Асламбека. Все произошло настолько стремительно, что «индейцы» не успели организовать достойное сопротивление. Несколько человек схватились за оружие, но тут же были убиты, остальные, видя такой расклад, задрали руки вверх.

Впрочем, исход сдачи тоже был предрешен, «индейцы» посягнули на собственность уважаемого единоверца, при этом убили еще нескольких его людей. За такое деяние шариатский суд приговаривает только к смертной казни. Но прежде чем предать их суду, все разбойники прошли через допрос. Допрашивал сам Асламбек Максуров, он никого не бил, не заставлял своих бойцов пытать пленных. Спокойно сидел за старым письменным столом с потрескавшейся полировкой и задавал разные вопросы. Из десятка арестантов Асламбека заинтересовал лишь Ишам, вернее сказать, его заинтересовало то, что пленник долгое время находился в центральных районах России и был привычен к жизни в той среде. К тому же его не пугали ни росссийская милиция, ни российские тюрьмы...

Шариатский суд, как и предполагали «индейцы», был скор и беспощаден, всех десятерых разбойников приговорили к смерти через публичный расстрел. Потом начались

приготовления, три дня их держали в просторной камере, давая лишь воду и заставляя читать Коран. Наконец наступил день казни, с утра на городской площади собралось множество народа, били барабаны звучала музыка, над толпой стоял гул, как в гигантском улье. Накал страстей нарастал, толпа жаждала крови, она была опьянена этой жаждой.

Наконец появился микроавтобус «Фольксваген», который, едва он остановился, взяли под охрану шестеро стражей шариатского суда. Приговоренных вводили по трое скованными между собой наручниками. Сперва им устраивали обряд омовения, позволяя перед встречей со Всевышним помыть руки и ступни, тем временем мулла читал молитвы. Когда вся процедура подготовки для перехода в другой мир была закончена, смертников подвели к невысокой стене, выложенной из горной породы. Крайнего приковали еще одним наручником за стальной крюк, вбитый глубоко в стену.

И только после этого на площадь вышла расстрельная команда, это были не штатные палачи шариатского суда, а молодые джигиты, которые добровольно вызвались казнить преступников. Во избежание кровной мести родственников расстрелянных их лица были закрыты зелеными платками. Этот расстрел оказался куда страшнее киношного. Прозвучала короткая команда, и десять автоматных стволов ударили разом. Длинные очереди вырывали куски плоти из тел приговоренных, бронебойные пули высекали искры из каменной кладки. Через несколько секунд и было кончено, два окровавленных трупа лежали у стены третий стоял на коленях с задранной вверх рукой, прикованной к крюку.

Ишам наблюдал за казнью из окна рабочего кабинета Асламбека Максурова, увиденное поразило смертника, последний год он участвовал в боестолкновениях с казаками, милиционерами, смерть не раз ходила возле него, но там был азарт, был кураж, «кто — кого». А здесь просто уничтожение, стреляют в прикованных к стене, как в бешенных собак. Ужас ледяным холодом прошил желудок, мозг сердце смертника.

— Ты можешь оказаться среди них, — равнодушно произнес Асламбек, стоя рядом с Ишамом и наблюдая, как к забрызганной кровью стене подводят последнюю тройку приговоренных. — А можешь и не оказаться... Так Ишам Нарбиев стал собственностью среднего Максурова, его рабом. У Асламбека по поводу смертника были большие планы. Ишаму пришлось полгода провести диверсионном центре «Кавказ», где многоопытные наемки из Афганистана, Пакистана и других арабских стран готовили террористов.

Потом был поход на Дагестан, переросший во вторую чеченскую войну. Ишам был в отряде Асламбека его порученцем. А когда отряд потрепали во время боев за Бамут и бывший заместитель Департамента государственной безопасности решил выйти из смертельной игры под названием война, рабу были выданы документы на имя грузина Анзора Кивиани и приказано отправляться в Россию, где по указанному адресу ждать условного сигнала. Полтора года Ишам Нарбиев прожил в Рязани, торгуя на центральном рынке овощами, которые перекупал у колхозников. Большой дружбы с кавказцами не водил, чтобы не влипнуть в неприятности. Он не боялся тюрьмы, просто помнил, какую страшную клятву дал на Коране. Раб ждал сигнала от хозяина, и вот наконец сигнал был получен. На следующий день Ишам приехал в Москву, где его встретил человек старшего из братьев Максуровых. После чего отвез гостя за город на небольшую дачу. Здесь уже собрался небольшой отряд из восьми джигитов разного возраста со впалыми щеками недоедающих людей и угрюмыми взглядами затравленных волков. По их виду можно было догадаться, что они совсем недавно прибыли с войны. Общество мужчин скрашивала женщина, вернее сказать, молоденькая девушка — невысокая, худенькая, одетая во все черное, с большими темными глазами, она походила на печальную птицу смерти.

— Это Эльза. У нее погибла вся родня во время артобстрела, — шепотом сообщил Ишаму встречающий. — Она выбрала для себя дорогу шахи да.

Нарбиев опытным взглядом моментально выделил большой деревянный ящик, доверху заваленный оружием, гранатами и брикетами взрывчатки. Раб все понял. Хозяин обрек его на смерть, он ожидал этого момента и был рад освободиться от своей клятвы...

ГЛАВА 8

— Вот и все, Бахрам Мусаевич, — промурлыкала прямо в ухо Джамбекову молоденькая вертлявая визажистка в коротеньком белом халатике, под которым было надето лишь тонкое кружевное белье. Бахрам оглядел себя в зеркале и остался доволен тем, что увидел. Модельная прическа, костюм от Валентино ручной работы, гладкая кожа лица и живые, молодые глаза. Именно таким и должен быть политик: не замшелый пень или сопливый мальчишка, а зрелый муж, имеющий богатый жизненный опыт за плечами и не утративший юношеского задора. Человеком чьи обдуманные слова не будут расходиться с делом. А он Бахрам Джамбеков, именно такой.

Поднявшись из кресла, кандидат в депутаты прошелся по комнате, наслаждаясь почти невесомой обувью, удобством верхней одежды. Отогнув рукав пиджака, глянул на наручные часы «Омега» в золотом корпусе, до начала прессконференции оставалось почти три часа.

— Сегодня знаковый день, — сказал утром Бахраму пиар-менеджер. — Мы достаточно завлекали электорат вашей персоной. Соорудили хорошую блесну, а теперь самое время дать заглотить наживку, чтобы впоследствии на выборах подсечь нашу золотую рыбку. Нет, рыбищу.

Пиар-менеджер, плюгавенький интеллигентишка с плешивым яйцеобразным черепом и в очках с толстенными линзами, несмотря на неказистый вид, в своем деле докой. В свое время он преподавал психологию общества в университете марксизма-ленинизма. Когда грянули

демократические перемены и университет приказал долго жить, преподаватель, один из немногих, не растерялся и перешел от теории к практике. Результат превзошел все ожидания, оказалось, что при правильном подходе к делу даже мартышку можно сделать народным избранником.

Все дело в правильном подходе к психологии избирателей, умении пообещать то, что народ хочет получить. И не просто пообещать, а создать видимость того, что избиратель подсознательно будет думать, что именно этот кандидат может дать необходимое, и при этом не важно, что конкретно хочет избиратель: гипотетическую свободу, дешевую колбасу, бесплатную водку или мужчину каждой второй женщине. Главное, чтобы народ ощущал — только он может дать это. При этом не требуя умереть в борьбе за это...

Удачная раскрутка нескольких невзрачных оппозиционеров заставила обратить внимание на доцента всевидящее око государства. Подобными специалистами, как и стратегическим вооружением, не разбрасываются. И вскоре доцент стал профессором, даже получил кафедру в Институте стратегических исследований. Но с тех пор прихолось раскручивать кандидатов, на которых указывал перст Кремля.

— Мы изрядно ознакомили наш народ с вашей персоной, — продолжал разглагольствовать вершитель политических судеб. — На пресс-конференции необходимо будет поговорить о сокровенном. Пусть лекторат проникнется духом, что вы, Бахрам Мусаевич, свой. Вам можно доверить горести, чаянья, радости. Кроме того, там будет достаточно иностранных журналистов... Увидев, как у Джамбекова испуганно вытянулось лицо, пиар-менеджер тут же стал его успокаивать:

— Не волнуйтесь, журналисты приглашены только «ручные», они не станут задавать некорректных вопросов. При этом сами выставят вас на Западе в наиболее выгодном свете, показав таким образом, что в Чечню идут настоящие политики. На смену бандитской власти полевых командиров приходит новая, настоящая, демократическая.

Услышав последнюю фразу, Бахрам недовольно поморщился, в таком освещении нуждался не столько он, а скорее руководство федеральной власти. Впрочем, как ни крути, а он с ними в одной упряжке и должен выполнять все условия предложенной игры, раз сам согласился в ней играть.

Дверь бесшумно отворилась, и в комнату так же шумно вошел главный охранник кандидата майор Толстов.

— Бахрам Мусаевич, все готово к отъезду.

— Хорошо, уже идем, — кивнул пиар-менеджеру Джам беков, поправляя узел галстука. В последний момент он почему-то стал нестерпимо давить.

На техническом дворе гостиницы, расположенном за пятиэтажным домом, выстроилась внушительная автоколонна — черный блестящий «Мерседес-600» для будущего избранника, три вместительных микроавтобуса, один из которых занимали родственники Джамбекова, а два других были отданы технической обслуге (референтам, пресс-секретарям и т.п.). Два черных «БМВ» были выделены телохранителям. Один из них должен был идти впереди «Мерседеса», другой замыкать колонну. В случае нестандартной дорожной ситуации одна из машин всходила из колонны, чтобы прикрыть проход остальных машин. Впереди, как танк, стоял угловатый мощный темно-синий джип «Чероки». В «индейце» с удобством расположился полковник Христофоров и трое офицеров из его бригады. Аналитика Крюковского на этот выезд не взяли, оставив в гостинице координатором на всякий непредвиденный случай.

Увидев идущего рядом с Джамбековым Толстова, Владимир Христофоров выбрался из салона внедорожника и направился им навстречу.

— Все готово? — спросил полковник, пожимая руку майора.

— Вроде да, — не совсем уверенно ответил Дмитрий

Толстов и тут же принялся перечислять по пунктам проделанную работу: — Людей проинструктировал дважды, впрочем, они и так понимают нынешнюю ситуацию. Машину вызвал из ГОНа, на всех крупных перекрестках стоят экипажи ППС. Кроме того, на маршруте патрулирует несколько групп ОМОНа, да и крыши домов вокруг «Руси» тоже взяли под контроль. Вроде все учли, но это только теория, на практике все предусмотреть невозможно.

Владимир был согласен с майором, настроенным отнюдь не оптимистически, да и причина к тому же существовала достаточно серьезная. Асламбек Максуров обвел ФСБ вокруг пальца, не появившись ни на одной «точке», где его ждали. Вполне объяснимо, что чекисты не смогли взять под контроль телефонные переговоры, другие средства связи и, соответственно, понятия не имели, что замышляет враг. По инструкции Христофорову следовало об этом сообщить руководству, в таком случае пресс-конференцию отменили бы. Но этого нельзя было делать по двум причинам. Во-первых, из-за набиравшей темп предвыборной гонки, во-вторых, нужен был рычаг давления на Джанмбекова для получения террористической картотеки. А что может быть лучше очередного покушения соотечественников на бывшего бригадного генерала? Главное, не упустить момент нападения.

Момент колебания прошел. «В конце концов, все меры предосторожности приняты», — попытался себя успокоить Христофоров, глядя на мощную фигуру Толстова, на его квадратную челюсть питбуля. — Люди также подготовлены и опыта им не занимать». Все эти аргументы говорили в пользу задуманного, но холодок все равно скреб по сердцу.

— Ладно, — вслух произнес полковник и подвел итог: — Как говорится, кто не рискует, тот не пьет шампанского.

Для будущей пресс-конференции было выбрано здание современного киноконцертного зала «Русь». В просторном холле намечался фуршет с разнообразной выпивкой и дорогими закусками. В отличие от принятых по этикету правил устраивать фуршеты после пресс-конференции политический советник, он же пиар-менеджер, решил пойти противоположным путем, сперва журналистов задобрить, а уж потом отвечать на их вопросы..

Пока накрывались столы для фуршета и милицейское оцепление ожидало подъезда Джамбекова с эскортом на соседней улице в подземный гараж въехал неприметного вида грузовой микроавтобус. Сонного вида диспетчер принял у водителя оплату за парковку и погрузился в чтение бульварной газетенки. Микроавтобус медленно проехал в самый дальний угол подземного гаража, здесь уже стояли несколько крупногабаритных машин, прикрывая площадку от камеры слежения. Из грузового отсека стали поспешно выбираться боевики. Восемь молодых парней крепкого телосложения были одеты в приличные костюмы, все в белых рубашках с галстуками. Гладко выбритые и аккуратно подстриженные. В любом ресторане, баре, дискотеке они бы легко затерялись в толпе. Только молодым джигитам предстояло другого рода развлечение...

— Главное, ликвидировать этого предателя Джамбекова, — в последнем разговоре давал инструкции Ишаму и его людям Асламбек. — Потом берите заложников и требуйте самолет в Пакистан. Никуда федералы не денутся дадут. В Пакистане сдайтесь властям, а дальше я вас вытащу. У меня там надежные связи в верхах, на родину вернетесь героями.

Джигиты улыбались, они уже представляли, каким почетом их окружат дома, в Ичкерии. Не радовались только двое. Эльза, надевшая черную одежду и уже определившая свой жизненный путь самопожертвования во имя Аллаха. Не улыбался и Ишам, потому что знал, после убийства Бахрама Джамбекова уже ничего не будет, ни самолета, ни Пакистана, ни почета на родине. Даже если они возьмут заложников, их ничто не спасет.

Государство не простит подобной дерзости и по полной программе рассчитаться хотя бы с исполнителями, чтобы другим был наглядный пример. Но Ишаму уже было все равно, он был рабом Исламбека, поклявшись на Коране перед муллой. И теперь ему оставалось только ждать, когда наступит час искупления. Он, как и девушка-шахидка, направлялся к Аллаху... Выбравшись из микроавтобуса, боевики стали разбирать сложенное в сумку оружие. Арсенал оказался довольно внушительным: пять пистолетов-пулеметов «борз» чеченского кустарного производства, внешне напоминающие немецкие «МП-40» времен Второй мировой войны, но изготовленные под маломощный «макаровский» патрон, впоследствии чего лишь компактность этого оружия оставалось его единственным достоинством. Четыре пистолета «ТТ», хоть и допотопное, но для современных бронежилетов по-прежнему грозное оружие, ко всему еще на дне лежало с полдюжины наступательных гранат, похожих на большие зеленые яблоки.

С группой боевиков шел и человек Мусы, молодой парень, который являлся связующим звеном между прибывшими джигитами и братьями Максуровыми, а заодно выполнял роль проводника по Москве. Сейчас, проверяя

работу затвора своего «борза», водитель нервно засмеялся.

—Ты чего? — удивленно спросил Ишам, переживая, чтобы городской юноша мозгами не подвернулся с непривычки. Ему только сумасшедшего не хватало, но опасения оказались напрасными.

— Вот говорят, Москва самый дорогой город мира,

— хохотнул водитель, вгоняя прямоугольный магазин в гнездо патронника пистолета-пулемета.

— А мы всего за деть тысяч «зеленых» купили информацию и по Джамбекову, и по месту действия. Это же совсем дешевка за такую мишень.

Никто ему ничего не ответил, все были заняты подготовкой к предстоящему выходу. Ишам, пряча два черных длинноствольных «Токарева» в кобуры под пиджаком, инструктировал членов ударной группы:

— Атакуем сразу и одновременно. Весь огонь по Байраму, потом по его телохранителям. Они наверняка будут в бронежилетах, поэтому стараться бить в головы. Как только будут перебиты телохранители, берем заложников. Потом начинаем торг.

Последнюю фразу вожак произнес без особого энтузиазма, но на это никто не обратил внимания, только Эльза спросила:

— А что мне делать? — Девочка, еще толком не знавшая жизни, горела желанием умереть. Спрятанный на ее хрупком теле холщовый жилет, наполненный пятью четырехсотграммовыми брусками пластита и сотней стальных шариков, требовал исполнения священной клятвы.

— Ты будешь ждать в коридоре подсобного помещения, — глядя на Эльзу исподлобья, глухо произнес Ишам. Если нам удастся положить Бахрама, выйдешь к главному входу и остановишь ментов.

Милиционеры, стоявшие в оцеплении, обязательно бросятся вовнутрь, и направленный взрыв шахидки должен будет остановить их, дать выиграть остальным боевик немного времени.

— Ну а если нам не удастся уничтожить Джамбекова он — твой, — наконец закончил инструктаж вожак, и только сейчас он увидел, как губы девушки внезапно тронула слабая улыбка. Ишам в очередной раз взглянул на часы и произнеся:

— Все, наше время. Через десять минут начнется фуршет, нехорошо опаздывать.

Двое боевиков, тщательно запрятав под одежду оружие, стали быстро снимать решетку воздушного колодца. Убрав решетку, один из них извлек из кармана плаща небольшой фонарик и, включив его, нырнул в черноту воздуховода, следом направились все остальные. По узкому как нора, каналу воздушного колодца продвигаться пришлось недолго, в течение нескольких минут они преодолели два десятка метров, после чего так же быстро выбрались наружу из темного, душного, забитого пылью туннеля. Воздуховод выходил наружу рядом со стеной киноконцертного зала. Для того чтобы оказаться внутри его, следовало подняться по трубе теплотрассы и пролезть в заранее открытое окно технического помещения, где располагались кондиционеры, освежающие воздух в зале. Угол здания «Руси» несимметрично выпирал вперед, тем самым закрывая теплотрассу от внимательных взоров снайперов.

Забраться в кондиционерный отсек заняло немного меньше времени, чем проползти на животе тоннель воздуховода. Боевики один за другим поднимались по скобам, держащим трубы теплотрассы, плотно завернутые в стекловату и сверху обернутые теплоизоляционным покрытием. После чего по одному размещались в узком темном пространстве среди гирлянд различных труб, огромных вентиляторов и каких-то неизвестных предметов производственного назначения.

Последним в помещение забрался Ишам, он протиснулся вперед и оказался возле груды металлолома, бесхозно лежащей в углу. Нагнувшись, он отодвинул металлическую плиту, извлек наружу небольшой портативный телевизор и нажал кнопку включения. Взгляд боевика буквально впился во вспыхнувший экран. Миниатюрная телекамера, установленная в одном из вентиляционных окон, выхватила почти всю диараму фойе. Несмотря на то, что несколько часов назад весь киноконцертный зал эксперты из отдела «Р» МВД тщательно обследовали, камеру обнаружить, им не удалось. Вся аппаратура поиска электронных «жуков» была устроена таким образом, что засекала их во время работы «клопов». Отключенные же электронные «насекомые» были невидимы для линейных локаторов и узконаправленных сканеров.

— Вот он, — Ишам ткнул пальцем в экран телевизора где в окружении охраны и приглашенных журналистов стоял Джамбеков. — Действуем как договаривались. Все пошли. Боевики, достав оружие, двинулись к выходу, едва слышно но бормоча:

— Аллах акбар.

Вслед за мужчинами шла Эльза, губы девушки были плотно сжаты, но по отрешенным глазам можно было догадаться, что в эту минуту она обращается ко Всевышнему и его пророку Мохаммеду...

Недаром у майора Дмитрия Толстова с самого утра не было настроения. Интуиция предупреждала его о надвигающейся беде, которую неизвестно где встретишь, и уклониться от этого никак нельзя.

Когда эскорт кандидата Джамбекова подъехал к «Руси», в киноконцертном зале уже собралась довольно приличная толпа журналистов. Эти проныры уже заранее были осведомлены о новшестве джамбековского пиар-менеджера, и пропустить халявную закуску и выпивку никто не собирался.

Едва «шестисотый» кандидата остановился, возле машины возникли шестеро офицеров Толстова. Профессиональные телохранители, они тут же взяли своего фигуранта в плотную «коробочку», по бокам от них, как кавалерия перед атакой, выстраивались сопровождающие кандидата лица. Не только главные действующие лица в предвыборном марафоне, но также всевозможные помощники и статисты. На сегодняшней презентации было необходимо показать демократичность взглядов нового избранника народа. Родственникам Бахрама Мусаевича, облаченным в национальные костюмы, также отводилась соответствующая роль. Они должны были демонстрировать тот народ который будет выбирать Джамбекова. Чтобы чеченцы не растворились в толпе статистов, они держались чуть в стороне от основной массы. Параллельно им двигались полковник Христофоров и капитан Оченко, им, как курирующей группе, тоже следовало находиться на этой прессконфиренции. На противоположной стороне, в пяти шагах от «коробочки» шел главный телохранитель майор Толстов, на его скулах нервно подрагивали желваки. На входе в холл Джамбекова и

иже с ним журналисты встретили бурной овацией, большинство из них решительно бросились вперед, стараясь получить ответ хоть на один вопрос, чтобы впоследствии было чем отчитаться перед своим начальством.

Ситуация приняла весьма нежелательный оборот для телохранителей. Кандидат в депутаты со своей пристяжью и напирающими журналистами немного продвинулся к центру холла, где уже были сервированы столы для предстоящего фуршета...

Неожиданно боковые двери одновременно распахнулись. После продвижения по воздуховодам и теплотрассам костюмы молодых джигитов утратили прежний лоск, теперь они были больше похожи на вооруженных бродяг. На возникшую угрозу первыми среагировали телохранители, трое бросились на Бахрама Джамбекова, свалив его на мраморный пол и накрыв своими телами. Вторая троица, выхватив пистолеты, вместе с Дмитрием Толстовым открыла огонь, секундой позже их поддержали Христофоров и Оченко. Оба чекиста, мгновенно отпрянув за ближайшую колонну, выхватили свои «Макаровы»...

Шквал смертоносного свинца ударил в обе стороны, несколько автоматных очередей пришлись по ошалевшей от ужаса толпе. Раздались вопли, стоны раненых, в одно мгновение люди превратились в испуганный скот, и обезумевшая лавина заметалась по холлу, помещение которого наполнилось грохотом выстрелов, криками и звоном бьющейся посуды...

Кирилл Лялькин и Сергей Голин сидели в салоне вездехода и слушали музыку, как вдруг выстрелы заглушили работающую магнитолу. Сквозь автомобильные окна они видели, как отпрянуло милицейское оцепление, не понимающее, что же им делать в данной непредвиденной ситуации.

— Твою мать, таки свершилось, — выругался беззлобно, скорее озабоченно, капитан Голин. Оба офицера одновременно выскочили из джипа, на ходу доставая табельное оружие, и бросились к зданию киноконцертного зала совершенно не думая, что их в подобной неразберихе могут запросто подстрелить снайперы с крыши.

— Давай через боковую дверь, — гаркнул Сергей, сразу прокачав ситуацию и мгновенно определив единственно верное направление контрудара.

Стеклянная дверь оказалась запертой, но пуля, выпущенная из «Макарова» Лялькина, превратила ее в хрустальный дождь. Оба чекиста влетели на одном дыханий в помещение холла, которое больше напоминало сцену из военного боевика с десятками убитых и раненых. Под высокими сводами гулко гремели выстрелы.

Сергей Голин, первым ворвавшийся вовнутрь, успел подстрелить одного боевика, который, держа в правой руке самодельный автомат, в левой сжимал гранату, из которой зубами пытался выдернуть чеку. Не успел, капитан всадил ему в спину две пули, так с гранатой у рта боевик упал и уткнулся лицом в пол. Через мгновение короткая очередь в грудь сбила Сергея с ног. В это же время в кувырке от двери Кирилл Лялькин успел достать этого меткого стрелка, всадив ему пулю в лоб, после чего, откатившись за колонну, несколько раз выстрелил в водителя Мусы, который с обезумевшими глазами вертелся волчком поливая огнем все вокруг себя от живота из своего «борза». Макаровские пули оказались недостаточно мощными чтобы пробить тяжелый бронежилет, в который был облачен юноша. Обалдевший от наркотика, он даже не почувствовал боли, только с недоуменным взглядом развернулся в сторону Кирилла, третий выстрел которого разворотил боевику коленную чашечку. Продолжая стрелять, он повалился на пол. Четвертая пуля разворотила водителю челюсть. Но одна из выпущенных им пуль все же зацепила правое плечо Лялькина. Кирилл застонал и выронил свой пистолет, схватившись за раненое плечо...

Несмотря на отличную выучку телохранителей, против почти десятка пусть даже кустарных автоматов сражаться достаточно тяжело. Тем более когда тебе мешает оголтело мечущаяся толпа гражданских. Дмитрий Толстов со своей позиции успел положить двух боевиков, но в это время трое его хлопцев, встретивших нападающих грудью, уже лежали на полу среди других убитых. А когда в холле грянул взрыв ручной гранаты, он понял, что терроры намерены любой ценой добиться своего. Нужно было немедленно выводить фигуранта из опасной зоны.

Сменив в своем «граче» обойму, Дмитрий вытащил из поясной кобуры еще один пистолет, наградной «вальтер», и взведя большим пальцем курок, громко крикнул:

Уходим, ребята! — И тут же добавил: — Чекисты, прикрывайте! — После чего, сжимая в каждой руке по пистолету, одним прыжком преодолел расстояние от колонны до лежащего Джамбекова и что было мочи гаркнул: — Пошел!!!

Двое из трех телохранителей, вскочив на ноги, подхватили Бахрама Джамбекова и, прикрывая своими телами, потащили в сторону ближайшей двери.

Сообразив, что добыча от них уходит, оставшиеся боевики, одурманенные наркотиками,

опьяненные жаждой крови и азартом погони, бросились следом.

Пятясь следом за своими подчиненными, Дмитрий Толстов палил из двух рук, стараясь не столько в кого-либо попасть, сколько не дать боевиками самим стрелять прицельно. Мимо уха майора просвистела пуля, затем другая. Толстов скосил глаза и увидел бегущего прямо на него маленького тщедушного человека, держащего перед собой два черных «ТТ» и стреляющего из двух рук. Одна из выпущенных им пуль ударила в бронежилет и отозвалась болью во всем теле.

— А-а, черт, — выругался майор, разворачиваясь в сторону опасности и в душе радуясь, что предчувствие профессионала подсказало ему сунуть под кевларовый бронежилет титановую пластину, которая и приняла на себя всю смертоносную энергию остроконечной пули. Широкий ствол «грача» поднялся на уровень плеча майора и прежде, чем отъехать в крайне заднее положение, дважды плюнул огнем. Первая пуля угодила нападающему в подбородок, своротила его, взорвала горло. Нападающий вскинул голову, из-под которой фонтаном забила алая кровь, и рухнул на пол, извиваясь в предсмертных судорогах. Дмитрий даже предположить не мог, что только что избавил от страшной клятвы раба Асламбека Максурова... Двое телохранителей втащили Бахрама Джамбекова в технический коридор подсобных помещений, следом за ними, тяжело дыша, ввалился Дмитрий. Ушибленная пулей грудь болела, но сердце радостно билось — он смог уберечь подопечного от нападения террористов... Но его радость была недолгой, инстинкт самосохранения заставил его оглянуться. По коридору к ним быстрыми шагами приближалась молоденькая девушка в черной одежде платок, плотно охвативший ее голову, оставлял в поле зрения лишь молодое лицо с ярко выраженными кавказскими чертами.

Оба пистолета Дмитрия уже были пустыми, и проку от них не было никакого. Смерть в обличии юной и хрупкой девочки надвигалась безжалостно и неумолимо, как нож гильотины. Толстов был слишком опытным профессионалом, чтобы мгновенно не просчитать все «за» и «против» и понять, кому какой приговор вынесла судьба. За это короткое мгновение он успел взглядом охватить и коридор в который они были загнаны, как в мышеловку...

Мощным ударом плеча майор толкнул троицу на ближайшую дверь, которая под напором рухнула, пропуская их в кладовку, где хранили свое имущество уборщицы. Едва фигурант оказался вне зоны поражения, как Толстов тигром бросился на девушку, ухватил за руки и всей своей массой прижал к стене — Спокойно, Маша, я — Дубровский, — успел он шепнуть чеченке на ухо, и в следующую секунду мощный направленный взрыв разметал два человеческих тела, превратив их в кровавые ошметки, которые забрызгали весь коридор технических помещений.

На этом операция по ликвидации кандидата в депутаты завершилась, провалившись с треском. Ворвавшаяся в холл группа быстрого реагирования обнаружила четверых офицеров ФСБ, двое из которых были ранены, еще были ранены несколько десятков человек, чуть меньше оказалось убитых. Из нападавших никого в живых не обнаружили... 1

Часть 2

ЗЕРКАЛЬНОЕ ОТРАЖЕНИЕ

ГЛАВА 1

Нежно-голубого цвета «Жигули» седьмой модели, плавно вывернув, остановились на небольшой площадке перед глухим металлическим забором. Чуть поодаль с левой стороны виднелись автоматические ворота, над которыми большими буквами было выведено «СТО», а чуть ниже шрифт помельче «Ремонт японских машин».

— Вот, значится, и приехали, — пробормотал молодой человек, сидящий за рулем «семерки». Он был одет в милицейскую форму с погонами капитана. Покинув салон автомобиля, он пригладил волосы, потом достал с заднего сиденья форменную фуражку с высокой тульей и водрузил на голову. Одернул полы кителя и вздохнул. Оперуполномоченному уголовного розыска не очень хотелось выполнять предстоящую миссию, тем более что это было практически не служебное задание. Но отказаться от него капитан Невмовака не мог. По старой памяти об одолжении его попросил бывший начальник Николай Кухарь. Он хорошо помнил, как его, тогда еще стажера, грозился выгнать со службы начальник РОВД, а Кухарь взял под свою защиту Тараса Невмоваку, и потом из стажера упорно делал настоящего сыщика. А когда Николай ушел из милиции в бизнес, то время от времени подбрасывал денежные халтуры бывшему подчиненному.

Давая это последнее задание, Кухарь сказал:

— Сделай как надо и ни о чем не волнуйся. Дальше это дело пойдет самоходом, впоследствии, думаю, звание майора тебе гарантировано.

— Ну а если что-то пойдет не так, меня ведь уволят, с тоской в голосе произнес Тарас, он уже десять лет служил в милиции, свыкся с подобным образом жизни, и что-либо менять было страшно.

— Тогда пойдешь в СББ, теплое место там тебе гарантировано. — Против такого аргумента особо не попрешь, Невмовака хорошо был осведомлен о работе и заработках в «Службе безопасности бизнеса». Сам недавно рассказывал своему приятелю Лехе во время последней дружеской попойки...

Возле «семерки» остановился желто-синий «УАЗ» с выключенной мигалкой на крыше. Из салона выбралось трое бойцов в серо-фиолетовом «городском» камуфляже, вооруженные короткоствольными автоматами. Это была штурмовая группа отряда быстрого реагирования «Сокол», которой командовал бывший однокашник Невмоваки по школе милиции. Штурмовики принимали участие в этой операции также нелегально, так сказать, по дружбе.

— Ну что, Тарас Григорьевич, ничего не изменилось? — спросил однокашник Сергей, невысокий крепыш с блеклыми

невыразительными глазами, поправляя на плече автомат.

— А что может измениться? — пожал плечами Тарас, про себя уже определившийся: «Все равно выше районного угро мне ничего не светит, а так хоть есть шанс». Еще раз одернув полы кителя, он наставительно произнес : — Нужно работать аккуратно и быстро, против вас будет не какой-то урка или браток залетный. Он матерый боевик с опытом двух войн, если доберется до оружия — нам всем мало не покажется.

— Ладно, не пугай, — снисходительно усмехнулся Сергей, опуская на лицо вязаную маску, из-под которой добавил: — Не забыл, что с тебя «поляна»? — Само собой.

Трое «соколов» по очереди легко перемахнули через высокий забор, а капитан Невмовака направился к центральному входу. У ворот он ненадолго задержался, перебросившись парой слов с молодым охранником, после чего прямиком направился к одному из открытых боксов. Через распахнутые ворота виднелась острая морда темно-вишневой «Мазды». Японка последней модели стояла на «яме», видимо, у машины были какие-то проблемы с ходовой. Приблизившись к «Мазде», Тарас несколько раз ударил по колесу:

— Эй, есть кто живой? Выходи.

Под машиной что-то зарычало, после чего послышался звук шагов, и наконец из-под днища показалось скуластое лицо с большим клювообразным носом. Щеки и подбородок кавказца поросли густой черной щетиной, в руках он держал грязную промасленную тряпку.

— Чего надо? — грубо спросил автомеханик. В его голосе не было испуга, лишь нотки раздражения.

— А ты сам как думаешь? — усмехнулся капитан.

— Бабок захотел? — теперь оскалился кавказец. — Так я два дня назад забашлял участковому, с него и получи свою долю, если...

— Я пришел не за деньгами, — перебил автомеханика Невмовака, он не спускал взгляда с узловатых рук собеседника.

— А зачем? — В этот раз в голосе кавказца прозвучала озабоченность, что-то в его мозгу не состыковывалось.

— За тобой, Гоблин, я пришел, — успел произнести капитан, как тут же ему в лицо полетела грязная тряпка. А его собеседник бросился обратно под машину, на противоположной стороне «ямы» оказался еще один выход.

Гоблин почти успел выбраться наружу, когда ему в солнечное сплетение врезался кованый каблук берца командира «Сокола». От такого удара кавказец задохнулся, согнувшись пополам. В ту же секунду двое других штурмовиков профессионально заломили ему руку и защелкнули на запястье стальные браслеты наручников.

— Вот так будет лучше, — удовлетворенно произнес Сергей, наблюдая, как один из его подчиненных обыскивает задержанного.

— Вы бы поосторожнее, мужики. — Несмотря на относительно молодой возраст, у Гоблина оказалась выдержка как у опытного воина. — Как бы потом извиняться не пришлось.

— Мужики — это там, — командир группы кивнул в сторону востока, — в Московии, а у нас хлопцы. И вот что, хлопче, я тебе скажу, если не хочешь идти с нами — беги сам...

С этими словами трое штурмовиков многозначительно положили руки на свои автоматы, намек был более чем прозрачный. Церемониться с боевиком явно никто не собирался. «Убит при попытке к бегству» — чем не формулировка для объяснения своих действий. На эти слова Гоблин лишь криво ухмыльнулся:

— Ну нет, я лучше подожду до завтрашнего дня, когда меня выпустят, а вы дружно придете извиняться. — Не говори «гоп», пока не перепрыгнул, — буркнул один из штурмовиков, толкая задержанного к выходу. Когда четверка вышла наружу, Сергей спросил у Невмоваки:

— Куда его?

— Давай к нам в КПЗ, потом разберемся, — ответил капитан, вытащив из кармана носовой платок, вытер взмокший пот. — Не ожидал я, Серега, что все пройдет так гладко.

Но стрессовая ситуация для капитана еще не закончилась. Через час в кабинет оперуполномоченного ворвался разъяренный начальник РОВД.

— Ты что себе позволяешь, мальчишка? — с порога заорал полковник.

— Не-е понял, — готовивший рапорт на имя начальника уголовного розыска Невмовака поднялся из-за стола. — На каком основании арестован Гонза Зуфаров? — уперевшись костяшками кулаков в крышку письменного стола, прорычал полковник. Его глаза горели бешеным огнем, в уголках рта запузырилась слюна. Судя по его состоянию, на него серьезно надавили извне. Но и Тарасу отступать было некуда, поэтому он пошел ва-банк.

— Во-первых, не арестован, а задержан. Во-вторых, оперативно-следственным методом установлено, что задержанный является террористом, объявленным в международный розыск по линии Интерпола.

— Гонза Зуфаров имеет вид на жительство, у него влиятельные друзья, он...

— Может, Гонза Зуфаров и имеет вид на жительство, но Махмуд Максуров объявлен в международный розыск, капитан раскрыл папку, лежащую по левую руку, и показал два листка дактилоскопических карт. Один листок являлся ориентировкой, а второй был заранее приготовлен Кухарем. На обеих картах красным фломастером была обозначена идентичность капиллярных узоров.

— Мне осталось полтора года до пенсии, — упавшим голосом проворчал начальник РОВД, ответа на эту реплику не последовало, поэтому он с тяжелым вздохом добавил: — Значит, не отпустишь?

— Я выполняю свою работу, — твердо ответил Тарас, глядя на полковника в упор немигающим взглядом.

— Хорошо, завтра с утра передашь все дела лейтенанту Осипову, после чего сдашь мне оружие и удостоверение и пошел вон из милиции. — Не сказав больше ни слова, полковник круто развернулся и вышел из кабинета.

На следующий день было не до передачи дел, в утренних новостях телеканала НТВ объявили о задержании кровожадного убийцы и матерого террориста-боевика Махмуда Максурова по прозвищу Гоблин. Через час здание РОВД осадили десятки местных и заграничных журналистов, еще через час начальника районного отделения милиции вызывали в управление МВД, а задержанного в срочном порядке этапировали в следственный изолятор госбезопасности.

После обеда «Новости» сообщили, что Генеральная прокуратура прислала запрос об экстрадиции Махмуда Максурова в Россию, и тут же комментатор добавил, что в ближайшее время этот вопрос будет решаться на высшем уровне. Вечером в кабинете Тараса зазвонил телефон, он машинально протянул руку, снял трубку и представился:

— Капитан Невмовака на проводе.

— Отлично поработал, Тарас Григорьевич, — оперативник узнал голос первого заместителя министра МВД недавно он приезжал в их РОВД с проверкой. — Думаю, майор, засиделся ты на «земле», пора переходить в управление.

— Капитан, — поправил первого зама Невмовака.

— Майор, — повторил тот и тут же добавил: — Час назад министр подписал на тебя представление. Готовь новые погоны и сдавай дела. — В трубке раздались короткие гудки. Капитан опустил трубку на аппарат и улыбнулся, его бывший шеф Николай Кухарь, как всегда, оказался прав. Нот только оперативнику почему-то казалось, что это дело шло не обещанным самоходом, его кто-то толкал умелой рукой...

На базу Виктор вернулся ровно в назначенный срок, через десять дней. Последняя ночь отпуска прошла более чем бурно, девчонки выдавили из него все соки, и сейчас Савченко чувствовал себя изнасилованным и выжатым лимоном. По нему словно прошелся асфальтоукладчик.

Группа, к которой Стрелок был прикреплен, с утра ушла в «рейд» на «тропу разведчика», искать их было бесполезно, поэтому его направили в команду новичков, состоящую из десяти разновозрастных бойцов, которые по тем ими иным причинам выбрали для себя стезю смертников-диверсантов.

Первое занятие было по тактике контрпартизанской войны. Положив перед собой тетрадку и уперев голову в кулак правой руки, Виктор внимательно слушал преподавателя.

— История войн, особенно Второй мировой, показала эффективность действий партизанских формирований, когда в тылу военных группировок происходят неожиданнее нападения на гарнизоны, диверсии на тыловых коммуникациях, что ведет к дезорганизации снабжения, а так-же управления войсками. Такое положение дел не может устраивать военное руководство, поэтому регулярно проводились карательные операции, где задействовались крупные воинские подразделения, танковые и артиллерийские части и даже авиация. — Преподаватель был всем молодой мужчина с жестким лицом и протезом левой руки, который безвольно свисал вдоль тела. Он ходил между ровными рядами парт, раскрывая диверсантам тайны контрпартизанской войны. — Затраты больших армейских сил редко когда приводили к желаемому результату, при этом ослабляли фронтовые силы. В конце концов стало ясно, что с партизанами необходимо бороться их же методами. А именно, не огромными воинскими подразделениями, а небольшими диверсионными группами, которые будут выслеживать партизан, при каждой возможности уничтожать их своими силами (дозоры, фланговые охранения, арьергард). В любом другом случае они вызывают против партизан авиацию, артиллерию (если те находятся в зоне действий) или аэродесантные части. Впоследствии такие действия себя оправдали во Вьетнаме, Афганистане, в зоне Ближнего Востока. Малые же группы диверсантов весьма успешно действовали против небольших групп партизан (повстанцев). В Советском Союзе до начала шестидесятых годов диверсанты действовали в лесных районах Западной Украины. В 1967 году небольшая группа американских «зеленых беретов» захватила в плен, а затем уничтожила кубинского революционера Эрнесто Че Гевара, который на манер Троцкого мечтал о мировой революции. О дейтвиях никарагуанских контрас чуть позже будет отдельный разговор...

В очередной раз после теории перешли к практике, после занятий по тактике группу направили в спортзал. Тренер по рукопашному бою, он же Мастер, знакомство с новичками начал с лекции о холодном оружии, считая, и не без оснований, что в тайной войне нож иногда сильнее стрелкового оружия или приемов рукопашного боя.

— Кинжал можно назвать мини-мечом. Им можно колоть, рубить, сечь. В ближнем бою это смертельное и беспощадное оружие, годное для любого бойца. Совсем другое дело стилет, хотя он и произошел от «кинжала милосердия», которым в Средние века рыцари добивали своих противников. Чуть позже неаполитанцы назвали стилет — третья рука. Стилет — это действительно элегантное и благородное оружие, в отличие от кинжала и ножа он не рубит, не сечет и даже не режет. Стилетом можно наносить только тычковые, колющие удары. Ювелирное, а потому и благородное оружие...

Все это Виктор уже слышал не один раз, у него на этот счет было свое мнение, и в этот раз парень не сдержался. — В

таком случае шило сапожника или монтажная отвертка тоже благородное оружие. Ни резать, ни рубить нельзя, а вот посадить на «перо» запросто можно. Услышав эту фразу, Мастер дернулся в поисках смутьяна и сразу же выделил среди десятка новых лиц знакомую физиономию. Инструктор по рукопашному бою был старше Виктора лет на двенадцать-пятнадцать, зрелый мужнина, не утративший в своем возрасте юношеский задор.

— Стрелок, — почему-то обрадовался Мастер, — хорошо, что ты решил показать молодежи то, чему здесь учат диверсантов. Прошу к барьеру.

— На кинжалах? — поинтересовался Савченко, он был одним из лучших фехтовальщиков.

— Не-ет, — покачал головой Мастер. — Надевайте доспехи и на татами.

За время, проведенное на «фабрике резиновых изделий», Савченко узнал, как Мастер любит выбирать из задир свою жертву, из которой затем он делал отбивную.

В первый раз, когда Виктор увидел подобное «представление», он сразу же зафиксировал манеру боя Мастера и знал, что тому мало повергнуть противника, ему необходимо показать «зрителям», что при умении можно сделать с негодяем, который вдруг решил напасть на подготовленного человека. Виктор несколько раз наблюдал за «показами» Мастера и неоднократно имел возможность изучить его уловки, главной из которых было провести болевой прием и показать зрителям, что можно сделать с нападающим. Мастер со своими противниками не играл, а работал в полную силу...

Савченко стал не спеша втискиваться в доспехи, состоящие из жилета на манер бронированного, где вместо кевлара и титановой чешуи была пластиковая защита с поролоновыми прокладками. Затем на голову водрузил шлем похожий на обычный боксерский, только с решетчатым забралом, стальные решетки которого были плотно обмотаны защитной тканью. Пах и низ живота прикрывала титановая «ракушка», руки защищали бойцовские перчатки.

Наконец полностью облачившись в «броню», Виктор направился к татами. Он напрочь забыл о накануне проведенной бурной ночи, собственной усталости. Идя на бой все забыл и готов был даже умереть. Да, он не собирался уступать Мастеру... Рослые, стройные, в отличной физической форме, мужчины были похожи на двух рыцарей, только каких-то современных. Вместо блестящих доспехов их тела обтягивала ткань горохового цвета, поролон с пластиком. Пластиковые нарукавники, наколенники только добавляли сходство с витязями прошлых времен.

Хлопнув противника по перчаткам, Мастер поднял обе руки, таким образом защищая голову и верхнюю часть корпуса, и громко скомандовал:

— Работаем, Стрелок.

Как по команде, Виктор сразу же бросился в атаку, резко сблизившись с инструктором, и нанес серию коротких ударов, целясь кулаками в голову. Мастер легко уклонился, пропуская удары мимо себя, после чего разорвал дистанцию. Савченко попытался достать его ногой, но уж слишком он усердствовал во время отпуска в грехопадениях поэтому скорость была не та и реакция заторможенная Инструктор легко парировал и этот удар и снова сместился. После чего метнулся в контратаку. Стремительная серия ударов и не менее стремительный отход на безопасную дистанцию. Едва Виктор успевал отбиваться, как следовала новая атака. Удары инструктора пока не достигали цели из-за того, что Мастер не столько стремился закончить спарринг, сколько продемонстрировать новичкам свое

преимущество над противником. Он как рысь бросался в атаку, комбинируя удары рук и ног. Горячий и соленый пот заливал Виктору глаза, сердце учащенно колотилось в груди, от его колебаний, казалось, вздымался нагрудник. Инструктор провел еще несколько показательных связок, потом неожиданно отпрянул и подмигнул Савченко сквозь решетку забрала, со смешком предложив: — Ну, что, Стрелок, переходим к заключительной части марлезонского балета? — Сия фраза уже была коронным выражением Мастера, после нее инструктор обычно поступал со своим соперником почти так же, как процесс революции поступил с черепахой. Как правило, небольшое избиение заканчивалось

«демонстрацией» болевого приема, от которого поверженный «гладиатор» вынужден был позорно просить пощады.

Все это Виктор понимал, и ему ой как не хотелось оказаться в роли куклы для битья. Он закусил губу, готовый драться до последнего. Молодого бойца слишком переполняли эмоции, из-за которых он пропустил начало атаки...

Инструктор едва уловимым движением сократил дистанцию, правой рукой провел ложный финт и, когда Савченко на него «купился», с разворота нанес удар ногой, засаживая подъем ноги в шлем, чуть выше уха. В голове Виктора как будто взорвалась граната, он покачнулся, и уже в следующую секунду Мастер перешел из верхнего уровня на нижний. Присев на левую ногу, правой подсек обе ноги соперника. Взмахнув руками, Стрелок с грохотом рухнул на спину, в то время как инструктор уже отпрянул на безопасное расстояние, приняв защитную позу. Он еще давал Савченко шанс подняться и продолжить поединок. Но тот тяжело дышал и медленно шевелил конечностями, напоминая гигантского жука, перевернутого на спину. Нужно было выходить из боя, для этого было достаточно стукнуть раскрытой ладонью по татами. Всего-то, но именно в этот момент диверсант по прозвищу Стрелок остановил свой взгляд на большом рисунке, на котором длинношеяя цапля схватила крупную лягушку за голову, а та, в свою очередь, сжала передними лапами горло птицы. Надпись над рисунком гласила: «Никогда не сдавайся». Плакат давно висел на стене и уже успел всем примелькаться, поименно сейчас Виктор взглянул на него по-другому. Он понимал, что для продолжения спарринга и борьбы на ковре у него нет сил, максимум, что он мог сделать, это нанести один удар, но нужно бить наверняка...

Он повернулся на левый бок, опершись на татами рукой, но вставать не спешил. Опытный боец, Мастер оценил состояние спарринг-партнера, затягивать экзекуцию не имело смысла, поэтому он свободной походкой направился к лежащему. «Запомните накрепко, — говорил инструктор по специальной тактике, — у диверсанта нет запрещенных приемов. Используйте все, что только может пойти на пользу дела.» Мастер был уже совсем рядом, готовый кошкой прыгнуть на свою обессилевшую жертву. В последний момент Виктор откинулся на спину, одновременно выбрасывая правую ногу. Ребро ступни глухо врезалось в подбородок Не будь лицо инструктора защищено шлемом, нокаут был бы обеспечен, а так его только на мгновение оглушило, всего несколько секунд нужны были Мастеру, чтобы прийти в себя. Савченко это тоже понимал...

Победа окрыляет, подобная фраза для настоящих бойцов не пустой звук. Не помня себя, Виктор рванулся вверх одновременно занося правую руку для удара. Он был еще в воздухе, когда кулак, оттянутый за плечо, «выстрелил». Это был именно выстрел, а не удар. Кулак со скорости артиллерийского снаряда, вбирая в себя мощь девяностокилограммового тела Стрелка, понесся в голову инструктора, круша и вгоняя внутрь стальные прутья забрала. Мастера отбросило на несколько метров, и он, взмахнув руками, расстелился на тощем борцовском ковре татами.

— Ё-е, — донесся восторженный возглас из толпы новичков, которые мгновенно вскочили на ноги и, подхватив бесчувственное тело, потащили в санчасть, благо она располагалась недалеко. Виктор тяжело вздохнул, силы окончательно его покинули, и он, тяжело вздохнув, опустился на татами. Немного отдохнув и переведя дух, Савченко встал и тяжелой походкой направился в душевую...

Через час Виктор сидел в курилке, наблюдая, как из кузова грузовика выбирались измотанные после «тропы разведчика» бойцы его группы. По их виду можно было догадаться, что сегодня и им пришлось несладко.

—Любуешься пейзажем? — неожиданно раздался знакомый голос. Возле курилки стоял Мастер, инструктор уже без своего неизменного кимоно, в котором бойцы привыкли видеть его. Сейчас на нем была свободного покроя цветастая рубашка, светло-голубые джинсы и кросовки «Риббок». В общем, инструктор выглядел как обычный москвич, выбравшийся из сутолоки мегаполиса на лоно природы. Только с внешним видом плейбоя не очень импонировала темно-синяя гематома на подбородке и несколько пластырных нашлепок в тех местах, где в кожу врезались сломанные прутья забрала.

—Пытаюсь отдышаться после взбучки, — в тон инструктору ответил Виктор, машинально пожевывая стебель травинки. Оба замолчали, вроде и говорить было не о чем, но Мастер не собирался уходить. —Я только что

беседовал с шефом, — снова заговорил он. —

Предложил твою кандидатуру на место инструктора по рукопашному бою. Меня переводят на другую базу нужна замена. А к тебе я уже давно приглядываюсь, опыта тебе не занимать, да и хватка, как у питбуля. Настоящий боец, и нам надо, чтобы готовил таких же... —А что мне это даст? — выплюнув стебелек, спросил Виктор.

— Как что? — искренне удивился Мастер. — Перейдешь из переменного состава в постоянный. Парень ты молодой, перспективный, рукопашник хороший, отличный стрелок и тому подобное. Кроме всего прочего, компьютер знаешь. Одним словом — перспективный. Наверняка через год-другой пошлют учиться, а там горизонт работ неограничен. Еще генералом будешь.

— Генералом — это хорошо, — усмехнулся Савченко, наблюдая, как верзила Фехтовальщик, последним слезая с грузовика, беззвучно матерился, взваливая на плечи станок разобранного крупнокалиберного пулемета «утес». Стоящий рядом сапер Мытарь что-то весело рассказывал непрерывно жестикулируя.

— Ну, так что сказать шефу? — отвлек Виктора от наблюдений рукопашник. — Согласен?

— Не-е. Я еще немного повоюю, а там посмотрим, решительно ответил Савченко. Он поднялся со скамейки и направился в сторону бойцов своей группы...

Выйдя

на балкон своего гостиничного номера, Скок с удовольствием втянул ноздрями прохладный свежий воз дух, который нес с Москвы-реки утренний туман. Насладившись утренними ароматами, Степан потянулся за сигаретой, вдыхая табачный дым, ему думалось как-то легче. С чеченскими боевиками все прошло легко, даже мох но сказать гладко. Деньги, полученные при экспроприации, были вложены с умом. Двести тысяч ушли на покупку оружия и необходимой экипировки. Семьсот тысяч вложены в будущие документы и смену внешности (в Таиланде уже были забронированы номера в клинике, где им сменят внешность, капиллярные узоры пальцев, а если понадобится, то и пол при желании). Остальные деньги было решено использовать во время отсидки на нелегальном положении. После того, как все предварительные мероприятия были закончены, можно было переходить к выполнении основной задачи. Начальный этап ее должен будет пройти здесь, в Москве.

Правда, начало как раз и не задалось. За день до при езда Степана в Златоглавую группа чеченцев-смертников в одном из киноконцертных залов устроила кровавую харчевню. Спецслужбы их, конечно, уничтожили, но и они на рода положили огромное количество. Власти тут же по ставили милицию и ФСБ на уши, чтобы те, в свою очередь ставили на уши «гостей» столицы и другой подозрительный люд. Проверка документов велась повсеместно на вокзалах, улицах, в гостиницах и станциях метро. Приехавшему Скоку за документы переживать не стоило, работа была высшей пробы. Неприятности могли начаться с другой стороны. Как участник вооруженных бандформирований, он был объявлен в федеральный розыск. Конечно, все это, как говорится, заочно и виртуально, имя Степана Корчинского нигде не фигурировало. Но это было раньше, и кто знает, что могло измениться с течением времени. Ведь вполне мог попасться федералам кто-то из боевиков, участвующих в нападении на Буденновск, а от него могло всплыть имя наймита. Чтобы не искушать судьбу, Скок решил пересидеть смутное время в гостиничном номере, не без оснований полагая, что через несколько дней пик милицейской активности спадет. Вскоре все так и произошло, и сегодняшний день Степан счел подходящим для начала задуманного.

Приняв горячую ванну, Степан тщательно выбрился и приступил к плотному завтраку. Весь день он внимательно просматривал программы местных «Новостей», на случай, не произошла ли новая неприятность. Чтобы, выйдя на улицу, не попасть впросак. Когда над городом стали сгущаться сумерки, Скок решил, что пора действовать. Облачившись в дорогой итальянский костюм, повязав галстук и обув лакированные туфли со щегольскими острыми носками, придирчивым взглядом осмотрел отражение в зеркале. На бывшего десантника пялился настоящий прожигатель жизни, завсегдатай казино и ночных клубов, человек не бедный и, соответственно, влиятельный. Именно этого Корчинский и добивался.

Оставив ключи у администратора, он вышел из гостиницы. Нужный ему адрес находился в двух кварталах, а потому можно было обойтись без такси и не спеша прогуляться по вечерней Москве. Во время службы в Советской Армии Степан часто и подолгу бывал здесь, прикипев душой к этому огромному, как вселенная, городу, который каждый раз встречал его разным. Наверное, именно этим и притягивал к себе мегаполис. Здесь можно было погрузиться в бурный человеческий поток или пройтись по тихим улочкам старого города, посидеть на скамейке в парке, полюбоваться зеркалом прудов, подумать о вечном.

Кутузовский проспект по престижности продолжал удерживать пальму первенства, правда, теперь вместо партийных и чиновничьих бонз, писателей и актеров лучшие квартиры занимали нувориши, выросшие в мутной воде начального капитализма. Хотя попадались и чиновники среднего звена, народные депутаты и эстрадные певцы.

Нынешний визит Степана Корчинского как раз и намечался к одному из таких вот народных избранников. Переходя многополосную дорогу проспекта, Скок неожиданно вспомнил своего бывшего начальника штаба Кухаря. Благодаря своему оперативно-аналитическому уму Николай сидя в кабинете одного из замов СББ, смог собрать обширный материал и по «Учен-Банку», и по многому другому. Для него не было ненужной информации, любые добытые агентурой сведения не летели бездумно в «мусорную корзину», а бережно собирались, чтобы при необходимости превратиться в золото. Именно из такой бросовой информации Кухарь сложил многоходовую головоломку, которая принесет каждому участнику миллион долларов и соответственно, тихую, безбедную старость...

Пройдя еще с полсотни метров по противоположной стороне проспекта, Степан свернул в сторону квадратной махины семиэтажного дома, выстроенного в характерном стиле сталинской эпохи. Проезд во двор прикрывал небольшой шлагбаум, покрытый светоотражающими полосами, перед ним важно расхаживал милиционер в парадной форме.

— Добрый вечер, — сказал Скок и, не дожидаясь ответа, спросил: — Не подскажете, Сергей Анатольевич Правдин уже приехал? Патрулирующий у шлагбаума сержант остановился и внимательно посмотрел на незнакомца. Первоначально милиционеру хотелось гаркнуть на него, но вопрос был задан о депутате Государственной думы, кто знает, кем он ему приходится.

— Вам назначено?

— Нет, — честно ответил Степан и добавил: — Но встрече со мной он будет рад. Мы друзья детства. Милиционер смерил его недоверчивым взглядом, с депутатом у него разница в возрасте была с добрый десяток но, с другой стороны, об этом избраннике народа ходили разные слухи.

«Черт его знает, — с раздражением подумал страж закона поставленный на въезде высокопоставленного двора оберегать покой небожителей. — Вот, блин, задачка вышла. С одной стороны, надо бы этого засранца шугануть как следует. А с другой стороны, он, не дай бог, встретится с Правдиным и пожалуется на меня. Депутат, как пить дать, со свету сживет». — Осторожность была не лишней, ибо имели место прецеденты.

Долго раздумывать не пришлось, и сержанту ничего не оставалось, как принять соломоново решение:

А давайте позвоним Сергею Анатольевичу и спросим сможет ли он вас принять.

— Давайте, — обрадовался настырный незнакомец, и мужчины двинулись к «стакану», стеклянной кабине возле шлагбаума. Здесь было тесно, но в помещении вместилось все, что необходимо для работы: стул, небольшой стол с телефоном и журналом регистрации въезжающих на территорию.

Милиционер снял трубку, сверился со списком жильцов, после чего набрал нужный телефонный номер и замер в ожидании ответа. Добрый вечер, Сергей Анатольевич, вас беспокоит дежурный сержант... — Милиционер был сейчас сама людность. — Тут вас спрашивает гражданин, говорит, ваш дуг детства.

Как его фамилия? — прервал сержанта Правдин. М-м, — замялся служивый, сообразив, что допустил промашку, сразу не спросив у незнакомца документы, удостоверяющие личность. Он уставился вопросительным взглядом на Степана, надеясь, что тот сам представится. Но незнакомец вырвал из рук сержанта трубку и со смехом обратился к Правдину:

— Ну, ты, Праведник, совсем зазнался, старинных друзей не признаешь? — Трубка сразу же была возвращена милиционеру, который с испугом на лице выслушал категоричный приказ депутата:

— Быстро пропустить.

Сержант опустил трубку и рукой указал в сторону двора со словами:

— Прошу, третий подъезд, третий этаж, квартира шестьдесят восемь.

— Спасибо, и будь здоров. — Хлопнув сержанта по плечу, Скок направился во двор, легко поднырнув под шлагбаум. Милиционер лишь недоуменно пожал плечами буркнув недовольно под нос:

— У богатых свои прибабахи.

Пятидесяти шестилетний Сергей Анатольевич Правдин

всю свою сознательную жизнь посвятил юриспруденции точнее — адвокатуре. Упорно сражаясь с прокуратурой и милицией, он доблестно защищал попавших под судебно процессуальный пресс. В основном его подзащитными оказывались люди солидные: «цеховики», проворовавшиеся начальники предприятий.

Впоследствии, когда Правдин достиг значительного веса в коллегии адвокатов, к нему стали обращаться и представители криминалитета, отстегивая деньги из общака на защиту авторитетов. Когда грянула перестройка Сергей Анатольевич решил переключиться на игры в политику, он тут же объявил себя борцом с тоталитаризм вскоре был представлен мировой общественности во всем блеске. Благо многие из его подзащитных, судимые по хозяйственным преступлениям, теперь выставляли себя жертвами политического террора. К тому же то и дело вспыхивающие на Кавказе очаги национальных разборок позволяли Правдину во всеуслышание заявлять о великодержавном геноциде. Западу это нравилось, и вскоре все мировые СМИ называли Сергея Правдина не иначе, как Правозащитник. Местная пресса также поддержала заграничных коллег, и под прозвищем Правозащитник он пришел в Думу.

Но у бывшего адвоката было и другое прозвище

— Праведник, так его называли чеченские полевые командиры, с которыми во времена первой чеченской войны и Хасавюртовского мира он был весьма дружен. Хорошо Правдин знал и Скока, они виделись в Грозном и впоследствии в Буденовнновске.

— Ты? — удивленно спросил Правдин, глядя на Степана Корчинский про себя отметил, что Сергей Анатольевич заметно сдал, его лицо еще больше заострилось, линзы в очках стали в два раза толще, длинные седые волосы были взлохмачены, в беспорядке нависая над ушами. Народный избранник больше походил на комедийного сумасшедшего профессора, коих так любят показывать в американских фильмах.

— Я, — спокойно ответил Степан, проходя внутрь. Квартира защитника оказалась богато обставленной и способной удовлетворить запросы самого изнеженного сибарита.

— Дела меня привели к тебе, Праведник. Скок с удовольствием развалился на кожаном диване, закинув ногу на ногу, с любопытством наблюдая за реакцией хозяина квартиры.

— Какие у нас с тобой могут быть дела? — возмутился Правдин, глядя на гостя поверх своих очков. — Я — народный избранник, а ты террорист, наемник, кровожадный

убийца-людоед.

— Ха-ха-ха, — искренне рассмеялся гость, после чего несколько раз вяло хлопнул в ладони и с усмешкой произнес: — Ах, какой типаж, жаль, не узнаю вас в гриме. — ...

Улыбка сползла с губ Степана, лицо стало жестким, а глаза прозрачно-ледяными.

—Слушай меня, народный избранник. Как ты думаешь, что заговорят не только твои избиратели, депутаты, но коллеги по фракции, когда на экран Центрального телевидения выйдет фильм, где даже не человек, похожий на Генерального прокурора, развлекается с парой шалашовок в бане, а народный избранник, правозащитник, в Буденновской больнице, захваченной террористами, советует Пастуху, главарю террористов, в случае очередной атаки «Альфы» выставлять в окно рожениц и стрелять из-за их круглых животов. Кто потом посмотрит в твою сторону? Я уже не говорю, чтобы пожать РУку-

Правдин пытался что-то ответить Корчинскому, но тот не дал ему такой возможности.

— И не мечтай, Праведник, что ты заявишь о политической провокации и фальсификации видеоматериалов. Не выйдет, любая экспертиза установит — запись подлинная, а цифровой таймер на записи укажет то самое время когда ты ходил на переговоры к Пастуху, уговаривать террористов сдаться. А они впоследствии добились индулигенции от премьера и спокойно убрались обратно в горы.

Правдин сглотнул невидимый ком, подступивший горлу, потом облизнул пересохшие губы. Старый, матерый и пронырливый адвокат даже не мог себе представить, что сидящий перед ним наемник самым наглым образом его разводил, как последнего лоха. Факт беседы будущего депутата с командиром террористического отряда действительно имел место. Скок, спустившийся за боеприпасами, случайно услышал этот разговор, но вот снять ему просто было нечем, но собеседник этого не знал. Поэтому глубоко и добровольно насадился на этот крючок.

— Чего ты хочешь? — наконец устало пробормотал правозащитник.

— Так, пустяки, несколько мелких одолжений.

— Конкретнее.

— Для начала, думаю, неплохо бы выпить, так сказать за встречу, — предложил Степан, он не давал адвокату времени на передышку, на осмысление произошедшего. Ломая того психологически, добивался полного подчинения.

— У меня только безалкогольное пиво, — развел руками Правдин.

— Сойдет, — удовлетворительно кивнул Скок. — Главное, не что ты пьешь, а с кем.

Сергей Анатольевич вышел на кухню. И через минуту

вернулся с расписанным хохломскими узорами подносом, заставленным бутылками с безалкогольным пивом «Балтика» и пивными бокалами тонкого стекла. Корчинский проигнорировал предложенный бокал и отхлебнул из горлышка.

—Может, заказать раков или омаров? — с неприкрытой

злостью спросил Правдин, его бесило затягивание развязки этой опасной ситуации.

—Не стоит, — снисходительно покачал головой Степан. — Поговорим о деле. —Я весь внимание.

—Ты уже знаешь об аресте Гоблина, Махмуда Максурова?

—Да, я слышал, — кивнул Правдин. —За все, что этот мальчик натворил, — пожизненное, самое малое, что его ждет. При любом раскладе у Гоблина нет шанса выйти на свободу живым.

Бывший адвокат снова кивнул, он не хуже других был осведомлен о «шалостях» Гоблина и прекрасно понимал, что таких надо отстреливать, как бешеных собак. Благо времена другие, поэтому максимум пожизненное.

—Я хочу, чтобы ты, Сергей Анатольевич, договорился с Асламбеком Максуровым. Я могу вытащить его брата, но взамен мне кое-что

потребуется от него. Закончив свою речь,

Степан снова приложился к горошку бутылки. Несколько секунд Правдин с высокомерной миной разглядывал сидящего напротив гостя, после чего произнес:

— Насколько мне известно, объявленный в международный розыск Асламбек Максуров находится за рубежом в одной из мусульманских стран. А я не директор ГРУ или ФБР, чтобы его вытащить оттуда. Сделав еще несколько глотков, Степан улыбнулся.

—О похождениях Синдбада-Асламбека я тоже осведомлен. Но, говоря о своей просьбе, имел в виду совсем другое. Ты, Сергей Анатольевич, дружишь со старшим Максуровым, Мусой. — Правдин замотал головой, пытаясь что-то сказать, но Скок не дал ему и рта раскрыть. — Вы члены одного гольф-клуба и любите в свое удовольствие помахать клюшками, а потом от души попариться в баньке. В отличие от тебя у старшего брата наверняка существует постоянная связь со средним. Вот ему и передай мое предложение, заодно сообщи, что я довольно серьезный товарищ и если что обещаю — то делаю.

— Это все? — Правдин одним глотком осушил свой бокал.

— Нет, — покачал головой Корчинский. — Будет еще одна небольшая просьба. Для тебя, уважаемый Сергей Анатольевич, сущий пустяк.

— Но потом ты отдашь мне эту чертову

кассету.

— Естественно. — Поставив на поднос пустую бутылку Скок поднялся с дивана и, не прощаясь, направился к вы ходу.

Рас

стрел журналистского фуршета перед брифингом в «Руси» вызвал огромный политический резонанс. Газетчики и телевидение, демонстрируя кадры с места побоища, взахлеб вещали об убитых и раненых коллегах. Снова и снова требовали решить вопрос с разрастающейся проблемой терроризма...

Бахрама Джамбекова сразу после покушения перевели на территорию 45-го отдельного полка ВДВ специального назначения, таким образом стараясь защитить на случай рецидива. После тщательной перетряски московского дна аналитики ФСБ пришли к выводу, что нападавшие вложили в эту атаку все свои силы, не решившись растянуть акцию на несколько последовательных этапов

После этого кандидата в депутаты вернули к обычному теперь уже месту проживания в пентхауз гостиницы «Эльбрус», где к этому времени собрались члены предвыборного штаба. Естественно, те, кому удалось выжить в недавней кровавой бане. Стилистка оказалась в больнице с нервным срывом, спичрайтер получил тяжелую контузию от близкого разрыва ручной гранаты. Из этой основной троицы больше всех повезло только пиар-менеджеру. Ему шальной пулей разорвало мышцу на икре. И уже через два дня специалист по воздействию на общественное мнение был выписан из больницы и теперь ходил, хромая и демонстративно опираясь на массивную деревянную трость. Трое убитых и пятеро раненых референтов были заменены новыми, которые, между собой общаясь, судачили, что ни за какие коврижки не поедут больше на разные там брифинги, фуршеты и тому подобное.

С появлением Бахрама Джамбекова работа предвыборного штаба закипела с новой силой. Пиар-менеджер быстро ввел в курс дела стилиста и спичрайтера, объяснив, каким должен быть образ будущего избранника народа. Те согласно кивнули и принялись за работу, сам же пиар-менеджер стал еще больше раскручивать пропагандискую машину. Теперь основной ударной силой стала бульварная «желтая» пресса, пичкающая обывателя самыми невероятными сплетнями и слухами.

Совсем по-другому себя чувствовал и сам кандидат в депутаты. Совершенно не пострадавший в перестрелке Джанбеков тем не менее потерял нескольких близких родственников. Все происходящее повергло Бахрама в шоковое состояние, вернувшись в «Эльбрус», он некоторое время совершенно не интересовался ходом дел своей предгорной кампании и долгими часами мог сидеть у окна, наблюдая за движением транспорта по улице.

На другой день после возвращения Джамбекова в гостиницу приехали курирующие его чекисты. Полковник Христофоров прибыл в сопровождении старшего лейтенанта Лялькина, который поддерживал раненую правую руку черной атласной повязкой. Они только что вернулись с похорон офицеров Главного управления охраны, в буквальном смысле слова закрывших своими телами кандидата в депутаты.

Поднявшись на верхний этаж, Владимир Христофоров предъявил свое удостоверение стоявшим у шахты лифта охранникам и поздоровался за руку с молодым розовощеким капитаном, которого назначили взамен погибшего майора Толстова. Тут же появился и пиар-менеджер, который направился к полковнику, еще активнее хромая и тяжело опираясь на трость.

— Как он? — после обмена рукопожатиями спросил полковник.

— В глубоком ступоре, — огорченно покачав головой пожаловался спец по общественному мнению. В его голосе послышались глухие нотки усталости. Трудно идти вперед, когда за плечами безжизненная ноша.

— Ничего, сейчас я его верну к жизни, — криво ухмыльнувшись, зло пообещал Христофоров. — Где он?

Бахрам Джамбеков сидел в своем рабочем кабинете машинально пальцем вертел металлический футляр перекидного календаря. На вошедшего без стука чекиста он не обратил никакого внимания.

— Салам аллейкум, уважаемый, — с порога громко поздоровался полковник. Джамбеков даже не поднял головы на голос вошедшего. В два прыжка Владимир пересек кабинет и ударом руки сбил в дальний угол календарь. —Что за поведение, Бахрам Мусаевич? Вы же не институтка из Смольного в конце концов!

— У меня погиб двоюродный брат, двое племянников и умер дядя, — со злостью произнес Бахрам Джамбеков. Его плечи напряглись, как будто он собирался броситься на чекиста. Темные глаза горели гневом.

Христофоров, склонившись над столом и уставившись в черные глаза чеченца, сквозь зубы процедил:

— А еще четверо тяжелораненых. Кстати, кроме ваших, уважаемый, родственников погибло полтора десятка ни в чем не повинных людей и вдвое больше получило ранения. Из семи приставленных к вам телохранителей которые, не раздумывая, вас прикрыли, четверых ранили, двоих тяжело и два офицера погибли. Из моей группы два офицеров получили ранения, капитану Голину вырезали половину желудка, и если он выживет, то в тридцать лет станет инвалидом. Я, кстати, не говорю об убитых и раненых референтах, журналистах, официантах, которые просто выполняли свою работу, чтобы заработать деньги на содержание своих семей. А их расстреливали из автоматов, кстати, я только что вернулся с похорон, хоронили Толстова, который своим телом остановил террористку-смертницу, а у Димы, между прочим, две малолетние доченьки... Хочешь им в глаза посмотреть? А хочешь, я тебе покажу фотографии, что осталось после взрыва от него? Качественные фотографии, цветные, фотограф постарался, и ты мгновенно поймешь, что было в гробу, если тебя сразу же не вывернет. — Что вы от

меня хотите? — проскрипел зубами Джамбеков.

— Для начала взбодритесь, приведите себя в надлежащий вид. Вы, как заявляет нынешняя пресса, политик новой формации, поэтому необходимо соответствовать своему имиджу. На все и про все у вас немногим больше суток.

— Что за сроки такие?

— Через два дня мы летим в Грозный. — Христофоров выпрямился, по привычке поправляя пиджак. — Это еще зачем? — Бахрам постепенно стал возвращаться в суровую действительность. — Во-первых, необходимо предать земле тела погибших родственников. А во-вторых, повидаться с нынешним руководством республики, все-таки вы представитель чеченского народа. — Владимир на несколько секунд замолчал, как будто раздумывая, говорить все до конца или кое о чем умолчать. После чего снова заговорил: — Некоторые периодические издания после недавнего побоища называли вас еще одним возможным кандидатом в президенты Чечни.

— Так-к, — растянуто произнес Джамбеков, он сообразил, что его не столько используют самостоятельно, сколько разыгрывают как удачно взятую козырную карту. Кремль в его лице демонстрировал альтернативу тем, другим, что находятся в Ичкерии. — А если я публично заявлю, что снимаю свою кандидатуру со всех возможных выборов? Бахрам нагло улыбнулся, теперь уже он смотрел в упор на полковника. Владимир Христофоров ответил улыбкой на улыбку, на подобный выпад у него заранее был готов ответ.

— В этом случае государство снимает с себя все обязательства по обеспечению вашей, Бахрам Мусаевич, безопасности, — жестко произнес полковник. — Более того на помощь родственников своего тейпа тоже рассчитывать не придется. Они слишком большие надежды возлагали на вас и после отказа баллотироваться вряд ли простят смерть юного Лечи, его отца Беслана, закрывшего собой старейшину рода Хромого Мустафу. Но сердце старого горца не смогло вынести горе, обрушившееся на тейп. Вам, Бахрам Мусаевич, в этом случае родичи ничего не простят. Вы останетесь один на один со своими врагами

«Мне отрежут голову, — подумал Бахрам, мгновенно сообразив, что его ожидает при том раскладе, что только что показал чекист. — Не буду я лежать в земле предков рядом со своими родичами. В лучшем случае мое тело разметают бродячие псы, в худшем — просто где-то сгниет, и никто обо мне не вспомнит, никто не заплачет, мулла не прочтет молитву. Отказаться — значит стать изгоем для всех».

Джамбеков еще раз исподлобья посмотрел на Владимира, лицо чекиста не выражало никаких эмоций — ни надменности победителя, ни сочувствия к загнанному в смертельный угол побежденному, оно было абсолютно бесстрастным, давая Бахраму возможность самому решим свою судьбу.

— Я согласен, — прохрипел бывший руководитель чеченского департамента.

— Хорошо, — кивнул Христофоров и, круто развернувшись, направился к выходу. У самих дверей он обернулся и добавил: — Боевики, напавшие на «Русь», были из организации «Джаамат».

ГЛАВА 2

Как обычно, Алена Игоревна начинала утро по своей собственной программе. После пробуждения она направилась в тренажерный зал, где час в умеренной форме «качала железо», после чего в бассейне проплывала без особых усилий два километра в спокойном ритме. Наполнив мышцы силой и энергией, она возвращалась к себе в номер, где тщательно накладывала макияж, одевалась и шла в ресторан на завтрак.

Завтраки молодой женщины особым разнообразием не отличались: творожный десерт, охлажденное киви и чашка крепкого натурального кофе без сахара. Щеголеватый официант, едва увидев грациозную женщину, не спеша пересекающую зал, спешил выполнить постоянный заказ.

Положив возле себя мобильный телефон, Алена принималась за завтрак. Ела она не спеша, давая возможность пище усваиваться. Ей действительно некуда было спешить. Скок уже начал операцию по добыче картотеки Асламбека Йжсурова, теперь следовало только ждать от него сообщений.

Завтрак уже подходил к концу, когда раздался мелодичный звонок. Молодая женщина аккуратно опустила на блюдце кофейную чашку и посмотрела на экран мобильного телефона, на ее имя пришло сообщение по линии СМС. Сообщение было значительным по объему, около полусотни слов. Манипулируя кнопками, Алена выделяла начальные буквы этих слов, особо не вчитываясь в текст, наконец из оставшихся букв сложила предложение: «Срочно выезжай в Черноморск, инструкции на лэп-топе. Отец». Женщина отключила телефон, промокнула губы салфеткой и поднялась из-за стола. Кивнув официанту, поспешила к выходу. Оказавшись в своем номере, Алена включила ноутбук, быстро нашла нужный файл и вскрыла его. На ее адрес поступило «свежее» сообщение, впрочем, для несведущего человека это был всего лишь набор непонятных символов.

Тонкие музыкальные пальцы проворно забегали по кнопкам клавиатуры, через минуту символы превратились во вполне читаемый текст.

«В Черноморск выехал представитель ливийской контрразведки полковник Махмуд Аббас Аль Фарук. Есть подозрение, что это связано с «наследством Кассандры». Необходимо взять гостя под плотный контроль. Оцените ситуацию на месте, свою оценку сообщите Отцу. При необходимости будет оказана всеобъемлющая помощь. Кузен».

Внимательно изучив текст, Алена на мгновение задумалась, потом стерла текст, отключила компьютер и подошла к окну. Несколько минут она смотрела на открывшуюся панораму города. Впечатляющий вид сегодня портила низкая облачность, делая пейзаж похожим на чернобелую фотографию. Открыв сумочку, женщина из потайного отделения достала начатую пачку сигарет и зажигалку. Курила она редко, только когда нервничала или появлялась необходимость создать соответствующий имидж. В данный момент поводом являлась первая причина.

Только в кинобоевиках или детективных романах разведчик-нелегал, будь то Штирлиц или Джеймс Бонд, получив от руководства очередное задание, бодро отвечал «есть» и тут же бросался его выполнять. В конце концов после множества кровавых и опасных перипетий он всегда выходил победителем. Но в настоящей жизни все намного сложнее. Сперва необходимо собрать нужную информацию, потом ее тщательно проанализировать, затем составить план и только после этого начинать действовать. Но в той же реальной жизни даже идеально составленный план редко удается воплотить в жизнь как «по нотам», что-то приходится отметать за ненадобностью, что-то по ходу переделывать. Первоначальное задание Алены (или египтянки Зульфии Мехли) было не особо сложным, попытаться задействовать в операции «Наследство Кассандры» бывшего чеченского наймита Скока, которого в свое время обманули наниматели, и использовать его обиду против самих чеченцев. Операция на начальной стадии прошла успешно, предложенная Скоку сумма вполне устроила бывшего наемника, он сколотил команду и начал действовать. Казалось, надо только ждать результата, и вот перетасовка на ходу. Направляйся в Черноморск и следи за каким-то ливийцем. Алена понимала, на кон поставлен слишком лакомый для спецслужб кусок, поэтому в игру и входят новые игроки. И именно поэтому уже участвующим в ней ранее необходимо следить за новичками, чтобы соблюсти свой приоритет. Пока в роли контролера по необходимости выступала Алена, для начала ей следовало собрать предварительную

информацию о чужаке, а потом... «Пожалуй, действовать в одиночку мне будет сложновато», — небрежно стряхивая пепел, подумала женщина, вариантов для дальнейших действий было не так уже много. Вернее сказать, ясно вырисовывался один-единственный. Смяв окурок о дно пепельницы, Алена сняла трубку гостиничного телефона и быстро набрала номер.

— Слушаю, — донесся из динамика бодрый мужской голос.

— Алексей, это Алена Игоревна.

— Рад вас слышать, дорогая. Какие-то проблемы?

— Как вы смотрите, молодой человек, на то, — Алена поддержала шутливый тон собеседника, — чтобы прокатиться со мной на несколько дней в Черноморск? — Н-да, — задумался Алексей, но пауза длилась недолго. — А как насчет оплаты? Командировочные, проживание, бензин и амортизация моего автомобиля? — Как обычно, по высшему разряду, — ответила нанимательница.

— В таком случае нет проблем.

— В восемь утра у главного входа.

Алена пальцем придержала телефонный рычаг, после чего набрала номер гостиничного администратора. — Я уезжаю и хотела бы получить счет за проживание.

Пара зелено-коричневых «стрекоз» «Ми-8» зависла над бескрайним морем ночного леса. Двери десантных отсеков одновременно распахнулись, и вниз полетели полтора десятка тросов, по которым заскользили бойцы диверсионной группы...

Ноги Савченко, обутые в прыжковые ботинки на толстой каучуковой подошве, мягко коснулись прошлогодней перегнившей листвы. Виктор отстегнул от троса предохранительный карабин и, сдернув с плеча автомат, поспешил к месту общего сбора...

Сигнал тревоги, как и положено, прозвучал совершенно неожиданно среди ночи. В течение положенного времени группа Капитана облачилась, получила оружие и, загрузившись в крытый кузов «Урала-375», была готова к отправке. Потом был аэродром, полет на грузовом «антонове», опять аэродром, пересадка на вертолеты и, наконец высадка на лес. Утешало лишь одно, на автоматы диверсантов были надеты ЛИСы, лазерные имитаторы стрельбы, а это обозначало, что, несмотря на боевую ситуацию операция была учебной.

Вертолеты, освободившись от своей ноши, снялись с места и уже через минуту растворились в темноте...

— Все в сборе, — произнес командир группы Капитан ни к кому не обращаясь, а лишь констатируя факт. Мельком взглянул на наручные часы и добавил: — До рассвета час три минуты. Мы не знаем, какие условия учений, известно ли супостату о нашей высадке или нет, поэтому действуем со всей ответственностью и серьезностью. Нужно уйти от места десантирования как можно дальше, затем заляжем на дневку и решим, как действовать дальше. Вопросы есть? Вопросов нет. Двигаемся в обычном режиме, дозор — Леший, Инок и Лодочник, отрыв от группы не более ста метров. Курс юго-запад.

Снайпер и двое автоматчиков, надев на глаза приборы ночного видения, бесшумно двинулись в указанном командиром направлении.

— Арьергард — группа прикрытия, — продолжал Капитан раздавать поручения бойцам отряда, — Факельщик, Стрелок, Ковбой. Двигаться за нами на расстоянии не более пятидесяти метров. Ясно? Виктор, как старший арьергарда, кивнул. — Все, ходу, мужики, — скомандовал командир, и диверсионная группа, как единый организм, как гигантская змея, развернувшись в линию, бесшумно двинулась через лес. Бойцы группы прикрытия, состоявшей из пулеметчика и двух снайперов, двинулись следом, понемногу отставая от основных сил. Арьергард являлся главной огневой мощью, призванный не только контролировать тыл отряда в случае засады противника, но и наносить фланговый удар или при необходимости прикрывать отход основных сил. За час

диверсионное подразделение в ускоренном темпе прошло более восьми километров. А когда первые лучи солнца стали окрашивать небо в бледно-голубой цвет, отряд растворился в чахлом ельнике, где никому не могло прийти в голову их искать.

— Выставить боевое охранение, остальным перекусить и спать, — приказал Капитан.

К тому моменту, когда солнце наконец показалось из-за горизонта, небольшая еловая рощица выглядела совершенно безжизненно. Все-таки недаром инструктора по комуфляжу и маскировке «тиранили» диверсантов долгими часами на полигонах...

День прошел без каких-либо происшествий, бойцы отдыхали, ели, справляли нужду, менялись в боевом охранении. И лишь когда светило снова в очередной раз закатилось за горизонт, ельник ожил. Из рыхлого песка, из-под корней деревьев, как ожившие мертвецы, на поверхность выбирались диверсанты. Лупоглазые приборы ночного видения еще больше усиливали эффект фильма ужасов. —

Задача, поставленная нашему отряду, самая обычная. Выйти в район «вражеского» объекта, ликвидировать охрану, объект уничтожить, — палец Капитана, подсвеченный портативным фонариком, медленно полз по разложенной на траве карте района действий. — Потом быстро ретироваться к месту эвакуации. Таковы условия поставленного нам, джентльмены, задания. Но, учитывая характер нашего руководства, могу предположить, что все-таки где-то запрятана каверза, на которую нас постараются поймать. Поэтому действовать нужно осторожно, но при этом не в ущерб интенсивности. Это ясно? Тогда продвигаемся в прежнем порядке — дозор, основная группа, арьергард. Идем в ускоренном темпе. Вопросы есть? Тогда ходу.

Некоторое время отряд шел в обратном направлении Потом дозор свернул на север. Капитан, как опытный диверсант, тщательно путал следы, меняя несколько раз на правления, чтобы избежать столкновения с выставленными «секретами» на подходах к объекту атаки. Отряд шел в ускоренном темпе, тем не менее силы экономили, главное еще впереди...

«Объект» представлял собой набор непонятных строений, выложенных из бетонных плит. Несколько одноэтажных коробок, по плоским крышам которых вышагивали двое часовых. Длинное, похожее на коровник здание, видимо, в недавнем прошлом автомобильный бокс, и являлось главной целью диверсантов. Возле ворот также находился часовой, еще один охранник размещался на вышке, устроенной на правом углу ограждения с таким расчетом чтобы держать под визуальным контролем большую часть охраняемого объекта.

Виктор, находившийся рядом с командиром, внимательно осматривал ограждения. Те же бетонные плиты, высотой в два с половиной метра, поверху наварены стальные кронштейны, между которыми натянуты три ряда колючей проволоки. В общем, для преодоления этой преграды много ума не нужно, достаточно одного-двух помощников. Основная проблема — часовые и возможная замаскированная система сигнализации, тут уж нужно все тщательно осмотреть, пощупать своими руками.

— Действуем так, — дав диверсантам внимательно осмотреться, заговорил Капитан. — Штурмовая группа и пять человек: саперы Клешня и Мытарь, автоматчики Инок, Лодочник, возглавляет группу Стрелок. Фланговые прикрытия по три человека. Слева снайпер Манжес, автоматчики Бэри и Алтай. Со мной в резерве остается Факельщик, Ковбой и Данила, это, так сказать, на всякий крайний, пожарный случай. Первоначально штурмовая группа ходит на исходную, затем снайперы одновременно давят часовых. Леший — твой на вышке, Данила и Манжес снимают вертухаев с крыши, Ковбою достается тот, что у ворот. Огонь открываете по команде «Гоу». Есть вопросы? Нет. Действуем.

Диверсанты, в «мохнатых» маскировочных комбинезонах с веточками свежей зелени на плечах, больше походили на ожившие кусты, силуэты лесных духов, нежели на живых, осязаемых людей. Впрочем, воины ночи по-другому выглядеть и не могли.

Штурмовая группа ползком выбралась на исходный рубеж. Предстояло преодолеть полсотни метров голого, как бильярдный стол, пространства, отделяющего их от ограждения объекта.

— Первый на месте, — доложил в микрофон портативной рации Виктор Савченко, за его спиной с баулами имитационной взрывчатки лежали саперы, чуть поодаль от них притаились автоматчики, готовые в любую минуту открыть огонь.

— Первого понял. Как остальные? — в наушнике раздался голос Капитана, и сразу же наперебой посыпались ответы снайперов.

— Второй готов работать, — отрапортовал Леший, за ним доложились Данила и Манжес. Запаздывал с ответом только Ковбой. Савченко прекрасно понимал, в чем задержка. «Работа» часового у бокса с земли не получалась, того закрывал от стрелка бетонный забор, необходима была позиция на возвышенности. Виктор, лежа на начавший остывать земле, бережно поглаживал цевье своего автомата с навинченным к стволу цилиндром ПБС, представляя себе, как сейчас Ковбой карабкается на дерево, чтобы в оптику своего БСК основательно поймать часового. «Наверное, днем он был бы похож на большое воронье гнездо», — подумал Савченко и в этот момент услышал слегка запыхавшийся голос Ковбоя:

— Четвертый готов работать.

— Всем номерам «Гоу», — сразу же раздалась команда командира отряда. В следующую секунду часовые вдруг исчезли из поля зрения. Принцип работы ЛИСов был прост на теле каждого участника учения находился специальный приемник лазерного излучения. В случае точного «выстрела» приемник моментально реагировал, награждая своего хозяина мощным электрическим разрядом, сбивающим человека с ног и одновременно оповещая компьютер посредника, что «игра в солдатики» потеряла одного или более участников...

— Наш выход, — тихо скомандовал Савченко, пятерка штурмовиков сорвалась с места и стремительно бросилась вперед. У ограды они действовали быстро и в то же время без лишней суеты.

Стрелок и Лодочник, встав возле бетонного забора сложили руки «замком». Инок, вскинув автомат, встал на одно колено у стены, Мытарь передал свой рюкзак Клеш не и встал на подставленный «замок», после чего заранее приготовленными кусачками перекусил проволоку и перевалился на другую сторону забора.

Вся операция по «уничтожению» объекта заняла несколько минут, подрывники под прикрытием автоматчиков не только «заминировали» бокс, но и заложили заряды под остальными зданиями, где в боевых условиях обязательно находилась бы охрана и вспомогательные средства.

— Первый, докладывает «Виктория», — сообщил по рации Виктор.

— Порядок, уходим, — мгновенно отреагировал Капитан...

От места «диверсии» группа успела удалиться на несколько километров, когда послышался шум приближающейся автоколонны. По грунтовой дороге, грохоча мощными двигателями, с включенными фарами шли остромордые БТРы, загруженные бойцами отряда преследования. Броневики, выезжая на поле, только что пересеченное диверсантами, притормаживали, и с брони на рыхлую землю густо сыпались солдаты, сразу же выстраиваясь в плотную цепь. Преследование было организовано по всем правилам контрпартизанской тактики...

Силы, сэкономленные на начальных стадиях операции, теперь расходовались без всякой жалости к бойцам. Преследователи упорно держали диверсантов за «холку», их даже не смогли ненадолго задержать две пары бойцов, мшенные «на мясо». В течение получаса — сорока минут заслоны сбивались и преследование возобновлялось.

—Нас кроют псковичи, — доложил Капитану его первый зам Алтай, выходивший в разведку с Иноком. За двое суток сумасшедшего бега они хотя бы смогли определиться, кто же воюет против них.

— Псковичи — это хреново, — недовольно поморщился командир отряда, сообразив наконец, в чем же заключается каверза начальства. Диверсантов натаскивали работать против десантников, а десантников, в свою очередь, противостоять диверсантам. Все это было, конечно, правильно. Доктрина III мировой войны ставила парашютно-десантным частям специфическую задачу. Как ударная сила ВДВ были нужны для глобальных задач: захвата плацдармов, стратегических объектов, мостов, аэродромов и тому подобного. Теперь же в условиях локальных конфликтов изменилось и предназначение ВДВ, контртеррористическая доктрина требовала находить противника, окружать его и уничтожать. А кто лучше диверсантов годился на роль учебного пособия? Для десантников это был большой плюс.

А вот для диверсантов как раз наоборот, 76-я Псковская воздушно-десантная дивизия была наиболее боеспособной и на две трети состояла из высококлассных профессиональных

бойцов-контрактников, поэтому никакие ухищрения не могли их сбить со следа. —

Загонят они нас к вечеру на болота и там зажмут,

— вслух размышляя, проговорил Алтай, показывая пальцем на карту.

— Вроде того, — согласился Капитан, он был достаточно опытным бойцом, чтобы согласиться с поражением. Но сейчас другого выхода не видел, через несколько часов кольцо окружения замкнется, а прорываться с боем. В этом случае посредник безоговорочно засчитает победу парашютистам.

— А если мы повернем на юг? — неожиданно спросил Савченко. До сих пор он молча разглядывал карту и внимательно слушал, после чего решил высказать свое мнение.

— И что нам это даст? — удивленно спросил Алтай, почему-то глядя не на Стрелка, а на Капитана. Но командир тоже не ухватил мысль своего второго зама. — Только раньше схлестнемся с крылатой пехотой.

— Вот именно, — подтвердил Виктор. — Десантники тоже решат, что это наш прощальный аккорд, поэтому и не заподозрят подвоха.

— А в чем подвох? — попытался уяснить мысль Стрелка командир отряда.

— А мы у рощицы ставим третий заслон, и они плотно держат оборону.

— Но их же обойдут с флангов, — попытался возразить Алтай, указывая на карте маневр преследователей.

— Именно, — соглашаясь, кивнул Виктор. — Только в рощице этой, что за спиной заслона, мы «сплетем» мудреный «двойной силок». Вот на нем они и зависнут, причем плотно. А мы сможем просочиться через их смятые ряды и уйти к месту эвакуации. Тем более что отсюда всего каких-то двенадцать километров. Вот что я себе думаю.

— А ведь и вправду может получиться, — обрадованно воскликнул Алтай, наконец представив себе задуманное Виктором, и перевел взгляд на Капитана. Тот кивнул и поднявшись со своего места, сказал:

— Заслон нужно будет поставить основательный. На «мясо» пойдут Факельщик, Чепа и Ковбой. Этих на мякине не проведешь...

Какой урон понес Муса Максуров только за то, что решил стать депутатом Государственной думы, знать мог только он один, потеряв в короткий срок весь свой бизнес, и легальный, и теневой. Остались лишь какие-то крохи заранее спрятанные на офшорных счетах. Муса надеялся, что приедет Асламбек и поможет справиться с этой бедой. Но у среднего брата своих проблем оказалось выше макушки, мало того, что никак не может найти покупателя на архив «Джаамата», так еще какие-то подонки ограбили банк, за который брат отвечает перед правительством

Ичкерии. Во время последней встречи братья решили, что все их беды происходят из-за перебежчика Бахрама Джамбекова, как кость он в горле братьев Максуровых. И тогда Асламбек со свойственной его характеру решительностью решил покарать предателя. Принести жизнь презренного Аллаху. Казалось, все было продуманно мелочей. Из Чечни прибыла группа отчаянных боевиков, но им не удалось покарать изменника, хотя они и заставили о себе заговорить весь мир...

Но это оказалось не последним их горем, вскоре стало известно, что по линии Интерпола арестован младший Максуров и теперь его выдачи требует Генеральная прокуратура России. Оба брата прекрасно понимали, что ждет Махмуда после того, как он попадет на скамью подсудимых. Видимо, очень сильно братья разгневали Всевышнего, за это их и карает Аллах.

Но всему когда-то приходит конец, и неприятности тоже не стали исключением. Сидя на секретной вилле старшего брата, Асламбек неожиданно пристрастился к верховой езде. У Мусы здесь была своя конюшня, на которой содержались три великолепных арабских скакуна. Бизнесмен до корней волос, он во всем пытался найти для себя выгоду и жеребцов купил не для забавы. Муса собирался организовать коневодческую ферму для продажи породистых скакунов, в глубине души лелея мечту подмять под себя московский ипподром, а может, и не только московский. Но пока мечты оставались лишь мечтами, на их воплощение не было ни времени, ни сил.

От нечего делать однажды Асламбек взобрался на вороного коня и внезапно ощутил давным-давно забытое чувство восторга, как когда-то в детстве, когда впервые сел на колхозную клячу, на которой возили воду на виноградники. Объехав ближайший лес, вдохнув утренний аромат влажной от росы хвои и вслушавшись в щебет проснувшихся птиц, бывший полевой командир неожиданно для себя принял решение — пока он гостит у брата, ,каждое утро будет обкатывать скакунов.

Сегодняшний верховой моцион Асламбек совершал на белоснежном жеребце с длинной золотистой гривой по прозвищу Кристалл. При первом знакомстве животное оказалось упрямым и своенравным, немало сил и времени потребовалось среднему Максурову, чтобы приучить к себе коня, переломить его строптивый характер, признать превосходство человека. Зато теперь это был его любимый скакун.

Как обычно утром, проехав не спеша десять километров, Асламбек вернулся на виллу. Поставив коня в стойло чеченец распряг его, собираясь расчесать животному гриву и накормить отборным канадским овсом, который Кристалл предпочитал остальному корму. Но ничего сделать не успел, мобильный телефон, с которым Асламбек никогда не расставался, издал пронзительную трель.

Из телефонной трубки донесся голос черноморского банкира Азима.

Внутри Асламбека неожиданно все напряглось в ожидании очередной неприятности. Но в этот раз предчувствия его обманули.

— Только что мне принесли результаты анализов милицейской экспертизы, — доложил Азим.

— Короче.

— Колесный диск «Вольво», ставший причиной большой аварии, был изготовлен из титана. Особо прочный металл... — банкир попытался раскрыть свойства титана но Асламбек его бесцеремонно перебил: — Я знаю, что дальше? В диске обнаружена застрявшая автоматная пуля калибра 5,45 мм, ставшая причиной взрыва колеса. А в баке загоревшегося микроавтобуса обнаружены осколки подствольной кумулятивной гранаты, которая находится на вооружении частей специального назначения.

—Значит, наше предположение об акции российских спецслужб верно, — задумчиво произнес Асламбек. —Возможно, —

подтвердил банкир, добавляя:—А возможно, и нет. —

Что ты имеешь в виду?

—Нельзя исключить, что могли простое ограбление удачно закамуфлировать под политическую акцию.

—Можно яснее, Азим Нуриевич? — Асламбек почувствовал раздражение.

— Дело в том, что Северный район нашего города держит некто Сервант. Абсолютный отморозок, но в недавнем прошлом прапорщик морского спецназа, то бишь подводный диверсант, и оружие, которое было применено, и тактика нападения тоже из их арсенала. А так как Сервант окружил себя такими же отморозками, это вполне в его духе.

— Очень интересно, — усмехнулся средний Максуров. информация действительно его сильно заинтересовала, и еще больше возмутила. — Нужно все хорошенько проверить. Если это дело рук местных козлов, то наказать их по самому крупному счету, чтобы знали, как пытаться у нас вырвать долю. Это наше право, право волка овец и козлов доить, а если потребуется, то и резать. А у них только одно право — блеять.

— Я все устрою, они за все ответят.

— Вот и славно. — Асламбек уже собрался отключиться, как Азим его снова окликнул. — Чего тебе еще?

— Вчера со мной связался господин Аль Фарук. Он просил вам передать, что остановился в гостинице «Черное море», его устраивают условия сделки, и он готов ее заключить в любое удобное для вас время.

— Даже так, — искренне удивился Асламбек. Ливийская контрразведка готова выложить пятьдесят миллионов долларов за архив «Джаамата», значит, они смогли просчитать, что это даст им огромную фору в тайной войне. — Хорошо, — как можно равнодушнее произнес Максуров, — с этим арабом я свяжусь, а тебя попросил бы провести одну коммерческую сделку для меня. Только все должно быть выполнено инкогнито, через подставных лиц.

Через десять минут Асламбек быстрым шагом взбежал на крыльцо особняка, радость его переполняла, необходимо было ею поделиться с братом.

— Муса, — улыбаясь, произнес средний брат, обращаясь к старшему. — Кажется, Аллах снова повернул к нам свой светлый лик. Мой покупатель согласен на все условия, скоро денег у нас будет, как звезд на небе. Все налаживается, вот только Махмуд печалит мое сердце.

При упоминании имени младшего брата лицо старшего не посерело, в глазах почему-то не потухли искры, как это было до сегодняшнего дня. К удивлению Асламбека, Муса широко улыбнулся и развел руки для объятия:

— Думаю, ты прав насчет Аллаха. Только что мне звонил Праведник и сообщил, что есть человек, который может его освободить.

— Аллах акбар, — в унисон произнесли слова молитвы братья, воздев руки к небу.

— Ну на какой нам все это нужно? — барабаня пальцами по рулевому колесу, со скрытым раздражением, ним кому не обращаясь, спросил Федоин.

— Это ты о чем? — не понял сидящий рядом с ним Ловкач. Они находились в салоне скоростного «Ауди»,на котором несколько дней назад втроем, в компании с Мусульманином, приехали в Москву, а заодно контрабандой протащили с собой целый арсенал.

В данный момент Мусульманин стоял на противоположной стороне улицы, а двое подельников следили за ним. По разработанному плану именно Мусульманину отводилась роль парламентера в переговорах с братьями Максуровыми. Федоин и Ловкач исполняли роль группы прикрытия, а Скок осуществлял общее руководство московским этапом операции.

— На хрена, говорю, нам пришлось две недели прыгать с парашютом, да еще напоследок тандемом, — наблюдая за зевающим Мусульманином, произнес Николай Федоинов. — Я что, какой-то турист-экстремал? Слава богу, еще в срочной напрыгался: пять, четыре, три, два, один, кольцо, купол. Уря, уря, уря, вот тебе и уря. Что я Скоку, пацан какой-то, типа Цезаря или его сестрицы? Или, может, во время службы в ВДВ у него чердак на этих прыжках прохудился, а?

— Чего ты завелся? — вяло сдвинул плечами Ловкач. — Сами же решили знать ровно столько, сколько требуется для выполнения той или иной операции. Главное, сорвать куш. Прикинь, целый лям налом, вот будет жизнь, — он мечтательно закатил глаза.

— Если честно, я не особо и возмущаюсь, — уже примирительно произнес Федоин, мысли о миллионе грязно-зеленых банкнот грели его сердце, впрочем, как и всех остальных. — Только если этот парашютист дал нам задание просто для того, чтобы служба медом не казалась, тогда обидно. Не пацаны сопливые все-таки. Ловкач хотел что-то ответить, но внезапно спохватился и как на боевой операции, вскинул вверх правую руку, что у фронтовых разведчиков во всем мире обозначает одно и то же: «Внимание».

Скрипнув тормозами, напротив Мусульманина остановился темно-синий вездеход «Опель» с затемненными стеками. Из салона внедорожника выбрался смуглолицый двухметровый здоровяк, под тканью его легкой рубашки буграми выпирали мышцы, но, несмотря на то, что верзила был едва ли не вдвое больше Мусульманина, на того он не произвел никакого впечатления. Более того, будучи на голову ниже гиганта, Сергей Лаюк умудрялся на него смотреть свысока. Наконец, после коротких переговоров, верзила небрежно кивнул на заднюю дверцу, а сам неуклюже полез на место рядом с водителем. Его примеру последовал и Мусульманин. С безучастным видом правой рукой он открыл дверцу автомобиля, а левой всего на долю секунды оперся о крышу джипа. Этого времени ему хватало чтобы прилепить шарик жевательной резинки, дверца захлопнулась, «Опель» сорвался с места.

Федоин включил зажигание и плавно съехал с тротуара, направляя «Ауди» в противоположную от «Опеля» сторону. Ловкач вытащил из бардачка небольшую плоскую коробочку с экраном и равнодушным тоном произнес:

— Как и следовало ожидать, сигнал от радиомаяка устойчивый.

Около получаса две машины ехали в сторону Московской кольцевой дороги разными улицами, не видя друг друга. Наконец их пути пересеклись, и «Ауди», бессовестно подрезав серый «Опель», вырвался вперед.

Ловкач достал из кожаного чехла на поясе мобильный телефон и быстро набрал нужный номер:

— Але, Люся, это я, — он внезапно заговорил голосом пародиста Шифрина. — Мы едем по Смоленскому шоссе тащим за собой «хвост» в виде «Опеля».

— Вы там не особо резвитесь, — донесся наставительный голос Скока. — Как только выйдете за МКАД, пропускайте «Опель» вперед, а сами затеряйтесь между другими тачками и пока не отсвечивайте. Ясно?

— А есл и ускол ьз нут?

— Никуда они не денутся, я за ними сам посмотрю, последовал категоричный ответ.

— Не понял, шеф, а вы где?

— Высоко сижу, далеко гляжу, — со смехом ответил Степан Корчинский и тут же отключился.

— Во блин, — беззлобно выругался Игорь Буйко пряча в футляр мобилу, внезапно он резко повернул голову к Федоину и скомандовал: — Ладно, пропускай «Опель» приказано тащиться у них в хвосте и не отсвечивать.

— А главный где? — вытаращил глаза Федоин, снижая скорость.

— Главный сказал, что все у него под контролем и он сам появится в последний момент,

— неопределенно ответил Ловкач, некоторое время он сидел с задумчивым лицом, явно пытаясь что-то сообразить. — А-а, — обреченно взмахнул рукой и, высунув голову в окно, посмотрел на небо. Высоко-высоко, среди белых перистых облаков в небе плыл небольшой серебристый дирижабль. С земли он казался не больше спичечного коробка, и если бы не ярко-красная рекламная надпись «Кока-кола», невооруженным взглядом разглядеть его было бы невозможно.

ГЛАВА 3

Пролежав в госпитале ровно неделю, Кирилл узнал у лечащего врача, что полученное ранение пусть и боевое, не тяжелое. Кость не повреждена, заражение крови (гангрена) не грозит, а посему, решил Кирилл, ему нечего здесь залеживаться. Забинтованную руку он определил на широкую перевязь и утром следующего дня отправился на службу.

Появлению Кирилла полковник обрадовался. После побоища в «Руси» у него произошел принеприятнейший разговор с начальником оперативного отдела. В недалеком прошлом заместитель Владимира Николаевича в присутсвии директора ФСБ отчитывал Христофорова как мальчику, то и дело срываясь на крик из набора пафосных фраз типа: «Ни одну операцию нельзя проводить, если она принесет столько жертв», «Как после этой бойни смотреть в глаза людям, десятки жертв». Директор, сидя в углу, безмолвно созерцал этот театр одного актера, не вмешиваясь. Операция, проводимая Христофоровым, замыкалась на него, каждый день полковник докладывал о ходе операции и планируемых мероприятиях. Все это, конечно же, генерал-полковнику было известно (даже то, что проворонили «нору» Асламбека Максурова, когда тот прибыл в Россию, и то, что региональные отделения ФСБ не засекли направляющихся в Москву террористов-смертников). Были, конечно же, и другие просчеты, но никто не думал, что все это выльется в такую кровавую неразбериху. При знать свою вину в этом директор не собирался, но и полковник Христофоров за собой вины не чувствовал. Он, как упорная лайка, вцепившаяся в лапу медведя, отпускать зверюгу не был намерен, собираясь дожать до конца. Поэтому на все замечания начальника оперативного отдела глядя прямо перед собой, отвечал твердым голосом: «Жертв действительно много, но если кто-то задействует «Джаамат», а это несколько сот диверсионно-террористических групп, то жертвы могут исчисляться десятками, а может и сотнями тысяч. Кто тогда будет отвечать?» Конечно, по закону жанра специфики службы госбезопасности строптивого полковника в лучшем случае должны были отстранить от ведения дела, в худшем — уволить со службы, и в самом паршивом — отдать под трибунал. Любой из трех вариантов был вполне возможен для полковника. Сдерживало топор репрессий только одно — ни кого не было под рукой, кому можно было бы поручить это дело. И пустить «Джаамат» на самотек никто не был вправе, слишком опасная организация. А у Христофорова пусть даже и были просчеты, ошибки, но есть и наработанный материал, опыт общения с самим создателем ящика «Пандоры», все это не исключало в конце концов возможность положительного результата. Вот и приходилось уступать полковнику. Замену раненым офицерам никто не собирался давать, и новым телохранителям Джамбекова и был отдан строжайший приказ: никакого сотрудничества с куратором ФСБ кандидата в депутаты. В подчинении Христофорова оставался лишь аналитик Крюковский, которого нужно было беречь как зеницу ока. Поэтому и воспринял полковник появление Лялькина если не с восторгом, то по крайней мере с облегчением. Когда вопрос о поездке Джамбекова в Чечню был решен окончательно, Христофоров вызвал к себе Кирилла:

— Больше мы не можем допустить, чтобы проливалась посторонняя кровь. Теперь надо работать на опережение. В Грозном обычные методы не подойдут, там надо работать жестко, по-фронтовому. Сейчас ты поедешь на «фабрику резиновых изделий»...

— Зачем? — Кирилл не совсем понял направление своей будущей командировки.

— Взять партию «одноразовых резиновых изделий», — без тени юмора ответил полковник и, переведя уставший взгляд на сидящего за соседним столом майора Крюковского, добавил:

— Вот Виктор Андреевич приготовил схему защиты нашего кандидата, он тебе объяснит подробно, какие именно образцы ему нужны. Ясно?

— Так точно, — непроизвольно Лялькин вытянулся во фронт перед Христофоровым.

— Вот и выполняй. Главное, помни о времени, у нас его в обрез.

Через четыре часа старший лейтенант ФСБ Кирилл Лялькин оказался на учебной базе. Начальник этого не совсем легального, а потому совершенно закрытого подразделения уже был осведомлен о цели приезда молодого офицера.

Среднего роста подполковник с открытым, но невыразительным лицом крепко пожал Кириллу руку и указал на стул возле своего рабочего места.

— Прошу. — Когда старший лейтенант сел, положив на колени раненую руку, подполковник протянул ему кожаную папку. — Вот группы, которыми мы располагаем на сегодняшний день.

Кирилл кивнул и погрузился в изучение. Боевых групп оказалось восемь, но все они были схожи по качественному составу, как клоны из одной пробирки. Шесть-десять человек, командир, радист, один-два снайпера, один-два сапера, пулеметчик и несколько автоматчиков. Все это было не то. Кирилл точно помнил рекомендации, полученные от майора Крюковского. Снайперов должно быть минимум четверо и обязательно одно подразделение для слаженной работы. Но в данном случае в предложенном списке ничего подходящего не было. Старший лейтенант подумывал, что необходимо как можно быстрее связаться со своим московским начальством, как вдруг его взгляд упал на список, лежащий перед подполковником «Группа «Эдельвейс»: командир, радист, два заместителя, пять снайперов, два сапера, пулеметчик, шесть автоматчиков».

— Мне нужна вот эта группа, — Кирилл ткнул пальцем в список.

— Не получится, — отрицательно покачал головой подполковник.

— Почему? — удивился старший лейтенант.

— Во-первых, потому, что это не боевая группа, а учебный отряд. Во-вторых, они только прибыли с напряженных, почти недельных учений. Люди вымотаны и врядли смогут эффективно работать. Им нужно хотя бы несколько суток для полноценного отдыха.

— Понял, — кивнул Кирилл. На этот счет у него подробные инструкции. — До отправления отряда в Чечню есть десять часов, для наших специалистов вполне достаточно времени, чтобы восстановить их работоспособность. Объявляйте отряду «Эдельвейс» боевую тревогу. Всю ответственность я беру на себя.

Начальник базы внимательно посмотрел на Кирилла, после чего неодобрительно покачал головой и, откинув панель управления на левом краю стола, нажал одну из кнопок.

С суперплоского экрана телевизора «5опу» на Кухаря смотрело миловидное личико ведущей программы «Новости», девушка мелодичным голосом вещала:

— Сегодня в нашу страну с дружеским визитом прибыла парламентская делегация из России. Возглавляет делегацию известный правозащитник Сергей Анатольевич Правдин. Кроме обычных мероприятий, предусмотренных международным этикетом, парламентарии хотели бы судить с руководством нашей страны возможность экстрадиции арестованного чеченского террориста Махмуда Мансурова. До недавнего времени многие международные организации заявляли о возможной расправе над чеченцем. Но участие в этом деле самого Правдина гарантирует задержанному

невозможность произвола властей...

Николай Кухарь щелкнул пультом дистанционного управления, выключая телевизор. Его мысли по-прежнему работали четко и хладнокровно. Вся продуманная им до мелочей операция пока срабатывала, что называется, тютелька в тютельку. Каждый задействованный в ней человек, как хорошо отлаженная деталь сложного механизма, четко исполнял свои функции.

После взятия чеченской кассы Скок повел (и довольно удачно) свою сольную «партию». Сперва он вышел на Праведника, плотно заарканив его на «пустышке» и вынудив его не только выступить посредником в переговорах с братьями Максуровыми, но и впоследствии довольно бодро плясать под его дудку.

Вскоре к Скоку Должны были подключиться направленные в помощь «три югославских мушкетера» — Федоин, Ловкач и Мусульманин.

Кухарь даже не мог себе представить кого именно в этот самый момент серый «Опель» подвозит к секретной усадьбе Мусы Максурова...

Тяжелые кованые ворота с едва слышным жужжанием начали медленно разъезжаться, пропуская внедорожник во внутрь. «Опель» проехал по широкой аллее, упирающейся в особняк, и, едва остановился, как один из охранников быстрыми шагами спустился с крыльца, подошел к автомобилю и услужливо открыл дверцу. Мусульманина провели в просторный холл, обставленный дорогой кожаной мебелью, пол был устлан толстыми ворсистыми коврами, а стены украшены старинными картинами в массивных золоченых рамах. В его понятии именно так и должно было выглядеть жилище магната, причем с отвратительным вкусом.

Внезапно колыхнулся гобелен, маскирующий дверь, и

в холле неслышно возник угрюмый чеченец, толкая перед собой сервировочный столик, заставленный бутылками с разноцветными этикетками. Молча оставив столик рядом гостем, чеченец так же неслышно удалился. Сидящий в кресле Мусульманин успел заметить у него под правым плечом кобуру с кургузым «макаровым». «Два в одном сочетание вертухая с халдеем», — с усмешкой подумал Сергей Лаюк, но рассудил, что такое, как правило, происходит не от хорошей жизни.

— Угощайтесь, — вместо приветствия раздалось где то за спиной гостя. Не поворачивая головы, он спокойно ответил:

— На работе не пью.

— Похвально, — перед взором Мусульманина предстали два брата Максурова. Выглядели они, как пара затравленных волков. «Да, гордые чеченцы, видимо, переживают за своего младшенького пса», — внутренне усмехнулся Сергей.

— Судя по рекомендации, которую дал мой друг депутат Правдин, вы тот человек, который может освободить Махмуда, — заговорил старший Максуров, Муса. — Как понял, встреча вам нужна, чтобы обсудить с нами оплату этой акции. Итак, сколько вы хотите?

— Вы все правильно поняли, — кивнул Мусульманин

— Я действительно здесь, чтобы обсудить вопрос оплаты. Как вы понимаете, я не супермен, не герой-одиночка всего лишь винтик большого и сложного механизма. Но весьма и весьма эффективного. — Наступила короткая пауза, гость давал хозяевам время осмыслить произнесенное, после чего продолжил: — Деньги нам не нужны, их у нас и так предостаточно. От вас требуется другое.

— Что конкретно? — В разговор вступил Асламбек, в его мозгу внезапно раздался сигнал

тревоги.

— Нам нужна картотека «Джаамата», — эта фраза прозвучала жестко, в тоне ультиматума. Что означало — торгов по этому поводу не будет. Асламбек гневно сверкнул глазами, но ничего сказать не успел. Его опередил старший брат.

— Как же мы произведем обмен? — нетерпеливо спросил Муса.

— Как положено, баш на баш. Вам — Махмуд, нам картотека, — спокойно ответил Мусульманин. — Только сперва я должен убедиться, что у вас есть нужные нам документы.

— Само собой, — соглашаясь, кивнул Муса. — Но документы еще должны сюда доставить. На это потребуется время, к тому же брат пока не на свободе. Думаю, вы понимаете, что на этот период вы наш гость? — Естественно, — кивнул гость и мягко улыбнулся, хотя его улыбка больше походила на предупредительный оскал волкодава...

«Вольво», подобно торпедному катеру, глотал километры трассы. По обе стороны дороги тянулся зеленый частокол лесополос, время от времени мелькали небольшие населенные пункты, надежно укрытые свежей зеленью. — Природа у нас, Алена Игоревна, просто загляденье, — ворковал сидящий за рулем Алексей. Откинувшись на спинку заднего сиденья, Алена молча созерцала мелькавшие придорожные картины. Сейчас ей было не до красот, мыслительный процесс прокручивал в голове всевозможные варианты, как получше выполнить задание руководства.

— Скоро спать, а мы не ели, — неожиданно шутливым тоном произнес Алексей.

— Что? — встрепенулась женщина. Она не поняла смысла фразы, погруженная в свои тяжкие думы.

— Говорю, сколько времени уже едем, можно было и перекусить. А то так и до голодного обморока недалеко.

— Да, да, — поспешно согласилась Алена. Повертев головой, будто пытаясь высмотреть ближайшее придорожное заведение, она предложила: — Ну хорошо, давайте остановимся у ближайшего кафе и пообедаем. — Зачем нам связываться с этими тошниловками? — в очередной раз возмутился Алексей.

— Что такое? — снова ничего не поняла пассажирка.

— Не обязательно останавливаться возле кафе или шашлычной. Достаточно только съехать с дороги. Все необходимое у меня с собой, так что устроим пикник на обочине.

Снизив скорость, Алексей выбрал себе место для съезда с трассы, и несколько минут они медленно ехали, пробираясь среди деревьев лесополосы. Наконец на их пути расстелилась небольшая проплешина поляны.

— Как говорится, то, что доктор прописал, — оскалился Алексей, надавив на тормоз. Поставив «Вольво» на самом краю поляны, он резво выскочил из салона, открыл багажник и вытащил оттуда большую спортивную сумку. Остановившись почти в центре поляны, вжикнул змейкой «молнией» и достал подстилку, поверх которой с поразительной ловкостью стал расставлять всякую снедь, заботливо уложенную в пластиковые судки. Алена тоже выбралась из машины и с удовольствием размяла затекшие от долгого сидения суставы, после чего огляделась по сторонам. Для уединения поляна была выбрана очень удачно, от трассы ее надежно прикрывал разросшийся пышный куш шиповника, из-за которого лишь доносился шум проносившихся автомобилей. В сочетании с пением каких-то пташек это создавало неподражаемый звуковой фон, сочетавший в себе звуки естественной природы и техногенные.

Сорвав несколько ромашек, Алена подошла к своему спутнику, уже заканчивавшему последние приготовления Здесь были различные, хотя и не очень замысловатые яства, нарезанная тонкими ломтиками ветчина, ослепительно белое сало с толстыми прожилками мяса, в другом судке исходила густым ароматом острая корейская морковка рядом краснели крутобокие помидоры, окруженные зелеными в пупырышках огурчиками.

Последним штрихом к сервировке стала большая бутыль газированного сока и несколько одноразовых стаканчиков.

— Прошу до нашего шалашу, — Алексей шутовски поклонился, указывая на подстилку. Только приступив к еде, Алена поняла, насколько сильно она проголодалась. Угощение не только выглядело весьма заманчиво, но оказалось довольно вкусным.

— Действительно, хорошо тут у вас, — немного насытившись, со вздохом непонятного сожаления произнесла молодая женщина.

— А у вас? — спросил водитель. Странно: предложив

остановиться, чтобы перекусить, он почти ничего не ел. Но при этом не сводил глаз со своей спутницы. Взор его стал мутноватым, как у сонной рыбы. — Да что у нас.

Пустыня, пирамиды, Нил, верблюды и вечно забитый кораблями Суэцкий канал. И, главное, невыносимая жара.

— А мужчины? — прохрипел Алексей.

— Что мужчины? — непонимающе вскинула на него

глаза Алена, поднеся ко рту огурец. То ли натюрморт огурца и ярко-красных, слегка приоткрытых губ, то ли волнующий его тембр ее голоса подействовали на молодого человека, как красная тряпка на быка. Он неожиданно вскочил своего места и леопардом бросился на свою спутницу. Прижав ее к подстилке, он хрипло прошептал:

— Может, стоит попробовать? Может, наши мужики получше будут...

Закончить свою мысль он не успел. Колено женщины

вошло между ног мужчины.

— Ой-е, — вырвалось у Алексея. Алена сбросила с себя скорчившееся тело и, ловко заломив водителю руку, коленом уперлась ему в позвоночник и выдернула из-за моего брючного ремня миниатюрный кинжал с коротким треугольным лезвием. Острие его незамедлительно было прижато к веку мужчины, грозя в любую минуту сделать его кривым на один глаз.

— Если мне не изменяет память, — негромко, с придыханием заговорила Алена, четко и ясно произнося каждое слово, — в самом начале нашего знакомства мы заключили джентльменское, так сказать, соглашение. Вы выполняете заказанную мной работу, я щедро плачу. И не более того. В связи с сегодняшним инцидентом хочу еще раз напомнить прежние договоренности. Если вы с ними согласны — продолжим наше сотрудничество, если же нет — то можем расстаться прямо здесь. Так что?

— Продолжим, — просипел Алексей и почувствовал, как жало кинжала, больно колющее кожу века, исчезло, а следом воительница выпустила вывернутую руку и убрала ногу с позвоночника мужчины. Алексей поднялся на ноги.

— Еще полезешь ко мне — убью, — пряча кинжал обратно в пряжку ремня, произнесла Алена. Это было сказано таким будничным тоном, что не оставляло сомнений угроза не пустая. Тщательно отряхнув брюки, женщина заняла свое место в салоне «Вольво», терпеливо ожидая, когда ее спутник уберет остатки пиршества...

Через три часа стремительной езды она увидела грязно-серую громадину бетонного памятника: матрос с высоко поднятой гранатой на фоне надписи «Слава, городу герою Черноморску». Надпись была сделана на русском языке, что являлось пережитком советского времени. Рядом с памятником был вкопан большой металлический православный крест, символ нового времени...

Весна все больше и больше уступала свои права грядущему знойному лету. Хотя по вечерам еще было про хладно, но полчища ночных кровососов уже успели измучить дачников, решивших отдохнуть от суеты города...

Оранжевое колесо солнечного диска, совершив полный оборот, снова спряталось за горизонт. Небо стремительно серело, и местами можно было разглядеть слабое мерцание первых звезд. Загородная трасса опустела, и лишь серая «Нива» упорно бежала вперед. Вскоре окончательно стемнело, звезды стали ярче, и то и дело в лобовое стекло внедорожника бились ночные насекомые, бесславно заканчивая свое существование.

На перекрестке «Нива» свернула вправо, туда, где поблескивали редкие огни дачного поселка. Грунтовая дорога находилась в крайне удручающем состоянии, и автолюбителям пришлось бы совсем худо, если бы они отправились в это путешествие на машине более прихотливой,.

— Здесь только гонки на выживание устраивать, — по пав в очередную колдобину, недовольно проворчал водитель. Сломанный нос и мятые уши выдавали в широкоплечем чеченце бывшего борца, а глубокий шрам у левого виска, похожий на распустившийся цветок, подсказывал, что этот человек знаком не только со спортом. Сидящий рядом Азим совершенно не замечал этой ужасной дороги, не слышал стенаний водителя, и вообще его мало что сейчас могло огорчить. Недавняя трагедия в подчиненном ему «Учен-Банке» едва не закончилась инфарктом управляющего. В тот момент он был уверен — все, жизнь закончена. Слишком много влиятельных людей и слишком большие цели были завязаны на похищенных деньгах. Возможно, управляющий банком действительно умер бы страшной мучительной смертью за свой промах, если бы для выяснения случившегося приехал кто-то другой, а не Асламбек Максуров. Но приехал именно он, человек довольно влиятельный и среди полевых командиров Ичкерии, эмиссаров, находящихся за рубежом, и даже среди заграничных спонсоров, которые эти деньги дают для поддержания повстанческого движения в республике. Асламбек, прибыв в Черноморск, не стал рубить сплеча, карая тех, кто провинился. Он первым делом начал залатывать брешь, появившуюся в результате проклятого ограбления, и лишь после этого потребовал начать сбор всевозможной информации по этому делу, чтобы доподлинно знать, кто нанес удар, обозначить цель и уже тогда бить наверняка.

Полученный таким образом урок многому научил банкира, раскрыл глаза на действительность. Война шла не только на территории Чечни, она шла повсюду, и каждый, кто помогает ичкерийскому повстанческому движению, — сражающийся солдат. Кто этого не понимает, тот дурак, место которому на кладбище.

Понимал Азим и другое. Асламбек смог закрыть финансовую брешь, но это отнюдь не значило, что деньги возвращать не нужно. Это всего лишь временная отсрочка,

в конце концов, Асламбек Максуров при всем своем автор и тете не пуп земли, существует целый совет, курирующий чеченские банки. Вот совет и потребует вернуть недостающий миллион с «мелочью». Управляющий в этой ситуации оставаться крайним не хотел, поэтому, как только «свой» человек в УВД принес ему ксерокопию акта экспертизы по факту поджога маршрутного такси и большой автоаварии на соседней улице, где фигурировало использование спецсредств диверсионных частей, Азим уже знал кому предъявить счет...

«Нива» проехала по центральной улице дачного поселка, где-то залаяла, учуяв чужаков, шавка, ей ответила другая, и вновь наступила тишина. Поселок был не особо обжитым, и потому четвероногих сторожей тоже было немного. Не доехав до конца улицы, внедорожник уверенно свернул в узкий переулок, здесь дорога шла под уклон, и водителю пришлось сбросить скорость, то и дело нажимая педаль тормоза. Наконец они плавно съехали вниз и почти бесшумно покатились по дороге среди полуразрушенных или недостроенных, заброшенных дачных участков. По всей видимости, здесь уже давно не ступала нога человека, тем более в ночное время суток.

Миновав очередной поворот, «Нива» остановилась перед высокими деревянными воротами. Сигналить не пришлось, их ждали, поэтому ворота сразу распахнулись, при пуская вездеход внутрь...

Узнав о спецсредстве диверсантов, Азим сразу же вспомнил о Серванте, «хозяине» Северного района. Бывший мичман морского спецназа, уволившись со службы в начале девяностых годов, решил сменить военную стезю на бандитскую. Осев в Черноморске, городе своей молодости, сколотил бригаду из бывших вояк и спортсменом и начал борьбу «за существование». Отморозком он никогда не был, заняв свой район, договорился с ворами и стал отстегивать долю в «общак», чтобы в случае чего его люди и за колючкой не были изгоями. А вот с оппонентами он не церемонился, в результате за неполные пять лет стал полноправным хозяином целого района с полудюжиной рынков, десятком ресторанов и ночных клубов, заводом металлочерепицы и сотней других мелких предприятий, фирм, контор. Кроме всего прочего, имея почти сотню «стволов», он всегда был готов влезть в любую авантюру. Так что ограбить банк — это вполне в духе Серванта. Вот поэтому Азим и решил получить с него контрибуцию за причиненный ущерб.

На открытую войну против бывшего боевого пловца банкир не решился даже с привлечением чеченской диаспоры в Черноморске силы были слишком неравны. Кроме «пехоты» самого Серванта, наверняка нашлись бы желающие оказать ему помощь своими бойцами. Даже воры не скрывали своей неприязни к джигитам, а если начнется «война», то нечего и гадать, по ком в первую очередь нанесет удар милиция ...

«Огласки нужно избежать», — размышлял про себя Азим, впрочем, он уже знал, как будет действовать, и много людей для этого не понадобится. Вполне достаточно будет четверых охранников, которые находились в банке в момент ограбления, и четырех курьеров-инкассаторов, которые сопровождали посылку... Выбравшись из теплого салона «Нивы», банкир невольно поежился от пронизывающей сырости. Днестровский лиман вяло плескался прямо за оградой дачного участка. — Ну, как все прошло?

— спросил Азим у подошедшего к нему охранника.

— Как и было задумано, — самодовольно ответил тот, указывая рукой в сторону покосившегося одноэтажного дома с остроконечной черепичной крышей. Входная дверь была закрыта на тяжелый висячий замок, разбитые окна чернели мертвыми глазницами. И только из подвала узким лучом била полоса света. — Нам туда, — охранник указал рукой на лестницу, ведущую в подвал. Первым спустившись вниз, сопровождающий открыл дверь, пропуская банкира вперед. Помещение подвала оказалось бетонной коробкой квадратной формы с низким, нависшим над головой потолком, под которым болтаюсь лампочка Ильича. Из мебели в наличии оказался лишь старый, со сломанными ножками диван, на котором с важным видом восседали трое инкассаторов. Двое были вооружены пистолетами «ТТ», которые висели в подплечных кобурах, а третий небрежно поигрывал дубинкой, в предвкушении предстоящего допроса с пристрастием.

Напротив, на деревянном стуле, с завернутыми назад руками, сидел крепко сложенный мужчина богатырского роста, на его правом могучем плече виднелась потускневшая от времени татуировка. Два дерущихся водолаза и надпись старорусским шрифтом «Черноморский флот». На мужчине из одежды были лишь длинные черные трусы из сатина и хлопчатобумажная майка. Бывший мичман нисколько не пытался корчить из себя «нового русского», оставаясь тем, кем был от рождения.

«Да уж, действительно Сервант», — с невольным восхищением подумал Азим, разглядывая мощную фигуру пленника. С таким вряд ли было бы легко справиться. Но все же справились. Помогли уверенность в своей силе и своем авторитете бывшего ныряльщика и кобелиная любовь к женскому полу. Правда, чтобы заманить такого кобеля, пришлось сучку везти из самого Парижа, но все сработало на все сто процентов.

— Ты кто такой? — пересохшими губами спросил Сервант, действие львиной доли снотворного только начало слабеть, но все равно он еще плохо соображал.

— Я твой самый большой кошмар, — оскалился банкир. Ох как давно он мечтал произнести эту фразу, услышанную в каком-то американском боевике, да все как-то случай не подворачивался.

— Чег-го? — хищно скривился пленник, в упор уста вившись на Азима. Наверное, такую же гримасу состроил бы медведь, которого попытался бы отогнать палкой заблудившийся грибник.

— Мы можем поговорить и расстаться друзьями, делая вид, что не заметил оскала, почти миролюбиво предложил Азим и сразу же добавил:

— А можем и не расставаться, тебя здесь похоронят.

— Чего надо? — снова прорычал Сервант.

— Твои люди доставили мне и моим людям несколько неприятных минут. И, ко всему прочему, прихватили чужие деньги. Их придется вернуть, затем выплатить штраф за доставленные неприятные минуты, ну и, конечно же, сдать придется и самих налетчиков. Для публичной экзекуции, так сказать, чтобы другим неповадно было. Ну, как тебе, Сервант, такие условия?

— Носорог, ты че, совсем забурел? — удивленно спросил Сервант и, закинув голову, громко захохотал. Такой наглости Азим никак не ожидал, он был уверен, что этот бандит в дешевых трусах и допотопной майке будет перед ним блеять от страха, как овца, но все вышло наоборот. Не выдержав издевательского смеха, банкир подал знак истомившейся в ожидании троице. Те поспешно вскочили и бросились на пленника. Били Серванта долго, потом снова били и снова били, а когда, запыхавшись, останавливались, Азим участливо спрашивал:

— Согласен на условия? — Но ответ по-прежнему был один и тот же. Харкая на бетонный пол кровью, разбитыми губами Сервант рычал: — Я вас, блядей, на столбах буду вешать.

Несколько часов длилась экзекуция, но ни к какому результату это не привело. Азим уже устал наблюдать за избиением пленника, как внезапно его голову озарила новая идея.

— Не хочешь платить, не надо, — улыбнулся банкир, присев на корточки перед поверженным авторитетом. — Мы сделаем по-другому. Сейчас тебе отрежут голову, а завтра ее передадут твоему помощнику, кажется, вы его называете Латиносом. Думаю, мачо будет посговорчивей.

На это Сервант никак не отреагировал, он сидел, низко опустив голову, и со свистом пускал кровавые пузыри. Один из джигитов вытащил заранее приготовленный кинжал, проведя ногтем по остро заточенному лезвию, он восторженно крякнул, после чего, скалясь во все тридцать два зуба, направился к пленнику. Азим внезапно представил, как все помещение подвала будет залито кровью и, возможно, он выпачкает свой новый костюм из отличной французской ткани. Недовольно поморщившись, он приказал: Выводите его во двор и там кончайте.

Двое «инкассаторов», подхватив безвольное тело Серванта под руки, потащили его наверх, третий шел дом...

Достав носовой платок, Азим промокнул взмокшие от нервного напряжения руки. Он всегда считал себя мирным и мягким человеком, но если так повернулось в твоей жизни и ты оказался на войне, то должен быть жестким беспощадным. К большому удивлению, такое состояние начинало ему нравиться. Усевшись на диван, он глубоко вздохнул, переводя дух, и на мгновение прикрыл глаза как внезапно сверху донеслись неясные звуки возни, какие-то вскрики и тяжелое падение тела на землю... «Сопротивляется Сервант, что поделать, даже собака и та хочет жить», — хмыкнул Азим.

Возня наверху стихла, и через минуту раздался хлопок за ним другой, третий. Звуки выстрелов явно удалялись.

— Что такое? — встревоженно воскликнул банкир, бросаясь к выходу, но навстречу ему уже спускался водитель. Его глаза испуганно бегали.

— Что случилось?

— Русский бежал, — нерешительно пробормотал водитель.

— Как же так? А Сабир, Руслан и Бек куда смотрели?

— Ему удалось каким-то образом освободиться от на ручников, после чего он сломал Сабиру шею, разорвал руками сонную артерию Руслану, а Бека распорол его же кинжалом. Когда мы это заметили, открыли огонь, а он бросился в лиман. Гонза и Карим ждут, когда вынырнет, чтобы подстрелить.

— Вот шайтан! — зло выругался Азим, в воде им не достать Серванта, татуировка с двумя водолазами стояла у него перед глазами. И он прекрасно понимал, что теперь большой войны не избежать. Следовало немедленно оповестить Асламбека о случившемся, но у банкира внезапно возникло смутное подозрение, что после второго такого прокола Максуров вряд ли будет с ним по-прежнему добрым.

— Забирай Карима и Гонзу, — приказал банкир. — Больше им тут делать нечего, главное теперь — унести ноги. Когда «Нива» и микроавтобус «Фольксваген» выехали пределы дачного поселка, из прибрежных кустов выбрался человек. Его лицо опухло от побоев, крупное тело била нервная дрожь, в правой руке он крепко удерживал длинный, обоюдоострый кинжал...

ГЛАВА 4

Учения с псковскими десантниками длились пятеро суток, которые по интенсивности можно было сравнить разве что с месяцем насыщенной армейской службы. Потеряв половину личного состава, диверсионный отряд Капитана все-таки смог вырваться из окружения и выйти в точку эвакуации.

Через три часа посредник признал

безоговорочную победу пластунов над парашютистами. Отряд не только выполнил задание по уничтожению «вражеского» объекта, но и, прорываясь через окружение, смог заманить противника на устроенное минное поле. Посредник приплюсовал к «уничтоженному» объекту еще целую роту преследователей. На аэродроме собрались те, кому повезло улететь на вертолете, и те, кто во время ухода от десантников оставался в прикрытии и которых посредник оформлял в «покойники». Несмотря на усталость, всем было весело, разговоров только и было, что о возвращении на базу. Все знали, что такие учения приравниваются к выходу на боевые, а потому говорили о причитающемся коньяке, сауне с пивом и надеялись на премиальные сто граммов. И, главное, у них будет целых двое суток свободного времени, которые можно будет самым бессовестным образом продрыхнуть. И это выходит значительно больше, чем по шестьсот минут на каждый глаз.

Возвращение на базу прошло как обычно, выгрузившись из доставивших их микроавтобусов, бойцы первым делом направились в арсенал сдавать оружие. И, как положено, прежде чем сдавать, все взятые на задание стволы следовало тщательно почистить. Впрочем, эта процедура испортить настроение диверсантам не могла, к ней относились как к жизненной необходимости. Все были в предвкушении предстоящего отдыха, вот только едва успели почистить оружие, как раздался пронзительный звук ревуна. На табло вспыхнула красная надпись «Боевая тревога». А это означало только одно — запасайся боеприпасами по штатному расписанию, хватай свое вычищенное до блеска оружие и бегом на выход. И вместо обеда с коньяком снова их ожидает сухпай в жестянках.

— Да ё... моё, так даже над рабами на плантациях не издеваются, — возмутился Инок, набивая свои автоматные магазины патронами.

— Во, во, — поддержал его кто-то из диверсантов. Дальше этого непродолжительного возмущения буза не пошла. Никто из диверсантов даже не посмел заикнуться что отказывается идти на задание по причине банальной усталости. Виктор Савченко, снарядив магазины патронами, тут же рассовал их по подсумкам, вложил гранаты, повесил на пояс нож разведчика, сунул в набедренную кобуру «АПС», туда же поместил две запасные обоймы. Метательные ножи, узкие, похожие на увеличенный вдвое хирургический скальпель, вставил в специально нашитые на рукавах чехлы. После чего подхватил свой «РД» со сложенными дополнительными боеприпасами, сухим пайком и индивидуальной аптечкой и, нигде не задерживаясь, быстрым шагом направился к лестнице...

Обычно диверсионные группы на аэродром вывозили одним или двумя неприметными микроавтобусами, на этот раз во внутреннем дворе стоял большой автобус «Икарус» с затемненными стеклами и надписью «Интурист». В этот раз каждому бойцу досталось по паре кресел, где можно было вольготно расположиться.

— Вот так бы целую неделю и ехал, — заявил Лодочник, бросив под ноги ранец десантника, он завалился сразу на два кресла и, зевая во весь рот, добавил: — Может, быть тогда бы отоспался. Пример Лодочника оказался весьма заразительным, вскоре все члены отряда во главе с командиром мирно посапывали, и на их отдых уже никто не покушался...

Зарычав, «Икарус» медленно сдал назад, потом развернулся на пятачке плаца и пополз в сторону КПП. Выехав за ворота, водитель значительно прибавил скорость.

Полностью отключиться Виктор почему-то не мог, автомат, уложенный в изголовье, на каждой неровности дороги больно бил его по уху. Открывая глаза, Савченко смотрел в окно, сопоставляя пейзаж с тем, который они обычно наблюдали, направляясь в сторону аэродрома. На этот раз пейзаж явно отличался от привычного, вывод напрашивался один — группу везут не на аэродром. А куда же? Потом замелькали городские постройки, диверсантов везли через Москву.

«Черт, неужели придется действовать в столице?

— мелькнула в голове Виктора тревожная мысль, но он тут же ее отбросил как логически противоречивую. — Нет, если бы что-то намечалось в городе, одели бы тоже соответственно, чтобы не отсвечивали. Может, один большой начальник решил нас продемонстрировать как свою ударную силу».

Но и этот довод он отверг как нелогичный. Для демонстрации силы существовало достаточное количество показательных частей, которые только этим и занимались. Зачем же показывать тех, кто официально вроде как и не существует вовсе и всегда действует тайно, исподтишка. Незаметно заснув, Виктор проснулся от того, что кто-

то толкнул в плечо. Открыв глаза, он увидел нависшего над ним Алтая, тот кивком головы указывал на окно: — Вот тебе, бабушка, и Юрьев день.

«Икарус» въезжал на закрытую территорию, очень пожую на загородный санаторий. Аккуратные аллейки из одинаково подстриженных кустов живой изгороди, множество сосен, какие-то указатели на перекрестках, чуть поодаль виднелись серые пятиэтажные корпуса.

— Это что такое? — сонно спросил Виктор.

— Это очень хитрая больничка, — сказал Алтай.

— Откуда знаешь?

— Был я тут один раз, еще в те времена, когда служил в спецназе ГРУ. Задание нужно было выполнить экстра-сложности, не всякому Рэмбо по плечу. Поэтому нас сюда и привезли, контора называется Центр экстремальной медицины. И есть в этом институте одна хитрая машина УЭЙ установка электромагнитных импульсов. Каков принцип ее действия — сам не знаю, но мужик один говорил, из тех, что здесь тусуются, доктор он какой-то, короче, — электромагнитными импульсами мозг массажируют. Снимают усталость, повышают выносливость и еще настраивают бойца на выполнение конкретного задания.

— Да ну? — не поверил Виктор.

— У нас тогда задание было покруче, чем у «Альфы» при взятии дворца Амина, а ведь выполнили, и всего трое раненых. Да и то не серьезно, а так себе. Вот тебе и ну, Оба заместителя командира отряда замолчали. Они прекрасно поняли и то, почему их взяли на боевые, не дав отдохнуть после тяжелых учений, и то, что задание предстоит явно не из легких. «Икарус» мягко подкатил к одному из корпусов и, скрипнув тормозами, остановился перед входом. С шипением отошла в сторону передняя дверь, и в автобус забрался особист базы. —Добрый день, джентльмены, — поздоровался офицер и добавил: — Оружие, боеприпасы, бронежилеты, рюкзаки, все оставить в салоне и по одному на выход.

— Что и следовало доказать, — буркнул себе под нос Савченко, расстегивая ремень с подсумками...

На третьем этаже бойцы получили новый приказ

— раздеться до пояса и по пять человек входить в кабинет. Помещение, в которое попал Виктор, мало походило на медицинское, больше смахивало на токарный цех будущего. Просторная комната, залитая белым светом, и пять аппаратов, огромные пластмассовые колбы, похожие на спальники космонавтов из голливудских блокбастеров. В дальнем углу за стеклянной перегородкой мерно жужжали компьютеры и какие-то неизвестные приборы, за которыми следил немолодой медик в белом халате и с длинной седой остроконечной бородой. Находящиеся рядом две женщины среднего возраста внимательно слушали его пояснения. Увидев бойцов, они вышли из-за перегородки. Одна из них бесцветным тоном произнесла:

Занимайте топчаны, — и указала на ближайший аппарат. Диверсанты разошлись по комнате, каждый занял свободный аппарат. Женщины по очереди обошли каждого из пятерки, прикрепляя к их телам по нескольку датчиков на прохладных резиновых присосках. Потом опустили крышки пластиковых саркофагов. Прямо перед собой Виктор увидел некое подобие экрана с узором из цветоводов. — Глаза закрыть, — скомандовала медсестра. Савченко

беспрекословно подчинился.

Готово, — почти в унисон произнесли женщины, следом до его сознания дошел голос мужчины:

— Приступаем.

Виктор неподвижно лежал, пытаясь просчитать секунды в ожидании, когда его мозг подвергнется электромагнитному массажу, и настраивался на предстоящую операцию. Но прошла минута, за ней другая, пятая... никаких ощущений.

«Наверное, аппарат поломался, — решил с облегчением Стрелок, но прежде, чем открыть рот и сообщить о поломке, открыл глаза и внезапно получил световой удар, будто нарвался на гигантскую фотовспышку, мигающую с частотой авиационного пулемета. — Работает, зараза», — чуть не закричал диверсант, плотно зажмурив веки...

Через полчаса, по окончании сеанса электромагнитной терапии, группа вышла в коридор. К своему большому разочарованию, Виктор не чувствовал себя отдохнувшим и роспираемым желанием выполнить задание любой сложности. Он внимательно прислушивался к своему организму, но никаких изменений не обнаружил, судя по внешнему виду остальных диверсантов, их состояние было анологичным.

«Наверное, еще таблетки дадут», — пытался себя успокоить Виктор, вспомнив, что перед каждым выходом бойцам дают набор таблеток.

Для полковника ливийской разведки Махмуда Аббас Аль Фарука Черноморск не был чужим городом. В начале семидесятых годов он был курсантом ракетно-артилерийского училища (во времена Советского Союза существовали специализированные заведения для иностранцев, граждан государств, избравших

социалистический путь развития).

Курсантская жизнь, пожалуй, была для Аббаса наиболее безоблачным периодом во всей его сознательной жизни. Пять лет он не думал ни о карьере, ни о чем другом. Ничего, кроме учебы... правда, после занятий их ожидали и другие мероприятия. Здесь жила его любимая девушка которая была не прочь выйти за него замуж, уехать в Ливию и рожать ему детей, но Аббас не мог себе этого позволить. Еще в детстве его обручили с дочкой побратима отца, и на родине его ждала невеста. Против воли родни будущий офицер пойти не смог, впрочем, все это Осталось в далеком прошлом. Теперь же он матерый волк разведки, дослужился до звания полковника и отвечает за проведение операции чрезвычайной важности. В случае ее успешного окончания его ждали генеральские погоны, а в свой успех Махмуд свято верил...

Первый день в Черноморске саудовский бизнесмен (а именно под такой «крышей» прибыл полковник Фарук) провел более чем скромно.

Побродил по центру города посидел в небольшом кафе под тенью пышного каштана вечером поужинал в ресторане при гостинице, где снял пышногрудую блондинку, дорогую валютную проститутку. Девица действительно оказалась высококлассной мастерицей и за триста долларов всю ночь ублажала смуглолицего клиента. А утром, когда девушка неслышно упорхнула из номера, Махмуд свесил ноги с широкой гостиничной кровати, почесал волосатую грудь и тяжело вздохнул. Он был разочарован, любимый город его юности потерял свой колорит, превратившись в нечто среднеевропейское. Женщины тоже лишились своей изюминки, в былые годы «инторнационалки» — это было что-то, они любили по-настоящему, отдавались со страстью и почти бесплатно. Радовались, как дети, всякой ерунде: паре дешевых джинсов, набору арабской косметики. Нынешние же «работали» по мировым ценам и делали то же самое, что их коллеги в Марселе, Неаполе, Нью-Йорке или Бангкоке...

Полученные за годы учебы в военном училище знания русского языка и отличная ориентировка в городе сослужили Махмуду хорошую службу. Ему не нужны были переводчик или гид-водитель, достаточно было взять автомобиль напрокат.

В туристическом агентстве, куда обратился ливиец, желание выслушали с кислой миной, все-таки прокат машины стоит куда меньше, чем работа специалистов. Но, несмотря на это, автомобиль предоставили. Фарук не стал брать дорогую иномарку, остановив свой выбор на простенькой «восьмерке». Несмотря на неказистый вид, машина оказалась довольно резвой, скорость набирала за считанные секунды, легко слушалась руля и хорошо держала трассу. Большего от этого авто и не требовалось.

Еще один день Фарук обкатывал машину, а заодно наблюдал, не прицепили ли ему местные спецслужбы «хвост». Долгие часы, наматывая километры, Махмуд никого не обнаружил. Приезжие иностранцы уже нисколько не интересовали нынешние спецслужбы, как это было во времена всемогущего КГБ. Убедившись в полной безопасности, ливиец через управляющего «Учен-Банка» передал Асламбеу Максурову, что согласен на его предложение. Чеченец тут же связался с ним и попросил подождать несколько дней. Сроки были вполне приемлемыми, тем более что деньги тоже должны были прибыть в ближайшие дни. Перекусив в гостиничном ресторане, Фарук не спеша отправился к стоянке, где его ожидала машина. Сегодня ливиец был экипирован по полной программе. В камане его пиджака лежал портативный скэллер — электронная глушилка, на поясе висел мобильный телефон «ИоМа» в действительности — малокалиберное четырехствольное стреляющее устройство, замаскированное под трубку мобильного телефона. А между пальцев полковник непрерывно перекатывал четки из слоновой кости. Вещь вроде-бы совершенно безобидная, но при правильном положении в руке четки превращались в сокрушительный кастет. Дело в том, что разведчики подобного уровня оружием не пользуются, но действия в странах с нестабильной криминогенной обстановкой вносили свои коррективы. Погибнуть из-за нескольких монет или просто потому, что твоя физиономия не понравилась местному хулигану, глупо, вот и приходилось защищаться, чтобы не подставить задание под угрозу срыва... Покатавшись с полчаса по городу для дежурной проверки «хвоста», полковник Фарук ничего интересного не заметил. Правда, мелькнул пару раз серый «Вольво», но эта машина вскоре исчезла, видимо, все-таки случайность, на ближайшем повороте Махмуд свернул в сторону моря. Промчавшись мимо торчащих стрел портовых кранов, «восьмерка» плавно съехала на набережную, ведущую к яхт-клубу.

Среди десятка торчавших, как флагштоки, мачт яхт Махмуд Аббас Аль Фарук узнал ту, которую ожидал несколько дней.

Белоснежная остроносая одномачтовая яхта под названием «Аграба», под флагом Иордании на корме, покачивалась на ленивых волнах таможенного пирса. Осмотр и оформление новоприбывших пограничной и таможенной службой уже закончился. Сход на берег членов команды или подъем гостей на борт яхты был разрешен.

Въехав на территорию яхт-клуба, полковник остановил машину на небольшой стоянке возле бара, прямоугольного одноэтажного здания, выстроенного в виде тропического бунгало. Заглушив двигатель, Махмуд Аббас Аль Фарук поднял на лоб солнцезащитные очки и бросил пристальный взгляд в сторону яхты. На «Аграбе» пятеро голых по пояс смуглолицых мускулистых парней наводили тщательный марафет, двое драили палубу, еще двое тряпками сноровисто натирали металлические обручи над бортом, И только пятый, казавшийся взрослым дядькой среди подростков, стоял без дела на капитанском мостике, оперевшись могучими руками на деревянное колесо штурвала, и безмятежно попыхивал толстой темно-коричневой сигарой. Пятерка самых лучших бойцов сил специального назначения ливийской армии для полковника Фарука являлись курьерами, сопровождающими деньги, а также ударной силой (телохранителями) на случай непредвиденных обстоятельств. Командовал боевиками капитан Али, гигант, оккупировавший капитанский мостик.

Безмятежный вид здоровяка свидетельствовал о том, что все на судне в порядке. В случае внезапного сбоя или опасности (не приведи Аллах), на бычьей шее Али красовался бы красный холщовый платок.

Захлопнув дверцу, Махмуд Аббас Аль Фарук неторопливой походкой направился к яхте, ступив на деревянные балки пристани, он опустил руку в карман пиджака и включил скэллер.

Один из бойцов, драящих палубу, первым увидел приближение полковника и громким возгласом оповестил старшего о прибытии гостя. Оторвавшись от штурвала, Али повернулся в сторону пирса, и его лицо расплылось в широкой улыбке. Сорвавшись с места, он легко соскочил с мостика, как заправский моряк, только придерживаясь руми за поручни.

— Пройдем в кают-компанию? — предложил Али после взаимных приветствий.

— Не стоит, — отказался полковник и, покосившись в сторону административного здания, где размещались таможенники, добавил:

— Еще чего доброго подумают, что здесь происходит преступный сговор, и снова начнут трясти А нам лишних волнений не надо. Поговорим на корме. Ступив на палубу яхты, Махмуд прошел на корму и, встав рядом с развевающимся флагом, оперся на натертый до блеска поручень и скупо поинтересовался:

— Ну как?

— В лучшем виде, — с усмешкой ответил Али.

— Деньги в двух контейнерах, привинченных к килю яхты, там же оружие и экипировка. И

— Если снять груз, яхта не перевернется? Все-таки пять тысяч пачек, тяжесть.

— Нет, — покачал головой старший боевик.

— Там хитрая система противовесов. Достаточно нажать на одну кнопку, и груз сам всплывет, а яхта по-прежнему останется на плаву.

Больше говорить было не о чем, да и долго светится перед пограничниками не входило в планы полковника, он уже собрался покинуть яхту, как неожиданно его сердце сжалось от неясной тревоги. Ливиец опустил очки и внимательно осмотрел широкую полосу берега, густо поросшую ветвистыми деревьями. Ничего подозрительного он не заметил, поэтому внезапный приступ тревоги отнес на счет нервного напряжения. «Наверное, это нервное, все таки на мне лежит ответственность за пятьдесят миллионов. Нешуточная сумма».

— Ждите моих распоряжений, — коротко бросив на прощание капитану, полковник сошел на берег...

Наблюдая, как Махмуд Аббас Аль Фарук удаляется от яхты, Алена опустила небольшой, но довольно мощный бинокль. С башни канатной дороги она могла хорошо разглядеть яхт-клуб и ливийца, за которым ей следовало наблюдать. Очень уж хотелось послушать, о чем беседовали встретившиеся арабы, но на таком расстоянии направленный микрофон был бессилен, да и у

Махмуда наверняка работает глушилка. Но из любого положения есть выход.

«Хорошо, когда знаешь арабский язык, — подумала молодая женщина, пряча в сумку бинокль и направляясь к выходу. — Особенно хорошо, когда умеешь читать по губам.

Первые сутки на вилле Мусы Максурова прошли для Мусульманина совершенно спокойно. После ужина угрюмый абрек провел его в одну из комнат в задней части особняка, здесь была устроена спальня. Сергей быстро разделся и с удовольствием нырнул под легкую простыню, мгновенно проваливаясь в сон. На начальном этапе ему ничто не грозило, поэтому следовало хорошенько выспаться...

Утром завтрак подали прямо в комнату. Мусульманин с удовольствием уплел пару яиц всмятку, несколько бутербродов с копченой курицей и тосты со сливочным маслом и медом, все это запивая крепким черным кофе. После чего почувствовал себя окончательно отдохнувшим и в хорошем настроении.

Группа прикрытия парламентера находилась в менее комфортных условиях. Федоин расположился почти в километре от усадьбы на небольшом холме, поросшем чахлыми кустами. Накрывшись маскировочной накидкой, Николай Федоров разложил капроновый матрас, после чего установил на сошках снайперскую винтовку «каверт» английского производства. Оружие мощное, но крайне редкое. Патроны с усиленным пороховым зарядом и стальными пулями, покрытыми толстым слоем тефлона, позволяли за тысячу метров точно «с гарантией» поражать цель.

Ловкачу досталась позиция и того хуже, в трехстах метрах от ограды, в густой кроне пышного кедра. Но Ловкач не был бы Ловкачом, если бы не расположился даже на дереве с комфортом. Установил свою бесшумную «канарейку» между ветвями в сторону усадьбы, сам же разлегся на подвешенном гамаке, доверив таким образом наблюдение за виллой Максурова Федоину.

Скок также находился рядом, в четырех километрах на небольшом лесном озере, куда он добрался на миниатюрном джипе «Сузуки-Самурай» под видом туриста.

Троица была оснащена мощными рациями, настроенными на миниатюрный передатчик Мусульманина, который он должен был включить в случае опасности...

Во второй половине дня в комнату Сергея вошел Асланбек, в его руках была кожаная папка.

— Вот, это то, что я обещал, — протягивая папку Мусульманину, произнес средний Максуров. — Как я и обещал, это образец картотеки, здесь структура и задачи, которые в состоянии выполнять боевые группы. Ну и несколько конкретных адресов. Подходит такой вариант?

— Вполне, — удовлетворенно кивнул Сергей Лаюк, принимая папку. Оглядевшись по сторонам, он кивнул на открытую террасу: — Там больше света, если вы не возражаете, я просмотрю документы.

— Как хотите, — равнодушно пожал плечами Асламбек. Больше не произнеся ни слова, он круто развернулся и покинул комнату.

«Сама любезность, — хмыкнул Мусульманин, открывая дверь на террасу. — Небось уже с братцем решили, как впоследствии будете мне башку отрезать. Вы, ребята, себя за хищников считаете, а попали в переплет, где ценность ни ваша не больше, чем у домашнего таракана. Хлоп, и нету.»

Притворив за собой дверь, Сергей расположился в удобном плетеном кресле и, раскрыв папку, принялся внимательно изучать листы ксерокопий, на которых были тщательно вымараны фамилии террористов. Никаких знаков парламентер не подавал.

Сквозь отличную оптику Федоин мог четко разглядеть, что Мусульманин занят просмотром содержимого папки что там находилось, ясно было и так. Включив рацию, коротко произнес классическую фразу:

— Лед тронулся.

— И ты с нами, Беркут? — весело спросил Владимир Христофоров, подражая киношному «бате» из фильма «ДМБ», обходя строй диверсантов и увидев, к своему удивлению, Савченко.

— Куда же я без вас, — хмыкнул Виктор.

— Ну, тогда за судьбу операции я спокоен, — полковник похлопал по плечу бывшего морского пехотинца. Внезапно его лицо стало строгим, и он заговорил, обращаясь ко всему отряду: — Значит, так, хлопцы, задание предстоит ответственное, любая ваша промашка может стоить тысяч жизней мирных людей. Помните это и действуйте полной отдачей. Само задание получите уже на месте. У меня все. — Христофоров повернулся к стоявшему чуть поодаль от места построения отряда Капитану. — Ведите людей на посадку.

— Есть, — козырнул Капитан и громко скомандовал: — налево, шагом марш.

Диверсанты выполнили команду не особо четко, все таки их обучали навыкам боевой работы, а не строевой подготовке. Поэтому дружно, но не в ногу, зашагали в сторону освещенного транспортно-десантного «Ан-12», стоявшего «под парами» возле рулежки.

— Кто этот туз? — спросил Стрелка марширующий рядом Данила.

— А-а, «крестный» мой, — коротко ответил Виктор, вспомнив, что именно благодаря Христофорову он оказался на «фабрике резиновых изделий».

Чкаловский аэродром, несмотря на позднюю ночь, светился от множества огней, как стадион или центр большого города. Шла боевая работа, одни тяжелые транспортники взлетали, другие, рыча турбинами и натужно шипя тормозами, садились на бетонную ВПП. Третьи стояли под погрузкой. Обычно такую интенсивность служащие здесь всезнающие прапорщики отмечали в связи с какими-то важными событиями. Так было, когда отряды чеченских полевых командиров вторглись в Дагестан, когда на второй срок выбирали первого президента, когда российские миротворцы вошли в Косово.

— К чему бы это? — удивленно спросил молоденький лейтенант-авиатехник у матерого красноносого прапорщика, начальника склада ГСМ аэродромного автобатальона.

— Ясный-красный, скоро выборы в Чечне. Вот и надо все обеспечить, чтоб было все пучком хотя бы на время приезда международных наблюдателей, — уверенно ответил матерый прапор.

В тускло освещенном транспортном отсеке Виктор увидел пять больших деревянных ящиков прямоугольной формы и решил, что скорее всего в таких ящиках перевозят цинковые гробы. Ехать с таким грузом на войну уже плохая примета.

— Твою мать, — выругался вполголоса кто-то из диверсантов, кое-кто даже перекрестился.

— А ну, давай проходи, нечего здесь задерживаться рявкнул на пассажиров немолодой бортинженер в облегающем летном камуфляже и фуражке с синим околышем остановившийся возле подъемника аппарели.

Владимир Христофоров наблюдал, как после подъема последнего диверсанта на борт самолета медленно поднялась хвостовая аппарель. Огромная пузатая машина легко тронулась с места, плавно развернулась на рулежке после чего застыла на несколько минут в торце взлетно-посадочной полосы.

«Запрашивают разрешение у диспетчера на взлет», автоматически подумал полковник. Наконец двигатели «Ан-12» заработали в полную силу огромная крылатая машина сдвинулась с места, набирая скорость с каждым пройденным метром. Мимо Христофорова крылатый гигант пронесся со скоростью гоночного автомобиля и, уже через секунду оторвавшись от земли стал стремительно набирать высоту. Вскоре его можно было угадать на фоне безупречно черного неба лишь по вспышкам сигнальных огней.

«Ну вот, как говорят парашютисты, первый пошел, второму приготовиться, — подумал Владимир. Внезапно с правой стороны в его лицо ударил мощный источник света. Приставив раскрытую ладонь к глазам, полковник разглядел стремительно приближающийся автомобильный кортеж. — Ну вот и второй пожаловал».

Кортеж был небольшой, всего четыре черные «тридцать первые» «Волги». Без милицейского сопровождения, как обычно передвигаются московские чиновники среднего звена. Только видимое иногда бывает обманчиво, так было и на этот раз.

Не доехав до Христофорова нескольких десятков метров, машины одновременно затормозили. Из головной и замыкающей высыпала личная охрана Джамбекова. Сегодня телохранители были не в своих элегантных костюмах, а экипированы согласно боевым условиям предстоящий командировки, облачены в зелено-коричневый камуфляж, кевларовые бронежилеты и тяжелые титановые шлемы с забралами из пулестойкого стекла. Кроме табельных пистолетов, находящихся в полуоткрытых кобурах на поясе, каждый боец держал в руках уродливое произведение оружейного мастерства, стрелковогранатометные комплексы «гроза», изготовленные по схеме «буллпап» (казенная часть оружия с патронником встраиваются в приклад и располагается сзади рукоятки управления огнем. При такой компоновке оружие, сохранив все свои боевые качества, становится значительное компактнее).

Оцепив кортеж, бойцы стояли с автоматами на изготовку, готовые в любую минуту открыть огонь на поражение.

После того как было выставлено оцепление, из двух машин, находящихся посредине, выбрались Бахрам Джамбеков и сопровождающие его лица.

Как успел про себя отметить Христофоров, «лиц» в этот раз оказалось куда меньше, чем перед поездкой на брифинг. Рядом семенили неизменный пиар-менеджер и спичмейкер (ну как же без составителя речей). В условиях полудикой горной республики внешний вид особого значения не имел, поэтому решили обойтись без имиджмейкера. Чуть поодаль от основных создателей новой политической фигуры скромно переминались с ноги на ногу «подмастерья» — референты. Начальник личной охраны стоял в стороне, манипулируя незажженной сигаретой, зажатой между пальцами. В отличие от своих подчиненных майор был одет в цивильный костюм и со стороны выглядел ну просто «Джеймс Бонд — русская версия».

Владимир улыбнулся, вспомнив разговор двух телохранителей, который случайно услышал несколько дней назад.

— Наш-то вначале был зверь зверем, — рассказывал более опытный бодигард молодому об их общем начальнике, — все ему не так, все ему не то. И на службу приходил раньше всех, проверял, кто опаздывает, и уходил посже. Лез с проверками физической, стрелковой,

специальной подготовок. В общем, что чирей на жопе.

— И как же вы терпели? — удивился молодой.

— Перевоспитали, — не без гордости выдал опытный.

— Как же?

— Элементарно, Ватсон. Шеф собрался в отпуск, а мы ему в кейс подсунули книжку с интересным чтивом, называется «Радости секса». Через месяц вернулся другой человек. Во мужик стал, — бодигард продемонстрировал своему собеседнику задранный вверх большой палец.

«Во мужик» — несмотря на такую характеристику, данную майору его подчиненными, строго выполнял инструкции своего руководства и на сотрудничество с оперативной группой ФСБ ни под каким предлогом не шел. Приходилось в подобных условиях строить схему давления и Джамбекова без участия телохранителей ГУО, впрочем аналитик группы Крюковский и с этой задачей справился блестяще.

Достав из внутреннего кармана свое удостоверение, в раскрытом виде предъявил его ближайшему бойцу оцепления. Хотя Владимира все знали в лицо, но порядок есть порядок. Пройдя за оцепление, Христофоров направился к стоявшему возле «Волги» Джамбекову. Увидев приближающегося полковника, навстречу ему шагнул главный охранник. Помощи чекистам они, конечно же, не оказывали, но и морду не воротили.

— Здорово, — мужчины обменялись крепким рукопожатием, после чего майор поинтересовался:

— Новостей нет?

Владимир отрицательно покачал головой:

— Все, как было оговорено ранее.

— Отсутствие новостей — уже хорошая новость, — без особого восторга произнес майор. Но уже Христофоров подходил к Джамбекову.

— Почему так долго? — вместо приветствия недовольно буркнул Бахрам, его тело била нервная дрожь, явно не от ночной сырости. Владимир спокойно ответил:

— Самолеты летают строго по графику, и здесь что-либо изменить я не в силах. Это вы приехали слишком рано, — А про себя подумал: «Группа прикрытия должна прибыть хотя бы на два часа раньше, поэтому и нам не стоит гнать коней».

Бахрам Дажамбеков открыл было рот, чтобы выдать что-то гневное, но его голос заглушил шум тяжелого двигателя. По бетону ВПП полз мощный колесный тягач, выкрашенный в ярко-желтый цвет, тащивший за собой на буксире тонкофюзеляжный лайнер «Ту-134».

ГЛАВА 5

Со времени развала Советского Союза и наступления демократической доктрины, с главным божеством — ВСЕДОЗВОЛЕННОСТЬЮ, вся информация вываливалась наружу. Но вскоре стало ясно, при всех свободах есть вещи, которые не следует знать простым смертным, чтобы лишний раз не будоражить умы. Так без особой помпы были возвращены в силовые и правоохранительные структуры грифы с красной полосой «Для служебного пользования», «Особой важности», «Совершенно секретно».

Начавшаяся в Черноморске криминальная война сразу попала под гриф «Для служебного пользования». Каждый день приносил новые жертвы с той или иной стороны. Майор Невмовака, перейдя в главк, сразу же попал на это «дело», которое в общем-то заключалось в сборе информации. Каждое утро, придя на службу, он внимательно изучал сводку, полученную за последние сутки от криминальной службы. Выбрав информацию, связанную с бандитской войной в Черноморске, майор аккуратно вносил ее в рабочий файл компьютера. Почему подобная честь была оказана именно ему, сомнений не было, причина скрывалась в «шикарном» аресте младшего Максурова. Как же, герой, а раз геройски и без крови взял особо опасного террориста, то, значит, и спец в этой области. Вот потому-то и бросили его на то, что ему лучше всего удается. Работай, дерзай, развивайся... «...Взорван в своей машине Сергей Воронец, уголовный авторитет Кощей. По информации Управления по борьбе с организованной преступностью по Черноморской области Кощей входил в ОПГ Северного района и подчинялся лично авторитету Серванту...» — еще одна информация была слита в компьютер Невмоваки, а сам майор, глядя на экран монитора, задумался. Кощей был уже четвертым за этот месяц из группировки Серванта. За несколько дней до этого в шашлычной на берегу моря были застрелены четверо чеченцев. Киллер расстрелял горцев из автомата и сбросил оружие. Рядом нашли несколько снаряженных магазинов и оборонительную гранату «Ф-1», видимо, на шашлык ожидалось куда больше народа. И вот новая заказуха. «Скорее всего империя нанесла ответный удар», подумал майор, отключая компьютер. Собранного материала с лихвой хватало, чтобы сделать конкретный вывод. Война идет не на этнической почве «славяне против вайнахов», а убивают бригадиров конкретной Северной ОПГ и, соответственно, чеченцев.

«Что-то они не поделили. — Снова Невмовака сделал глубокомысленное заключение. — Вот узнать бы, что за яблоко раздора упало между бандитами, и можно идти на доклад к начальству».

Раздался зуммер телефона внутренней связи. От нехорошего предчувствия у Невмоваки запекло в желудке, скорее всего дала о себе знать не долеченная язва.

— Слушаю, — сняв трубку, коротко произнес он.

— Тарас Григорьевич, вас требует к себе шеф,

— донесся до него приятный, но, как обычно, слегка истеричный голос секретарши. — Срочно.

Особо жаловаться на своего нового шефа генерал-майора Бойко у Тараса не было причин, тот был профессионалом высшей пробы. Правда, настоящий карьерный рост тогдашнего подполковника начался со времен «незалежности». В тот момент, когда в политике и других сферах ушли первые лица и на их места встали другие, те, что находились во вторых и третьих рядах, Бойко стал полковником. Потом представителем Интерпола в Париже, откуда прямиком направился в Майами, где два года читал лекции в полицейской академии о «русско-постсоветской мафии». Несколько лет назад ему предложили возглавить один из отделов Главка МВД, естественно, в звании генерала. Организация, которой ему предстояло руководить, была абсолютно новым подразделением в системе внутренних дел, «анализа и стратегического планирования». До сих пор ничего подобного в МВД не было, но и само МВД до сих пор не обладало таким могуществом, как сейчас, поэтому было жалко потерять нажитое. А для того, что бы удержать, а по возможности и приумножить, нужно было довольно много знать, полученные знания анализировать, чтобы в случае необходимости действовать быстро, а главное правильно.

Бойко мало походил на классического милицейского генерала с пивным брюхом и одутловатым лицом. Спортивную фигуру плотно облегал дорогой импортный костюм, генерал-майор старался как можно реже появляться в мундире, расшитом национальными узорами.

Как только майор занял кресло напротив, Бойко сразу же перешел к делу:

— Слышал, на днях твоего крестника Максурова депортируют в Россию? — Слышал, — кивнул Тарас без особого энтузиазма.

— Не хочешь поехать проводить?

— Да ну его, опять морду перед камерами светить. Гоблин уже отработанный материал, — отмахнулся Невмовака.

— Тоже верно, — согласился генерал. — Как говорится — следствие закончено, забудьте. Но у нас одно следствие заканчивается, и нужно браться за другое.

— Понял, — понимающе кивнул Тарас, собираясь дать полный расклад по изучаемому им досье. Но Бойко остановил его жестом.

— Подожди с деталями. Ответь мне лучше на такой вопрос, разборка в Черноморске — это бандитские дела или джигиты на бойцах Серванта тренируются? Чтобы потом рвануть многоквартирный дом или больницу с захватить заложниками.

— Трудно сказать, — пожал плечами майор, сразу же отметив про себя, что Бойко даже не спросил фамилии руководителя Северной преступной группировки, а как настоящий профессионал всю необходимую информацию держал в голове. — Люди Серванта тоже не остаются в долгу.

— Это мне известно. Все-таки что это: бандитская разборка или... Сам знаешь, какая сейчас политика. Весь цивилизованный мир, все страны борются с мировым терроризмом, кроме того, налаживаются добрососедские отношения с Россией. Как бы нам все это потом боком не вышло. Понимаешь?

Невмовака снова кивнул, но что он мог ответить? По оперативной сводке, первым начал Сервант (из чего выходило — бандитская разборка). Но никто не мог исключить и того, что произошло что-то, чего черноморская милиция не узнала (а в этом случае не исключена и подготовка к террористическому акту).

— Конкретный ответ можешь дать? — глядя на Тараса в упор, спросил Олекса Орестович. Тот отрицательно покачал головой. — Ясно.

Несколько минут в кабинете царила гнетущая тишина генерал Бойко первым нарушил молчание:

— Местная милиция может сводку подукрасить. Сам понимаешь, если это они начали, то на этом не остановятся, будут продолжать до упора. В результате вместо четкой картинки ситуации получим маразматический коллаж. Конечно же, можно натравить на обе стороны ОМОН, те бодро выполнят приказ, повяжут «шестерок», а крупная рыба зароется в ил. А болезнь, таким образом, загоним вглубь, что нам совершенно не нужно. Для того чтобы болезнь лечить, нужно поставить правильный диагноз. Ты с этим согласен, майор?

— Конечно, — последовал однозначный ответ.

— Вот и славно. Значит, так, Тарас Григорьевич, сегодня ты вылетаешь в Черноморск. И ознакомишься с ситуацией на месте, естественно, работаешь инкогнито. Но всеми необходимыми документами тебя обеспечат. Все ясно? — На мгновение генерал задумался, потом, крякнув, добавил: — Да, кстати, будет у меня еще личная просьба. Старинный друг на днях звонил, сейчас в Черноморске находится его дочка, возомнила себя писательницей. Хер его знает, что она выбрала за тему для книги, но защитить ее кому-то же надо. Все-таки гражданка иностранного государства, тем более даже не из СНГ... Если что — поможешь?

Переговоры на высшем уровне закончились положительно. Ценя добрососедские отношения с Россией, а так-же учитывая, что переговоры проводил знаменитый правозащитник парламентарий Правдин (Запад одобрял это назначение), было решено выдать Генпрокуратуре России чеченского террориста Махмуда Максурова по прозвищу Гоблин.

Все телекомпании обращали на это особое внимание, и в каждой программе «Новостей» не забывали об этом упомянуть. В конце концов журналисты залезли в эти дебри так далеко, что даже было оглашено, когда конкретно террориста этапируют в Москву.

Николай Кухарь подъехал к зданию центрального аэровокзала на такси. Стоянка перед аэровокзалом была битком забита автомобилями с эмблемами различных телекомпаний, и не только местных, но и ОРТ, НТВ, РТР.

Молодые репортеры в паре с навьюченными, как мулы, киноораторами метались по залу в поисках сенсации.

Бросив таксисту несколько крупных купюр, оговоренных заранее, Кухарь направился к главному входу, у которого молодой слащавый репортер, едва не заглатывая микрофон, вещал:

— Только что нашему оператору удалось заснять, как в самолет загрузили Махмуда Максурова... Буквально пять минут назад к аэробусу «Ту-154» подъехали три микроавтобуса, из двух выпрыгнули бойцы спецназа государственной безопасности в черной униформе. Они плотным кольцом окружили трап самолета, по которому трое сотрудников российского ГУБОПа провели этапированного Махмуда Максурова...

Перед дверью, автоматически раздвигающейся перед посетителями, Кухарь на мгновение остановился. Увидев в стеклянном отражении свое лицо, он машинально пригладил волосы, после чего решительно шагнул за автоматическую перегородку...

Второй репортер, брызжа слюной, взахлеб рассказывал миру:

— Махмуд Максуров, террорист, объявленный в международный розыск, уже доставлен на борт самолета, на котором его этапируют в Москву. Только что через зал У1Р персон к самолету прошла парламентская делегация государственной думы России...

— ...Буквально через несколько минут, — быстро и не совсем внятно сообщал репортер другой телекомпании, начнется пропуск пассажиров на этот рейс. Его можно назвать самым надежным в нашей стране. По-моему, — в этот момент голос репортера дрогнул, — так не охраняют даже президента нашей страны...

— ...Для перевозки чеченского террориста приняты беспрецедентные меры, — торопился доставить новость зрителям очередной телеканал. — Кроме сотрудников Главного управления по борьбе с организованной преступностью России, на борту авиалайнера находится воздушный маршал службы безопасности. — Камера на мгновении из толпы выхватила молодого крепыша, направляющегося самолету.

Увидев этот репортаж, Кухарь недовольно хмыкнул «Ну, блин, ни много ни мало — маршал, воздушный маршал. Все передрали у Штатов, теперь даже деревенский участковый вовсе не участковый, а деревенский шериф. Можно подумать, что после того, как его переименовали, местный милиционер бросит пить самогон и перейдет на вискарь, станет драться, как Чак Норрис, и стрелять, как Джон Вейн...» Верная смерть

На этот показательный рейс и проверка для среднестатистических пассажиров была показательной. На каждом проверочном пункте стояло по два милиционера. Обычная форма проверки багажа рентгеновскими лучами уже никого не устраивала, ради такого случая все подверглись личному досмотру...

Кухарь совершенно спокойно прошел в холл аэровокзала, на входе было практически свободно. Неуправляемая толпа журналистов и телерепортеров захлестнула не только отправляющихся пассажиров, но и собравшихся здесь встречающих, поэтому все дружно ринулись к прозрачному туннелю, по которому, как рыбы в аквариуме, неторопливо прошли российские парламентарии. Каждое их движение сопровождалось множеством фотовспышек. Огромная толпа зевак, сдерживаемая редкой цепью милиционеров, глазела на депутатов соседней страны, как на диковинных зверюшек.

Николай с безразличным видом прошел мимо беснующийся толпы и направился к стойке регистрации билетов.

— В связи с присутствием столь необычных пассажиров на борту лайнера меры безопасности значительно ужесточены, — скороговоркой выдавал информацию молодой репортер, держа перед собой внушительных разменов микрофон с логотипом НТВ. — Пассажиры, которым выпало «счастье» лететь этим рейсом, подвергаются не только тщательной проверке багажа, но и не менее тщательному личному досмотру.

Молодой журналист немного приврал для красного словца, сознательно сгущая краски. Милиционеры на пункте пропуска действительно проверяли пассажиров, но не особо усердствуя. Ну какая может исходить угроза от людей, которые проходят через металлодетектор? Так, на всякий пожарный случай, иногда звучит: «Выверните-ка свои кармины».

Оказавшись в самом конце длинной очереди на посадку. Кухарь разглядел стоящих впереди Конвоя и Спотыкача. Они выглядели, как стопроцентные работяги, которые ради «большого зеленого рубля» готовы на все: бурить вечную мерзлоту на Крайнем Севере, долбить никелевую или медную руду или, на худой конец, ловить рыбу на Дальнем Востоке. Одним словом, современные шабашники. Плечи Спотыкача оттягивал большой туристический рюкзак, Конвой держал в руках массивный чемодан.

В соседней очереди по отдельности продвигались

Цезарь и Клео. Молодой парень выглядел весьма элегантно в сером в мелкую синюю полоску костюме, белой коттоновой рубашке с узким галстуком в тон костюму. На мизинце правой руки поблескивал массивный золотой перстень. В таком прикиде юноша был похож на клерка преуспевающей фирмы, отправляющегося в командировку.

Сестра же выглядела куда экстравагантней. Черные кожаные брюки подчеркивали стройность фигуры, шелковая и не менее облегающая блуза-топ выставляла на обозрение узкую полоску загорелой кожи. Со стройной шеи свисало множество серебряных цепочек с разнообразными кулонами. На плече колебалась миниатюрная лаковая сумочка, в которую могла поместиться разве что пудреница весьма скромных размеров. Кончик носа украшали позолоченные очки каплевидной формы в тонкой оправе без верхней перекладины над немного выпуклыми стеклами.

Досмотр Спотыкача и Конвоя занял довольно много времени, за которое соседняя очередь практически рассосалась.

— Ну чего ты до мене причепывся? — наигранно возмущался здоровяк Иван Данченко, свысока глядя на тщедушного милиционера. — Шо я тоби, не нравлюся? Леска эта не нравыця? — В толстых пальцах Спотыкача появился красный диск из пластмассы с намотанной тонкой рыболовной леской. — Так як же нам без рыбалки, не, без рыбалки нам нияк.

— Ладно, черт с тобой, — буркнул милиционер, которому уже до колик надоело рыться в чужом белье. Под радостный гул остальных пассажиров Спотыкач сгреб в рюкзак свои вещи, забросил его за спину и, что-то насвистывая направился к стеклянным дверям, ведущим на посадку.

— Откройте ваш кейс, — обратился милиционер к Кухарю, когда подошла его очередь. В «дипломате» ничего ценного не оказалось, несколько рекламных проспектов, еженедельник в кожаном переплете, шариковая ручка и несколько длинных деревянных палочек, отточенных под небольшой конус.

— А это что такое? — удивленно спросил милиционер, вытащив из кейса неизвестные ему предметы.

— Японские палочки для еды. Сувенир друзьям, — с готовностью пояснил Кухарь.

— А-а, — невыразительно протянул страж закона и без особого энтузиазма поинтересовался: — Запрещенного ничего нет?

— Ничего.

Милиционер устало разрешил:

— Проходите.

С момента посадки в самолет Гоблина и группы парламентариев интерес к этому рейсу у налетевших, как печенеги, журналистов стразу отпал. Проблески фотовспышек исчезли, в одно мгновение оказались смотаны сотни метров кабелей, собрана аппаратура. И от «стекляшки» аэровокзала одна за одной поспешно отъезжали машины журналистов.

В салоне самолета было довольно прохладно, две молоденькие стюардессы рассаживали пассажиров. Протягивая свой билет круглолицей, розовощекой девушке с миловидным лицом и огромными голубыми глазами, которые буквально сливались с темно-синей формой, Кухарь успел «срисовать» ситуацию.

Депутаты расположились поблизости от пилотской кабины в бизнес-классе. В центре этого же салона находился Махмуд Максуров, с двух сторон его буквально «подпирали» два широкоплечих рубоповца, старший же важно восседал в противоположном ряду напротив. Позади арестованного с удобствами расположились Конвой и Спотыкач.

В соседнем салоне эконом-класса уже занял свое место Цезарь, его сестра о чем-то беззаботно щебетала с воздушным маршалом, которому было отведено место в хвосте авиалайнера.

— Вот ваше место, — приветливо произнесла стюардесса, указывая на кресло возле прохода, рядом с Олесем Зайченко.

— Разрешите? — вежливо спросил Кухарь.

— Конечно, располагайтесь как дома, — бодро откликнулся Конвой.

После того как все пассажиры были рассажены и двери входного люка плотно закрыты, авиалайнер выехал на край взлетно-посадочной полосы.

В салоне зажглось световое табло «Пристегнуть ремни» на двух языках, и самолет медленно тронулся с места. Николай Кухарь, сквозь стекло иллюминатора наблюдая за проплывающим пейзажем аэропорта, на мгновение отвлекся, взглянув на циферблат наручных часов. До начала очередного этапа операции осталось около пятидесяти минут.

После приземления в аэропорту Северный в Грозном группу прикрытия в срочном порядке скрыли от посторонних глаз в большой армейской палатке, где в основном жили командированные на войну или возвращающиеся домой.

— Вот, блин, досада, — бросив на ближайшую армейскую двухъярусную кровать ранец, выругался Лодочник и уселся рядом со своим РД. Под тяжестью его тела жалобно застонали пружины. — Гнали картину, гнали, а теперь сиди жди у моря погоды.

— Во, во, — поддержал приятеля Секач. — Даже положенный коньяк зажилили.

— Ничего, вот вернемся и получим сразу по двойной норме, — попытался успокоить сослуживцев Мытарь.

— Ага, как же, держи карман шире, — гремя пулеметными лентами, раздраженно буркнул Факельщик. — Знаешь, как говорят умные люди: «Кто не успел, тот опоздал.»

— Эх, а как хорошо мы посидели в Новороссийске на аэродроме. Душевно посидели, почти по-домашнему, мечтательно вставил Леший, усаживаясь рядом с Лодочником.

Виктор не принимал участия в обсуждении злободневной темы. Стоя у выхода из палатки, Савченко смотрел на летное поле. Транспортник, доставивший диверсионную группу, уже откатили на стоянку самолетов, готовя побочную полосу для следующего борта. Сквозь шум работающих авиационных моторов Стрелок не услышал шум двигателей бронетранспортеров. Четверка БТРов с десантом на броне внезапно выскочила из-за вышки КДП, ослепив диверсанта на какое-то мгновение светом фар.

Броневики, утробно рыча, пронеслись в десятке метров от палатки, Виктор даже смог разглядеть на замыкающей машине эмблему отряда Министерства юстиции.

«Все ясно», — хмыкнул Стрелок, это подразделение он хорошо знал еще по срочной службе в Чечне. У бойцов спецназа юстиции, в мирное время занимавшихся усмирением тюремных бунтов, за что и были прозваны «сидельцами», всегда был полный порядок с чувством юмора, эдакие «маски-шоу». Здесь, в условиях войны, юстицию редко привлекали к зачисткам, не говоря уже об автономных рейдах в горы. В основном они занимались сопровождением высоких лиц из правительства, и, судя по тому, что за БТРами промчалась пара угломордых «Водников», все становилось предельно ясно — в Грозный в срочном порядке прибывала очередная «шишка». Скорее всего кто-то из министров, сенаторов или, может быть, очередной правдоискатель из ОСЕ. А может, и САМ.

Впрочем, мысль о Президенте Виктор сразу же отверг, у главы государства было достаточно сил, чтобы обеспечить стопроцентную безопасность с двойной гарантией. Работа для диверсантов намечалась действительно серьезная, решил Савченко, суммировав все свои наблюдения. Опустив полог палатки, он собрался войти в помещение, чтобы отыскать для себя свободную койку, как вдруг услышал за спиной голос Капитана, сразу по прилете при провожденного в командно-диспетчерский пункт на совещание.

— Снайперская группа, со своими бебехами на выход, — с порога объявил командир и добавил: —К ним присоединяются Секач, Инок, Лодочник, Чепа и Бэри. Остальным оставаться в палатке до особого распоряжения старший Алтай. Вопросы? Как всегда, вопросов нет. Молодцы.

«Какие могут быть вопросы? — усмехнулся Виктор. Все было предельно ясно, как божий день: пять снайперов и пять автоматчиков, прошедших подготовку снайперских наблюдателей. Чего спрашивать, и так понятно — грядет большая снайперская засада. — Тут другое интересно, долго продлится это мероприятие?» — но вслух этот вопрос командиру задавать не стал, понимая, что, скорее всего, и он ответ не знает.

Снайперская группа вместе с автоматчиками быстрым шагом направилась вслед за Капитаном в направлении КПД. В комнате, некогда служившей пилотам учебным классом, теперь разместился оперативный отдел Грозненского ФСБ. Окна были тщательно завешены плотной черной бумагой светомаскировки. В центре помещения на большом прямоугольном столе разложена крупномасштабная карта города с обозначениями воинских подразделений, расквартированных в городской черте, и обозначенными игрушечными зелеными моделями танков, пушек, БТРов.

Высокий, худощавый офицер с красными от бессонницы глазами и в камуфляже с погонами подполковника заговорил уставшим голосом:

— Обойдемся без прелюдии, то есть сразу перейдем к делу. — Его указка острым концом уперлась в карту. Как успел отметить Виктор, место было выбрано в двух кварталах от делового центра столицы Чечни, где располагались управленческие структуры и резиденция временно исполняющего обязанности президента автономной республики.

— Завтра на этой площади состоится митинг,

— под полковник обвел указкой круг. — Есть информация, что митинг попытаются сорвать. Сами понимаете, здесь не будут бросаться гнилыми помидорами или тухлыми яйцами, все намного серьезнее. Мы, конечно, со своей стороны сделаем все для обеспечения безопасности, но этого недостаточно. Поэтому ваше подразделение является нашим козырем в рукаве. Задача довольно простая, пять снайперских групп размещаются вот здесь, на крыше полуразрушенной пятиэтажки, и здесь, на седьмом этаже нежилой «свечки». И вот здесь, на чердаке брошенного частного дома. — Указка подполковника по очереди обводила места расположения снайперов и сектора ответственности.

Виктор, как и другие стрелки, сразу же разглядел, что такое расположение плотным кольцом охватывает площадь, не давая террористам незаметно приблизиться...

Открыв глаза, Семен Омельченко, он же Гуцул, до хруста в челюсти зевнул. Через лобовое стекло грузовика «ГАЗ-66» открывался вид на серое пасмурное небо.

«Да, сегодня явно не будет жарко», — подумал Гуцул, открывая дверцу. Спать в позе эмбриона на сиденье не особо вместительной кабины было не очень удобно, но за долгие годы работы за баранкой он привык.

Выбравшись из кабины, он огляделся. Несмотря на раннее время, стоянка грузовиков, где Омельченко решил заночевать, уже заметно опустела. Все большегрузные трейлеры дальнего следования покинули стоянку. «Что же, каждому свое, волка ноги кормят», — решил Гуцул, направляясь к умывальнику. Ему торопиться пока было некуда. Он по

пояс облился остывшей за ночь водой и, громко фыркая, как довольный жизнью тюлень, направился к своему «шестьдесят шестому». Мужик он был обстоятельный, даже в командировках предпочитал питаться не хуже, чем дома. Из-под сиденья извлек небольшую сковородку и компактную спиртовку, в которую поместил несколько таблеток сухого спирта, и поджег при помощи одноразовой зажигалки. Потом вскрыл раскладным ножом банку гречневой каши с говядиной и высыпал содержимое на небольшую сковородку. Пока каша разогревалась, вытащил из пакета пупырчатые огурцы, не торопясь тонкими ломтиками порезал хлеб и розоватое сало с мясными прожилками, без которого не представлял своей жизни.

Наконец к трапезе все было готово, и, удобно расположившись в кабине, Семен обстоятельно приступил к ней. Отправляя в рот ложку за ложкой обжигающе горячую, но при этом нежную, тающую во рту гречку, сдабривал хлебом с салом и огурцами. Неожиданно в его голову закралась мысль: «А все-таки справный я мужик, поэтому послал меня Кухарь с «барахлом», а не этих двух раздолбаев Конвоя или Спотыкача. У них все не как у людей».

Город Лукин, находившийся за полтысячи километров от Черноморска, пожалуй, был знаменит только двумя вещами: табачной фабрикой, которая выпускала дрянные сигареты, и военно-воздушной базой, на которой до недавнего времени стояли советские новейшие стратегические «Ту-160» — совсем недавно отдали России за долги.

Покончив с завтраком, Гуцул убрал остатки своего раннего пиршества и спрятал спиртовку и сковородку обратно под сиденье. Аккуратно стряхнув крошки с сиденья, включил зажигание и, пока мотор прогревался, сунул в рот сигарету. О происходящем Семен Омельченко нисколько не жалел, да и в общем-то ничего не боялся. Это осталось в далеком прошлом, когда его, совсем сопливого пацана забирали на войну в Афган и заставили гонять из Союза «за речку» бензовоз в колонне таких же, как он, пацанов. Вот где было по-настоящему страшно, обстрелы узкие, петляющие горные дороги, летом изнуряющая жара, а зимой лютый холод, пронизывающий до костей. Теперь он без этого страха не мог, теперь страх за жизнь питал его существование. Больше того, Семен не верил, что получит обещанный

Скоком миллион, но и отказаться от такого «шоу» тоже не мог.

Наконец двигатель «газона» прогрелся до нужной кондиции, Гуцул щелчком вышвырнул окурок в приоткрытое окно и плавно вдавил педаль газа. Военно-воздушная база располагалась на другом конце города, и, чтобы потом не торопиться, следовало выехать заранее.

ГЛАВА 6

К месту предстоящей засады снайперов доставили на нескольких армейских грузовиках, которые выехали с территории аэродрома за час до окончания комендантского часа.

Времени оставалось в обрез, тем более что нужно было оставить в тайне выход стрелков на позиции. Поэтому руководство решило рискнуть. Стрелка с Иноком вывез на «УАЗе» немолодой прапорщик с раскосым азиатским лицом и двумя автоматчиками, которых прикрепили для прикрытия. Прапорщик сидел за рулем, один из автоматчиков устроился рядом с ним, выставив в дверное окно ствол своего «АК-74». Второй сел сзади снайперской пары, положив автомат на колени.

Армейский вездеход выехал за шлагбаум КПП не особо резво, не привлекая к себе внимания ни своих, ни чужих, которые стреляют без разбора. Машину трясло на рытвинах и ухабах, оставшихся после засыпанных воронок от взрывов снарядов и мин. Ночь понемногу сдавала свои позиции, постепенно разводя черные краски серым оттенком, видимость при этом заметно улучшилась, и можно было смело ехать с выключенными фарами.

Раскачиваясь на сиденье «УАЗа», Виктор крепко сжимал свой автомат с навинченным на ствол цилиндром ПБС и про себя переживал за прикрепленную к цевью оптику.« Не хватало еще сбить прицел», — мелькнула тревожная мысль, но тут же Савченко поспешил себя успокоить, прибор бесшумной стрельбы позволял оружие пристрелять на месте засады.

Наконец «УАЗ» утробно рыкнул тормозами, еще раз колыхнулся на колдобине и остановился у большущей кучи битого кирпича, которая когда-то, по всей видимости, была жилым домом. За развалинами виднелся обгорелый остов девятиэтажки, верхние этажи которой еще были плотно окутаны утренним туманом.

— Вот, — многозначительно произнес прапорщик махнув рукой на «свечку», после чего его голова плавно развернулась вдоль каменных развалин. — А там находится люк канализационного коллектора, по нему идти недалеко. Метров двести, свою позицию вы знаете. После выполнения задания возвращаетесь сюда, мы будем ждать.

— О’кей, — хмыкнул Савченко, выбираясь из салона вездехода, следом за ним последовал Инок, кроме оружия нагруженный скатками снайперских подстилок и маскировочным чехлом.

— Удачи, ребята, — пожелал им вслед кто-то из автоматчиков.

— Спасибо, — не оборачиваясь, дуэтом ответили диверсанты, прежде чем нырнуть в черную дыру канализационного коллектора. Пройти по зловонному туннелю оказалось значительно легче, чем подняться на седьмой этаж разрушенной «свечи». Лестница представляла собой жалкое зрелище: сорванные перила, огромные пробоины, а кое-где отсутствовали целые пролеты. Только благодаря альпинистской подготовке диверсанты, живые и невредимые, взобрались к месту засады.

Позиция была выбрана на редкость удачная, в комнате напрочь отсутствовала лицевая стена, что значительно увеличивало сектор обзора. Все помещение было засыпано строительным мусором, а над головой зияла огромная дыра от разрыва артиллерийского снаряда.

Стрелок и его наблюдатель Инок быстро подготовил площадку для того, чтобы расстелить снайперские коврики, после чего сноровисто натянули маскировочный чехол. Прорезиненная материя, выкрашенная в серо-черно-коричневый с сиреневым оттенком цвет, надежно скрывал снайперскую пару, сливаясь с руинами. После того как позиция была оборудована, каждый занялся своим делом Инок достал мощный двадцатикратный бинокль и принялся изучать место предстоящей «работы». Савченко рас чехлил оптический прицел и, сняв автомат с предохранителя, припал к резиновому наглазнику.

— Ну-ка, друг ситный, найди-ка мне подходящую мишень, — обратился Виктор к наблюдателю.

— Это мы с превеликим удовольствием, — не отрываясь от бинокля, откликнулся Инок и почти мгновенно ответил: — На три часа великолепный «кирпич».

Савченко передвинул ствол автомата вправо, в сторону площади, где сегодня намечался митинг. Относительно незначительная по своим меркам современных городов, свободная от строений, развалин, руин территория была поделена перекрестком дорог почти на равные части. Пока площадь пустовала, поэтому найти нужный дорожный знак не составило труда. Им оказалась покосившаяся труба, к концу которой был приварен металлический блин. Видимо, «кирпич» был установлен еще в советские времена, краска за это время потускнела и местами облупилась, обнажив ржавчину на металле.

«Удивительно, как он пережил два штурма», — подумал Стрелок, ловя в перекрестие прицела черный прямоугольник «кирпича».

— До цели четыреста двадцать метров, — сообщил Инок, в его бинокле был установлен электронный дальномер, выдающий

необходимую информацию с точностью до десяти сантиметров.

— Подходит, — не отрываясь от прицела, ответил Виктор. Сделав необходимое предупреждение, он плавно потянул спусковой крючок.

— Пуф-ф, — почти бесшумно дернулся автомат, выплескивая бронебойную пулю. На красном фоне дорожного знака отчетливо виднелось темное круглое отверстие, образовавшееся под белым прямоугольником после меткого выстрела.

— Так-с, — буркнул Савченко, поправляя прицел. Следующий выстрел продырявил щит рядом с «кирпичом», но уже с левой стороны. Третья пуля угодила в «яблочко», в самый центр, затем рядом появилась еще одна пробоина от четвертого выстрела.

— Браво, — не удержался от похвалы наблюдатель «Кирпич» почти расстрелян, почти мертв. Осталось сделать контрольный выстрел. Пятая пуля ударила между третьим и четвертым отверстиями, проделав одну большую дырку с рваными краями.

— Великолепно. — Виктор остался доволен оружием впрочем, по-другому и быть не могло. Положив перед собой автомат, он включил радиостанцию и доложил на командный пункт: — Аспид готов работать.

— Понял, — ответил невидимый диспетчер.

— Контролируйте свой сектор.

Стрелок не успел ответить, эфир уже занял Леший.

— Удав на месте, готов работать.

После чего по очереди доложили Ковбой, Данила и Манжес, соответственно, Анаконда, Питон и Уж. Несмотря на то, что снайперские пары были оснащены новейшими портативными

радиостанциями типа «Акведук» со встроенным шифратором и дешифратором, позволяющим не бояться перехвата, руководство ФСБ было хорошо осведомлено о возможности не только врагов, но и заклятых друзей-конкурентов. Поэтому, отправляя группы на подобные «ювелирные» акции, им каждый раз меняли позывные, в этот раз диверсанты получили названия пресмыкающихся.

— Всем рептилиям работать, — произнес невидимый диспетчер голосом Капитана. — В случае изменения обстановки — немедленно докладывать.

Рация отключилась, а Виктор снова потянулся к автомату, внезапно сообразив, что он уже практически сутки без сна, но усталости не чувствует. После альпийского подъема руки не дрожали и ладони не потели. Явно электронномагнитный массаж пошел на пользу.

Самолет с арестованным Махмудом Максуровым и российскими парламентариями уже сорок минут находился в воздухе. Полет проходил нормально, мандраж от взлета прошел, и многие пассажиры, расслабившись, чувствовали себя в салоне почти как дома.

Даже старший рубоповец покинул свое место и направился к центру самолета, где находилась стюардесса.

«Нехорошо бросать на таком ответственном задании своих подчиненных, — с усмешкой подумал Кухарь, краем глаза наблюдая за оперативником, который весело любезничал с голубоглазой стюардессой. — На «клубничку» орла потянуло. Впрочем, особой роли для нас это не играет». Подняв левую руку, внимательно посмотрел на часы и, дав секундной стрелке оббежать трижды по кругу, бросил скользящий взгляд на сидящих рядом Спотыкача и Конвоя, после чего устало прикрыл веки. Двое наемников в знак понимания слегка нагнули головы, на языке военных обозначало «Время «Ч», начало активной фазы.

Спустя минуту Кухарь бесшумно открыл замки кейса и извлек наружу палочки для еды. Освободив их от пластиковой упаковки, одну протянул Конвою, другую оставил . Спрятав палочку в рукаве, Николай поднялся с кресла , кейс переложил на свое место и неторопливой походкой направился к центру салона. Находящийся возле стюардессы рубоповец внешне походил на самого Кухаря, плотный, с бычьей шеей и покатыми плечами. В нем даже на расстоянии ощущалась опасная сила волкодава, этот человек не зря был назначен старшим оперативной группы.

В приближающемся с безмятежным видом Николае милиционер неожиданно почувствовал скрытую угрозу, его реакция была мгновенной. Он открыл рот, чтобы возгласом остановить незнакомца, его правая рука одновременно метнулась под полу пиджака к пистолету, но не хватило именно какого-то момента.

Короткий взмах, и на первый взгляд совершенно безобидная палочка, подобно средневековой стреле, насквозь пробила горло милиционера. Обливаясь кровью, рубопоповец рухнул к ногам своего убийцы. Его правая рука, сжимая пистолет и судорожно подрагивая, откинулась на ковровую дорожку салона. От испуга и удивления голубые глаза стюардессы стали огромными, как два блюдца, а рот беззвучно открывался, не выдавая ни звука. От ужаса девушка, казалось, потеряла голос.

Раскрытая ладонь Кухаря с хрустом врезалась стюардессе в нос. Это был хорошо поставленный и за многие годы отработанный удар. В прошлом году на пикнике Николай на спор убил годовалого теленка таким способом. Где-то в глубине души ему было жаль девушку, но наработанные рефлексы куда быстрее мысли.

Наклонившись над трупом, Кухарь вырвал пистолет из руки рубоповца, это был массивный тупорылый восемнадцатизарядный «грач». Уникальное и мощное оружие, специально разработанное для особых заданий.

Двое рубоповцев, охранявших Гоблина, почувствовали что-то неладное, но их попытки обернуться пресекли сидящие сзади наемники. Спотыкач ловко накинул одному из них на шею удавку из рыболовной лески изо всей силы затянул так, что тонкая пластиковая нить глубоко впилась в кожу. В таком положении мало что можно предпринять кроме как попытаться схватиться за леску руками. Второй сопровождающий успел повернуть голову, но Конвой ухватил левой рукой милиционера за голову, прижимая ее к спинке кресла, а правой больно ткнул палочкой для еды в нижнюю челюсть и ехидно спросил:

— Хочешь, чтобы в твоем мозгу засела деревянная заноза?

Кому же это понравится, охранники безвольно опустили руки, они даже не сопротивлялись, когда наемники опустошали их подмышечные кобуры, присваивая служебные пистолеты...

— А вам известно, что «воздушные маршалы»

— это ноу-хау американцев? Раньше их использовали только в особо редких случаях. После одиннадцатого сентября практически все рейсы сопровождают «воздушные маршалы»— самодовольно декламировал розовощекий крепыш, который серьезно запал на экстравагантную Клео. Нервно теребя носовой платочек, девушка протирала линзы своих элегантных очков и внимательно слушала своего словоохотливого спутника. — Наша страна тоже решила обзавестись своими «воздушными маршалами». Я был зачислен в первую группу, которых обучали в США, в штате Нью-Джерси. Все-таки мастер по многоборью... Черт, что там происходит? — «Маршал» заметил какое-то непонятное шевеление в центре самолета и даже попытался приподняться. — Сидеть, — прошептала Клео крепышу на ухо томным голосом течной самки и добавила: — Если не хочешь, чтобы я тебе перерезала сонную артерию. «Воздушный маршал» оказался парнем не промах и достаточно хорошо подготовленным, но это был его первый рейс, и не было никакого опыта в подобных ситуациях, когда остро оточенный кусок стекла оптической линзы надрезает кожу на шее.

— Да сижу я, сижу. Не дури, девка, — прохрипел крепыш, обильно потея и лихорадочно пытаясь сообразить, что же предпринять. Но времени уже не осталось, возле него оказался Цезарь. Молодой человек в элегантном костюме непринужденно извлек из-под пиджака «маршала» его пистолет. Это был обычный советский пистолет Макарова с клеймом «1962 г.» на ствольной коробке. «Клерк» передернул затвор и приставил ствол ко лбу крепыша, обратившись с лучезарной улыбкой к девушке:

— Окольцуй-ка птенчика, сестричка.

— Одну секундочку, — улыбнулась Клео и вытащила из миниатюрной сумочки, которую никто не удосужился осмотреть при досмотре, плоскую полосу пластикового наручника. Быстро сделала петлю и затянула ее на запястьях «маршала».

То же самое с охранниками проделали Конвой и Спотыкач. Махмуд Максуров изумленными глазами пялился на незнакомых ему людей, все еще не веря в свое спасение. Наконец до него дошло, что это не сон и не бред, от этого Гоблину стало радостно, и он громко захохотал. Но радость была недолгой.

Кулак Спотыкача врезался в грудь чеченца, сбивая смех на высокой ноте, он закашлялся и с недоумением посмотрел на Ивана. А тот, ухватив его за волосы, нагнул голову и зло процедил:

— Ты чего, урод, думаешь, тебя освободили ради идеи «независимой Ичкерии»? Нет, дружочек, ты баран, которого выкрали для продажи. И если твои братья не раскошелятся, я лично пристрелю тебя, как собаку. Усек?

Махмуд ничего не ответил, лишь зло сверкнул глазами, но тут же потупил взор, чтобы не злить незнакомца.

— Оставь абрека и гони всех, — распорядился Конвой бывший прапорщик в подобной ситуации чувствовал себя вторым после Кухаря. Спотыкач благоразумно спорить не стал и всю троицу провел в хвост самолета под охрану Цезаря и Клео.

Все произошло настолько быстро и профессионально что никто из пассажиров даже не успел отреагировать. Пока шла нейтрализация охранников, Кухарь, вооруженный «грачом», ворвался в кабину пилотов, где кроме пяти летчиков находилась вторая стюардесса. Девушка принесла кофе экипажу и задержалась возле молодого штурмана.

— Добрый день, — выставив перед собой пистолет вежливо поздоровался Николай. — Как говорят в американских боевиках, «делайте, что вам прикажут, и никто не пострадает».

— И что нам делать? — собрав всю выдержку в кулак осторожно спросил командир корабля.

— Для начала свяжитесь с диспетчером и передайте ему хайджекинг, после чего поворачиваете борт на юго-восток, и через полчаса мы садимся на аэродроме Лукина. Ну а дальше посмотрим. Ясно?

— Пока ясно, — согласился пилот.

— Вот и славно, — кивнул Николай и приказал вошедшему Конвою: — Присмотри пока за летной командой, и после короткого раздумья добавил: — Девчонку в салон не выпускай. — После чего вышел из кабины.

В салоне по-прежнему стояла гробовая тишина, пассажиры, напуганные увиденным двойным убийством, молчали, ожидая «официального объявления своего положения». Закончив все «организационные» вопросы, Николай решил сделать заявление.

— Дамы и господа, самолет захвачен, — обыденным тоном объявил Кухарь. — Как вы уже успели понять, мы — люди серьезные, — он кивком головы указал на остывающие трупы рубоповца и девушки. — Я буду говорить один раз, ведите себя спокойно, и вскоре всех вас отпустят, в случае неповиновения уговаривать и успокаивать вас никто не станет. Если есть вопросы — задавайте их сейчас.

— Мы парламентарии и обладаем гарантированной неприкосновенностью, — неожиданно взвизгнул Правдин, сидящий в полуметре от Николая. Он, как руководитель парламентской делегации, не имел права промолчать.

Кухарь смерил Правдина внимательным взглядом и слегка скривил губы в усмешке, он не смог скрыть улыбку. Как и Скок, Николай хорошо знал его по Чечне, правда, в отличие от Степана лично с Сергеем Анатольевичем знаком не был. А вот идея использовать Правдина в качестве посредника в переговорах с братьями Максуровыми и местной госбезопасностью принадлежала лично ему. Хотя об этом факте правозащитнику ничего известно не было.

— Неприкосновенность тебе могут гарантировать твои депутатские кореша от ментов, чекистов и прокуратуры. Но никак не от людей, которые перешагнули через реку под названием «Закон». И знаешь почему? — по-прежнему усмехаясь, спросил террорист, вынимая из пиджака пачку «Парламента». Прикурив сигарету, с наслаждением затянулся и продолжил:

— Потому что эти люди положили с прибором на закон и на законодателей. Теперь же, когда мы разобрались с неприкосновенностью, дам тебе, как обычному заложнику, дельный совет. Знаешь, жизнь дается только один раз, и прожить ее надо до естественного конца. И труп министра отличается от трупа бомжа только пышностью похорон. Уяснил?

На последнее пояснение Кухаря Правдин не решился возразить. Выпустив ароматный клуб дыма, главарь обратился к Спотыкачу:

— Иван (все равно родные имена скоро сменят другие), подбери-ка четырех мужиков, скоро будет для работа.

— Сделаем, — авторитетно пообещал Спотыкач.

План по захвату самолета оказался удачным, потому

что был рассчитан до мелочей и просчитан до минуты.

Едва диспетчер узнал о вооруженном захвате авиалайнера, как тут же с натужным скрипом начали крутиться шестеренки машины под названием «антитеррористические мероприятие». Ситуация к тому же осложнялась тем, что на захваченном самолете находилась иностранная парламентская делегация и депортируемый террорист. Неприятности получались

международные, как говорится, два в одном. И добровольно совать голову в такую петлю (возглавить штаб по освобождению заложников) дураков не было. Поэтому пока искали «штрафника», авиалайнер вышел на радиомаяки Лукинской базы.

Комендант практически бездействующего аэродрома понимая, чем может окончиться его отказ на посадку, разрешил самолету приземлиться и немедленно отдал приказ поднять по тревоге роту охраны аэродрома. «Ту-154» мягко коснулся посадочной полосы, делая инерционный пробег, когда коменданту доложили, что неизвестный грузовик «ГАЗ-66», прорвав ограждения, на предельной скорости мчится к взлетно-посадочной полосе.

— Ясное дело, на рандеву с террористами, — пробормотал угрюмо комендант, седой, мрачный полковник, которому до ухода на пенсию (внезапно оказавшегося вопросом) осталось всего полгода. В душе он проклинал госбезопасность, милицию и всех, кому положено бороться с терроризмом и которые сбросили этот опасный груз на его плечи. Из огромного окна на диспетчерской вышки было хорошо видно, как к остановившемуся самолету стремительно приближался тупорылый «газон».

«Надо кого-то послать на перехват», — решил комендант, но внезапно ожила диспетчерская радиостанция, и бортрадист с захваченного лайнера передал приказ террористов:

— Если к самолету кто-то приблизится, они начнут расстреливать заложников.

— Все понял, — кивнул полковник и, включив внутреннюю связь, отдал свой приказ: — Всем отбой.

Все переходили в статус пассивных наблюдателей, вышки КПД было хорошо видно, как «ГАЗ-66» остановился возле «Ту-154» и из кабины грузовика поспешно выпрыгнул приземистый водитель. В несколько прыжков оббежал автомобиль и нырнул под брезент кузова. Тем временем дверь входного люка самолета открылась, и из грузовика подали две широкие сходни, отдаленно напоминающие корабельный трап. Через мгновение появились несколько молодых мужчин, которые, выстроившись живой цепью, стали передавать громоздкие и, по всей видимости, тяжелые тюки. Судя по тому, как мужчины пугливо оглядывались, комендант догадался, что это заложники. Предположить, что террористы сами займутся «погрузочными» работами, мог только наивный дурак, к этой категории полковник не относился.

Погрузка длилась меньше минуты, за это время, как успел заметить комендант аэродрома, в салон забросили два десятка тюков. После чего заложники и водитель поднялись на борт авиалайнера, сходни были отброшены в сторону, дверь захлопнулась, и «Ту-154» стал медленно набирать скорость.

Через минуту он оторвался от взлетно-посадочной полосы, на которой одиноко стоял брошенный грузовик.

Через полчаса службы радиолокационного контроля доложили: «Захваченный террористами пассажирский самолет «Ту-154» пересек границу с Россией». В столице все облегченно вздохнули, надобность в антитеррористическом штабе отпала сама собой...

Новость о захвате самолета, да еще не простого, а с полным «набором», облетела мгновенно все телевизионные компании. На экранах телевизоров по всем каналам начиналась сенсационная истерия.

Мусульманин, целые дни напролет проводивший у телевизора, одним из первых узнал о произошедшем и тут же потребовал встречи с кем-нибудь из братьев Максуровых. Охранник понимающе кивнул и вышел. Снова потянулись долгие минуты ожидания. Дверь открылась только через полчаса, и в помещение вошел тот самый охраник, в сопровождении Мусы и Асламбека. Вслед за братьями вошел еще один охранник, он плотно прикрыл дверь.

При виде этой четверки глаза Сергея блеснули недобрым огнем, но тут же погасли. Мусульманин изобразил на своем лице приветливую улыбку и радостно воскликнул.

— Вы уже в курсе? Готовьте картотеку, и давайте приступим к обсуждению места и способа обмена. Думаю через день-два вы сможете встретиться с братом.

Оба Максурова по-прежнему хранили молчание, в прищуренных глаза старшего проглядывало неприкрытое подозрение. Бизнесмен пытался просчитать вероятные неприятности или выгоды от задуманного. В широко раскрытых глазах среднего брата не было ни капли сомнений он был воином от рождения, и такое чувство, как сомнение, было ему неизвестно. По крайней мере, в этот раз так ему казалось.

— Я не слышу ответа, — немного повысил голос Мусульманин. — Может быть, сделка отменяется?

— Нет, — покачал головой Асламбек. Сложив пальцы в замок на животе, он добавил: — Скажем так, сделка не отменяется, а меняются условия этой сделки.

— То есть?

— Мы не станем отдавать картотеку «Джаамата», мы тебя обменяем на Махмуда. — Сделав короткую паузу средний брат великодушно добавил: — Ну, конечно же, мы еще немного доплатим, работа ведь проделана блестящая. Как насчет ста тысяч долларов США? Хорошие деньги за день-два работы, а?

— А как же прежняя договоренность? — Сергей был ошарашен.

— Молодой человек, вы упустили одну деталь: «Восток — дело тонкое, Петруха». А на восточном базаре ни одна сделка не проходит без торговли, иначе уважать не будут. — Асламбек явно наслаждался своей властью над человеком, в одночасье превратившемся из гостя в пленника, раба.

— Асламбек Батькович, а вы не думаете, что придется иметь дело с моими компаньонами? Они люди очень серьезные, как вам уже известно, и за подобный кидок могут предъявить штрафные санкции. Это вас не пугает?

— Рыночная торговля, — неожиданно встрял в разговор старший брат. Он уже определился в своем выборе и был целиком согласен с Асламбеком, — Н-да, — озадаченно хмыкнул Мусульманин, делая шаг к Асламбеку, но дорогу ему решительно преградил второй охранник, смуглолицый мужчина с густыми черными усами. Он молниеносно выхватил длинноствольную «беретту» и ткнул ствол в живот Сергея.

— Мустафа — афганец, а они в жестокости перещеголяли даже нас, — с довольным сообщил Асламбек гостю-пленнику. — Ты же не хочешь, чтобы до предстоящего обмена он тобой занялся?

— Афганец? — переспросил Мусульманин. — Я воевал в Афганистане, был в плену у пуштунов. Они принудили меня сперва изучить Коран, а потом заставили принять мусульманство. После чего подарили Руцкому, в бытность того вице-президентом.

Все с интересом слушали Мусульманина, даже ствол Пистолета в руках Мустафы дрогнул.

— Выходит, мы единоверцы? — почему-то улыбнулся Асламбек, но гость отрицательно покачал головой. — Почему? — удивился чеченец.

— По возвращении домой я в церкви покаялся, а потом позор смыл кровью, — с последними словами Сергей перехватил руку с пистолетом и развернул ствол в сторону афганца. Глухо грянул выстрел, и Мустафа с широко раскрытыми глазами стал кулем оседать.

Первый охранник сделал попытку вытащить свой пистолет, но Мусульманин его опередил, и вторая пуля попала чеченцу в верхнюю челюсть, разворотив макушку. Его ноги неестественно подломились, и он завалился на бок заливая дорогой мозаичный паркет кровью и сгустками мозга. А черный зрачок пистолета уже уставился в лицо Асламбека.

— Тебе живым не уйти, — сглотнув подступивший к горлу ком, с ненавистью выдохнул средний Максуров. Резко изменившаяся ситуация заставила его по-другому оценить положение дел. — Во дворе восемь вооруженных охранников.

— Не восемь, а пять, — перебил чеченца Сергей, показывая свою осведомленность, и добавил, уточняя: — Двое у ворот, один внизу, у входа в дом, и еще двое шарятся по территории.

— Все равно живым тебе не уйти.

— Как говорил в нашей части в Афгане один узбек «Это мы еще будем посмотреть», — усмехнулся Мусульманин.

— Слышь, Ловкач, кажется, нашего друга обижают, произнес в микрофон портативной радиостанции Федоин рассматривая через оптику окна второго этажа.

— Ну, блин, так я и знал, — отозвался из своего гнезда Игорь Бруйко, было слышно, как Ловкач возится, выбираясь из гамака. — Так я и знал, — снова повторил он, — что эти черножопые задумают нас продинамить.

— Значит, придется наведаться в гости за объяснениями, — буркнул Федоров, перекрестие его прицела медленно переместилось вниз и на мгновение задержалось на лысине одного из двух охранников, неторопливо прохаживающихся по широкой аллее. Место было открытое, поэтому Николай решил начать с третьего, курившего на крыльце. Крест замер на чеченце. Постучав пальцем по микрофону, Федоин сказал напоследок: — Двое абреков у ворот — твои, остальные мои.

— Понял, — ответил коротко Ловкач.

— Не забудь, Скок наверняка захочет въехать на «колесах», в отличие от нас, грешных.

— Да понял я, понял, — раздалось нетерпеливо. Больше говорить было не о чем, поэтому каждый занялся своим делом. Николай плотнее упер приклад в плечо и затаил дыхание, держа в прицеле охранника, который успел докурить, и плавно потянул спусковой крючок.

— Бум-м, — протяжно ударил первый выстрел, охранник, взмахнув руками, повалился лицом вниз и, перемахнув через перила крыльца, рухнул в клумбу. Федоров за ним уже не следил. Правая рука передернула затвор, выбрасывая отстреленную гильзу и загоняя новый патрон в патронник. Прозвучал следующий выстрел, и второй охранник не успел ничего сообразить, как уже был мертв.

Оставив свой «каверт», Федоин рванул из набедренного чехла чешский пистолет-пулемет «скорпион» и со всех ног бросился к усадьбе. В сотне шагов от ограды негромко хлопнул взрыв подствольной гранаты «канарейки», рухнули сорванные с петель ворота.

Когда до образовавшегося в ограде пролома оставалось несколько метров, мимо Федорова промчался «Самурай» Корчинского со стоящим на подножке Ловкачом.

Появление трех незваных гостей повергло братьев Максуровых в еще большее уныние. Из хозяев положения они в одно мгновение превратились в бесправных пленников, и более того...

— Ты? — изумленно спросил Асламбек, увидев входящего в комнату Степана.

— Не ожидал? — усмехнулся Скок, и внезапно его кулак врезался чеченцу в солнечное сплетение. Тот охнул и согнулся пополам. — Это тебе за все хорошее. За командировку в Грузию.

— Ты убил там двух моих людей, — не разгибаясь, прохрипел Асламбек.

— Которые должны были передать меня в руки грузинской безопасности? Я их просто опередил,

— громко рассмеялся Степан. Рывком за волосы выпрямив Асламбека, он в упор посмотрел в его глаза: — Вернемся к нашим вернее, к вашему барану, за которого я намерен получить картотеку.

— Это твоя работа? — проскрипел зубами средний Максуров. Он был достаточно опытным человеком, чтобы сложить факты в одну цепочку. Увидев в руках Ловкача автомат с бесшумным подствольником, сразу вспомнил, о чем недавно говорил управляющий банком Азим. Последнее время все происходило не случайно, это была хорошо спланированная акция. И арест брата, и ограбление банка, и даже посредничество Правдина, который впоследствии оказался в одном самолете с Махмудом и теперь является для террористов самым ценным заложником. Говоря языком картежников, Скок создал беспроигрышную ситуацию, в которой Асламбек пострадал за свою излишней самоуверенность.

— Мы готовы заплатить вам за освобождение брата миллион долларов, — неожиданно предложил Муса. В начале разговора он был заметно обескуражен происходящим, но чем больше вникал в суть, ему становилось ясно угроза их жизни реальна, как никогда, и это возвращало к сознанию гораздо быстрее, чем что-либо другое.

— Миллион — деньги хорошие, — согласно кивнул Корчинский. — Ваш Махмуд, конечно, и десятой доли не стот! Но есть одна закавыка, я стою гораздо дороже. Поэтому вместо денег мы возьмем картотеку, и чем быстрее, тем лучше. Время, сами понимаете, не резиновое, да и в ФСБ сидят далеко не дураки, причем с богатым опытом. Если промедлить, то они наверняка найдут способ, как восстановить статус-кво в захваченном самолете. Поэтому предлагаю не затягивать с передачей документов. Что скажете? Восстановивший дыхание Асламбек неожиданно громко рассмеялся. Наемники в недоумении уставились на него, а Степан Корчинский на правах старшего спросил:

— Что смешного?

— Скок, быстро не получится, — последовал невозмутимый ответ. В глазах среднего Максурова загорелись огоньки. — Картотека находится в надежном месте, надо отправляться в

Чечню. Ну, как, Скок, тряхнешь стариной? — Он подмигнул и снова захохотал, но очередной приступ смеха прервал удар, опять согнувший Асламбека пополам. — Ну что же,

раз надо ехать — значит, поедем, — зло произнес Степан. В его руке возникла трубка спутникового телефона. В этом аппарате был всего лишь один телефонный номер, номер Кухаря. Эта связь была предусмотрена на случай нестандартной ситуации, что и происходило в данный момент.

— У нас сбой, — быстро заговорил Скок, едва Николай откликнулся на противоположном конце, времени было в обрез. Запеленговав этот разговор, спецслужбы наверняка попытаются его заглушить. — Переходим к запасному варианту.

— Понял, — так же быстро ответил Кухарь, прежде чем в динамике раздался треск радиопомех...

— У нас гость, — доложил Инок, находящийся при Савченко в роли наблюдателя-корректировщика.

— Где? — Виктор в своем секторе видел лишь толпу, пробиравшуюся на предстоящий митинг.

— Восток, на одиннадцать часов, — ответил Инок. Слегка развернув корпус, Савченко повел в

указанном направлении стволом автомата. В трехстах метрах, в окне полуразрушенной пятиэтажки мелькнула неясная тень и моментально исчезла. Но место Виктор уже зафиксировал и вскоре смог разглядеть снайпера под маскировочным покрывалом. Лица с этого расстояния рассмотреть не удалось, но зато он четко видел верхнюю часть его корпуса, длинноствольную винтовку «СВД» и даже опознал в ней последнюю модифицированную модель, для большего удобства оснащенную сошками.

— Да здесь у нас снайпер, — наконец Виктор доложил координатору.

— Дистанция? — поинтересовался тот.

— До трибуны.

— Больше шестисот метров, — доложил Инок, сложив общее расстояние. Их снайперская нора располагалась между лежкой снайпера и площадью, где собирались провести митинг.

— Ждите команды, — последовал очередной приказ.

Снова потянулись томительные минуты ожидания.

Через полчаса в наушнике раздался треск и голос Лешего.

— Наблюдаю трех «духов» с «шайтан-трубой».

— Дистанция?

— Четыреста метров.

— Держать под контролем, ждать команды.

И почти сразу же в эфир вклинился Данила:

— Наблюдаю джип с «утесом» на турели и пятью «духами». Во дворе за площадью «духи» в форме чеченского ОМОНа. Вот только непонятно, свои или чужие?

— Минутку, — сразу же среагировал координатор, видимо, сверяясь с планом расстановки сил безопасности. — Это не наши, держать под прицелом. Ждать команды И снова время потянулось, пока Инок при помощи своей оптики оглядывал их сектор ответственности, Виктор держал в прицеле чужого снайпера. Судя по тому, тот лежал неподвижно, «работать» ему предстояло по конкретной цели, а не как попало.

Площадь все больше и больше заполнялась людьми, здесь собралась и молодежь, одетая по-городскому с претензией следовать моде, и разновозрастные женщин в длинных юбках, цветастых платках. Особняком стояли пожилые мужчины, здесь, в Чечне, и на Кавказе в целом старцы — особая категория, их уважают за возраст, за житейскую мудрость. Недаром совет старейшин считается одной из наиболее авторитетных структур. Пожилые мужчины в папахах из серебристого каракуля, многие тяжело опирались на трости, они ближе всех находились к наскоро сколоченной трибуне, покрытой, как в старые советские времена, кумачом. Им предоставлялось право выслушай что будут говорить будущие народные избранники, и только они имели право ответить кандидату. Кроме гражданского населения, появились и предстатели силовых структур, сперва подъехали две легковые машины («УАЗ» и «Жигули») из райотдела милиции, чуть (ниже на краю площади остановился «Урал-375», из кузова которого густо посыпались солдаты Грозненской комендатуры, в полной боевой экипировке. Под руководством молодого офицера они рассыпались по периметру, создав редкое оцепление.

— Внимание, — в наушнике Стрелка зазвучал голос координатора, — всем рептилиям. Аспид нейтрализует снайпера. Питон и Анаконда «работают» гранников, после переключаются на джип с «ОМОНом». Работать самостоятельно, тридцатисекундная готовность. — Рация отключилась, в следующий раз должны были докладывать снайперы после выполнения приказа.

— Время пошло, — произнес Инок, плотнее прижимая к лицу наглазники окуляров бинокля. Это был психологический жест, скрывающий нервное напряжение перед ответственным заданием, корректировкой огня снайпера.

Совместив перекрестие прицела на округлом выступе под маскировочным чехлом, Виктор, как его учили инструктора, сделал два глубоких вдоха, потом выдохнул, задержал дыхание и плавно потянул спусковой спуск. Автомат привычно ткнул его в плечо, потом еще раз.

— Контрольный, — одними губами прошептал Инок, и только после третьей пули, продырявившей маскировочную ткань, Савченко перевел дух и доложил координатору:

— Аспид работу закончил.

— Питон, Уж, Анаконда работу закончили, — почти одновременно, вслед за Стрелком, доложили другие снайперы.

— Ясно, — ответил координатор. — Работать по джипу.

Этот приказ не касался Виктора, дистанция для прикольного огня его «АКМа» была запредельной, а потому не могла быть эффективной. Поэтому ему отводилась роль лишь пассивного наблюдателя. Оптика мгновенно приблизила место, указанное одним из снайперов, с высоты седьмого этажа двор позади площади оказался как на ладони.

Хорошо просматривалась небольшая ровная площадка, отгороженная от площади высоким забором из белого силикатного кирпича, в двадцати метрах от которой застыл открытый английский вездеход «Лендровер». За спиной водителя была установлена массивная стальная тумба, на которой крепилась турель с крупнокалиберным пулеметом. В машине оказалось трое мужчин, водитель сидел за рулем, а за ним устроился пулеметчик и второй номер. Еще двое чеченцев, вооруженные «АК-74» с подствольными гранатометами, находились чуть поодаль. Один из них держал в руках бухту с кабелем и небольшой аккумулятор с оголенными проводами возле клемм. Черная змея кабеля тянулась от кирпичного забора, и не нужно было иметь семь пядей во лбу, чтобы догадаться — сперва направленным взрывом снесут ограду, создав сектор для открытого огня, а затем... Впрочем, никакого потом не произошло. Через мгновение четверо боевиков беззвучно повалились на землю, как будто бездушным марионеткам перерезали поддерживающие их нити. В живых остался только водитель, но и он ненадолго пережил своих спутников. Успел лишь в недоумении дернуть головой, как на лобовом стекле «Лендровера» появилось несколько отверстий, от которых лучами разбежались ломаные линии трещин. Тело водителя завалилось на соседнее сиденье.

— Джип готов, — доложил за всех Данила.

— Продолжать наблюдение за секторами, — приказал координатор. — В случае обнаружения угрозы — открывать самостоятельный огонь на поражение.

Виктор снова развернул ствол автомата, проверяя, как там его «подшефный». Винтовка лежала, опрокинутая на бок, из-под камуфляжного чехла выглядывала человеческая кисть. Скрюченные пальцы, судорожно впившиеся в жесткий бетон. Там, где раньше была обозначена голова ткань стала черной от пропитавшей ее крови. Как говорится, «пациент скорее мертв, чем жив».

Митинг продлился почти полтора часа, но никаких подозрительных действий никто из снайперов не заметил, наконец все закончилось, ораторы убыли так же неспешно, как и появились, растворились военные, милиция, будто их и не было. Потихоньку стал рассасываться народ.

— Всему серпентарию отбой, — прозвучала в наушнике новая команда координатора. — Возвращаемся на базу.

— Вот тебе и выезд на боевые, — сворачивая маскировочную накидку, удовлетворенно произнес Инок. — Двойная порция коньяка нам обеспечена, а, между прочим, кое-кто из тех, что больше всех возмущались, эту ночь преспокойно «давил массу» на аэродроме, пока за них другие отдувались.

— Не говори «гоп», пока не перепрыгнешь, — наставительно парировал Виктор, опуская в глубь кармана горсть отстрелянных гильз, которые не стоило здесь оставлять.

...Не такой поездки на родину ожидал Бахрам Джамбеков. После недавнего побоища в киноконцертном зале «Русь» он ожидал, что в Чечне с его приездом как минимум начнутся уличные бои. И в глубине души боялся, что засевшие в горах сепаратисты, узнав, что их бывший соратник прибыл в Чечню агитировать за федеральную власть, не остановятся ни перед чем, движимые только одной задачей — уничтожить ренегата. Хотя похороны родственников в его родовом селе прошли спокойно, так как свои его боготворили, как единственный шанс на безбедную жизнь, и не позволили бы чужим лишить их этого шанса. Но совсем другое ощущение было, когда Бахрам приехал в Грозный выступать на митинге. Он хорошо знал этот город и боялся его. Здесь каждый дом, каждый подъезд, каждое окно таили смерть и в любой момент могли продемонстрировать ее оскал. Выходя на трибуну перед многотысячной толпой, Джамбеков неожиданно подумал, что наступили его последние минуты: «Для Москвы я стал балластом, и они решили избавиться от меня руками самих чеченцев».

Обреченность ситуации неожиданно вывела его из ступора, голос крови, голос всего рода Джамбековых требовали от него принять свою смерть с достоинством. Опершись локтями на деревянную панель трибуны, Джамбеков заговорил со своим земляками ровным голосом. Говорил долго, о том, что было, и теперь это позор Ичкерии. Говорил, что есть и что теперь следует делать для прекращения войны, мужчины должны отказаться от оружия и взяться за мирный труд, чтобы в ближайшем будущем Чеченя стала мирной и процветающей. Все время своего монолога Бахрам Джамбеков ждал того рокового выстрела, после которого ему предстояло предстать перед Всевышним,

Речь его подошла к концу, потом закончился и митинг, но выстрел так и не прозвучал.

Неожиданно пришло прозрение: его народу не нужна его смерть.

— Салам алейкум, — поздоровался с Бахрамом крепкого телосложения чеченец с плоской шапочкой на макушке и тяжелым «стечкиным» в деревянной кобуре на поясе. Это был один из нукеров исполняющего обязанности президента Чечни Султана Курдюмова. — Уважаемый Бахрам Мусаевич, вас приглашает на обед Султан Джабраилович, — уважительно произнес молодой человек, приложив руку к груди. Это являлось знаком признания его авторитета, и негоже ему было отвечать на это отказом.

— Я с почтением приму приглашение, — ответил Джамбеков, также приложив раскрытую ладонь к груди.

Принимали Бахрама в личной резиденции Курдюмова отделанной с такой показной и вычурной восточной роскошью, что трудно было поверить, что за забором лежит разрушенная двумя войнами голодная республика.

Оба чеченца были из бывших, оба воевали против России в первую кампанию, оба с началом второй кампании перешли на сторону федеральных войск. Джамбекова, как человека, владевшего многими тайнами двух ичкерийских президентов, взяла под свою опеку ФСБ, питая надежду завладеть этими тайнами. Султан же остался в Чечне, на него «положили глаз» кремлевские царедворцы.

Теперь, когда активная стадия

контртеррористической операции закончилась и республика пусть медленно, пусть со скрипом, но все-таки двигалась в сторону мира и становления, это положение требовалось закрепить фундаментально, а именно — выбрать президента, который будет люб и чеченцам, и Кремлю.

Конечно, в этих выборах Курдюмову не было альтернаты, он, что называется, здесь был «царь горы». И вдруг нежданно-негаданно в Грозный прилетает Джамбеков, личность, имеющая не менее высоких покровителей в Златоглавой, чем сам Султан...

После обильного обеда мужчины прошли в курительную комнату, здесь на толстых красочных коврах стоял высокий кувшин кальяна и несколько позолоченных блюд с восточными сладостями.

Широкоплечий, грузный Султан Курдюмов, пригладив коротко подстриженную бороду, жестом предложил Джамбекову присесть. Тот опустился на ковер, поджав по-турецки ноги, некоторое время мужчины молча курили кальян.

— Бахрам, ты поступил как настоящий мужчина, приехав на родину, чтобы собственноручно предать земле тела погибших родственников, — первым заговорил Султан, его время было слишком дорого, чтобы затягивать разговор. — Или, может, еще какие-то дела есть?

— Кто знает, уважаемый Султан, наша жизнь настолько не постоянна, даже не предполагаешь, что может случиться через полчаса, — туманно ответил Джамбеков. Он уже сообразил, зачем его позвали на обед, поэтому перед предстоящим торгом следовало поднять ставки.

И— Решил в выборах принять участие? — уже без выкрутасов напрямую задал вопрос хозяин дома хриплым голосим.

— Мы в долгу перед своим народом, и нужно постараться этот долг отдать.

Такой ответ явно не радовал Султана, двойственный ответ— как жало змеи, иди, знай, пугает или собирается жалить.

— Бахрам, ты долго жил в Москве, знаком со многими большими людьми. Почему не хочешь избираться в Думу, там бы ты смог больше принести пользы.

Джамбеков неопределенно пошевелил плечами, глубоко затянулся и, выпустив густой клуб дыма, ответил:

— Не знаю, поддержит ли меня народ.

— Поддержит, — уверенно произнес Султан и тут же добавил, протягивая свою широкую, как лопата, ладонь. Ты поддержишь нас, мы поддержим тебя.

Джамбеков молча пожал протянутую руку, сделка свершилась...

После всех страхов предыдущего дня, оказавшись в своем номере, Бахрам Мусаевич с облегчением перевел дух. Все решилось само собой, теперь за его спиной не только родной тейп, но и вся Ичкерия, лояльная и федеральная власть в лице будущего президента республики. А это уже гарантированная победа на выборах.

— Добрый вечер, — в номер без стука вошел полковник Христофоров. Джамбеков невольно поморщился. Гостиница располагалась на территории административного комплекса правительства Чечни и охранялась, как и весь комплекс, не хуже атомной электростанции, для многих вход в нее был заказан. Но только не для ФСБ.

— Чего вам надо? — не сдержав эмоций, зло зашипел Бахрам. Он мечтал избавиться от этого настырного чекиста. Но пока не было возможности...

— Для начала хочу вас поздравить и сообщить, что вы правильно сделали, согласившись на предложение, от которого нельзя отказаться». — Лицо полковника было совершенно бесстрастным, поэтому невозможно было понять, шутит он или говорит серьезно.

— Что еще? — взяв себя в руки, сдержанно спросил Джамбеков.

— А еще, — Христофоров сунул руку в нагрудный карман и извлек пачку квадратных фотоснимков. Протягивая их Бахраму, как бы извиняясь, добавил: — Прошу прощения за качество изображения. Но нужно учесть, что эти снимки, сделанные сегодня во второй половине Дня.

На снимках в самых разных позах лежали окровавленные тела. Трупов было много, все в камуфляже, на некоторых можно было разглядеть эмблемы чеченской милиции.

— Сегодня днем во время предвыборного митинга моими людьми было предотвращено покушение на вас, Бахрам Мусаевич, — все тем же бесстрастным тоном сообщил полковник Христофоров. — Не знаю, чья это была затея. Может, ваших бывших соратников, спустившихся с гор, или, может, нынешних конкурентов по предвыборной борьбе...

Бахрам неожиданно вспомнил, что на митинге не присутсвовали представители республиканской администрации. Что для него было не совсем понятно.

— Операция была задумана широкомасштабная, с двумя системами подстраховки. С дальней дистанции вас должен был ликвидировать снайпер. Если бы по какой-либо причине он промахнулся или не смог выстрелить, в дело вступила бы гранатометная группа, затем ее подстраховал бы отряд с крупнокалиберным пулеметом и автоматчиками. Можете себе представить, сколько было бы невинных жертв. Подчеркиваю, — монотонно продолжал долбить психику чеченца Христофоров, — нам неизвестно, чьи это были люди. Все были в форме, с документами (поддельными, но достаточно высокого качества) чеченской милиции. Возможно, задействовали ваших диверсантов из «Джаамата», подобные акции — их профиль.

— Вам нужен архив? — простонал Джамбеков, страх снова холодным липким чудовищем вполз в его душу.

— Мы уже дважды смогли опередить террористов, но так не будет вечно. В конце концов они смогут просчитать нашу тактику, и тогда террористы сработают на опережение. Картотека нам нужна, чтобы вырвать ядовитые зубы у змеи.

Когда я смогу вернуться в Москву? — Бахрам наконец сообразил, что находится не только под прицелом сепаратистов, но и в полной власти этого настырного полковника ФСБ, который привык добиваться своего, не считаясь ни со способами, ни с чем. В этом противостоянии кто-то должен был уступить. — Хорошо, — тяжело вздохнул Джамбеков, — завтра утром я отдам вам архив «Джаамта».

ГЛАВА 7

Колонна бронетехники, с рассветом покинувшая пределы города, была небольшая, всего семь единиц, но по огневой мощи превосходила мотострелковую роту.

Впереди пылили четыре БТР-80 спецназа юстиции, ра первый взгляд обычные броневики, только на башне и корме были установлены станковые гранатометы «пламя», за БТРами тянулись два плоскомордых «КамАЗа», их кузова были обложены мешками с песком, из-за которых выглядывали жерла двух «васильков» — лучшее средство для борьбы с огневыми точками в «зеленке».

Последним в колонне ревел «Урал», тащивший на открытом кузове двухствольную скорострельную зенитку «ЗУ-2-2Э», в простонародье «золушку», сдвоенные стволы которой, задранные в направлении ближайших гор, то и дело поворачивались то влево, то вправо.

Группа «Эдельвейс» находилась в середине колонны по приказу Христофорова им был выделен броневик с белым трафаретом кречета. И задача была поставлена соответствующая — транспортировка и охрана груза. Что за груз, никто объяснять диверсантам не стал, да их это и не интересовало, достаточно того, что был получен приказ.

Лето выдалось жаркое, солнце с раннего утра палило нещадно, немилосердно выжигая зелень. Поднятая из-под ребристых колес броневиков пыль толстым слоем оседала на броне и густо осыпала сидящих на ней людей, набиваясь куда только возможно. Противно скрипела на зубах и щекотала в носу. Бойцы время от времени отплевывались, чихали и беззлобно переругивались между собой.

— Вот это называется выезд на боевые, — больше всех бузил сапер Мытарь. — Раньше ведь как было? Есть задание, вылетели к месту действия, а уж потом, как говорится сделал дело

— гуляй смело. А что теперь? Нас, как ментов, будут держать здесь по полгода, что ли?

— А ты, бедный, перетрудился дрыхнуть в палатке на аэродроме? — отвечал Лодочник, который в отличие от сапера был одним из корректировщиков в последней операции.

— Не ссы в компот, пацан, — огрызнулся Мытарь.

— ты, наверное, намного больше меня сделал, перетрудился. Великий риск, за полкилометра от «чехов» лежать и советовать стрелкам: «Чуть левее, чуть-чуть правее», — дразнился он. — А вот когда дело дойдет до того, чтобы держать за «усы» духовский фугас, — пойду я, а не ты. Вот тогда и посмотрим...

У каждого своя специфика, — отмахнулся Лодочник, решив, что действительно, не у всякого хватит выдержки, да и смелости приближаться к чеченской закладке, когда не знаешь, какой там взрыватель, и в этот момент на тебя, возможно, смотрит какой-нибудь абрек, удерживая большим пальцем кнопку дистанционного управления.

— А все-таки прав этот кротяра Мытарь, — неожиданно поддержал начавший угасать разговор верзила Факельщик, поглаживая казенник лежащего на коленях пулемета, как пушистую кошку. — Сперва сорвали с места, что называется, не жравши, не пивши, — и вперед, любоваться пиками Северного Кавказа. Потом снайперская засада, теперь вот сопровождение какого-то груза. А что дальше, засунут на какой-нибудь глухой РОП на всякий пожарный случай, вот тогда точно будем, как менты, несколько месяцев там куковать. Какой смысл во всем этом, спрашивается?

— Коньяк экономят, — авторитетно заявил сидящий рядом Секач. Второй номер вольготно откинулся на кормовой АГС, пытаясь вставить свое слово в общий разговор. А недополученные «наркомовские» сто граммов положенного коньяка ну прямо грызли его измученную жаждой душу. — Кто будет подсчитывать, сколько мы операций провели? А приедем, пожалуйста, получайте свою законную порцию. Во как.

Виктор Савченко находился рядом с Капитаном в носовой части БТРа и в разговоре не участвовал. Облокотившись на нагретую коническую башню броневика, он якобы дремал. На самом деле, прикрыв глаза солнцезащитными очками «пилот», он настороженно оглядывал расстилавшуюся до горизонта степь. Смертельная опасность могла поджидать совсем рядом. Пальцы правой руки крепко сжимали цевье автомата, распахнутая пола маскировочной куртки надежно скрывала от постороннего взгляда оптический прицел. Этой мудрости его научили двое снайперов из «Альфы» во время последнего штурма Грозного,

«Снайпер на войне — первая мишень, поэтому, если ты хочешь, чтобы еще до боя в тебя целились все стволы, оптику прячь до самого последнего момента».

— Слышь, Капитан, — из-за башни высунулась скуластая физиономия Алтая. Сегодня он был в превосходном расположении духа и даже к Капитану обращался уважительно. — Как ты думаешь, эта наша командировка действительно будет долгоиграющей?

— Откуда мне знать, — отмахнулся Капитан, продолжая думать о чем-то своем.

— А как насчет коньяка? Начальство нас не кинет? —продолжая лезть с расспросами, не унимался Алтай.

— Мне бы ваши проблемы, жеребцы, — в отличии от первого зама, у командира «Эдельвейса» совсем не было настроения. Опытного вояку угнетали плохие предчуствия, но разобраться в их происхождении он никак не мог. На БТРе, движущемся вслед за диверсантами, сидело семеро офицеров ГУО из личной охраны Джамбекова, сам подопечный находился между полковником Христофоровым и немолодым офицером — авианаводчиком, держащим в руках прямоугольную коробку радиостанции с длинной ребристой антенной. Для защиты будущего депутата Государственной думы были приняты соответствуютщие меры. Утром, за полчаса до движения бронеколонны, прошел дозор инженерной разведки, который не только проводил поиск мин, но и заодно установил в наиболее миноопасных местах сейсмодатчики, способные засечь любое движение у дороги. Кроме того, на некотором отдалении колонны кружили две пары «крокодилов» — ударных вертолетов «Ми-24» в полном вооружении. Высоко в небе нарезал круги даже штурмовик «СУ-25». Вся эта сила могла в

любой момент обрушиться на любого предпринявшего нападение на колонну.

Все сидящие на броне БТРа были в одинаковом, застиранном и выгоревшем на солнце камуфляже, поверх которого надели тяжелые бронежилеты, головы защищали круглые с потрескавшейся краской титановые шлемы, способные выдержать не только осколки, но даже и автоматные пули малого калибра. Глаза прикрывали выпуклые пустынные очки с широкими масками из кожзаменителя. В таких очках все десять человек были похожи друг на друга, как оловянные солдатики.

На протяжении всего времени движения Бахрам Джамбеков не проронил ни слова, да и Христофоров его не напрягал расспросами. Главное было сделано, бывший руководитель Ичкерийского департамента государственной безопасности решился отдать картотеку диверсионно-террористической организации «Джаамат».

Поселок Нефтяников, куда лежал путь бронеколонны, раскинулся в двадцати километрах от Грозного. В свое время это был богатый и цветущий населенный пункт с десятком пятиэтажек улучшенной планировки и с полусотней частных домов, в основном двух- и трехэтажных. В поселке действовала средняя школа, детский сад и даже ПТУ, где готовили кадры рабочих специальностей для буровых. Но все кануло в Лету, через поселок несколько раз прокатился огненный вал сперва первой кампании, а затем и второй. Последний бой оказался особо кровавым. Федеральные войска, двигающиеся на окружение Грозного, наткнулись на ожесточенное сопротивление арабских моджахедов и, соответственно, ударили всеми имеющимися в наличии огневыми средствами. Поселок они увидели издалека, едва перевалив за холм, среди буйной зелени уцелевших деревьев отчетливо были видны руины домов с выгоревшими черными провалами оконных проемов, с непослушно торчащими вихрами прутьев арматуры.

Но чем ближе подъезжала колонна, тем отчетливей становились видны не только разрушения, но и явные признаки налаживающейся мирной жизни. Кое-где отстраивались частные дома, в уцелевших усадьбах развевалось выстиранное белье, слышался негромкий звук бензопилы, стук молотков, гортанные голоса, блеянье скота, крики резвящейся ребятни.

В поселке стояла военная комендатура, расположившаяся на территории

профессионально-технического училища, наличие здесь военных как раз и гарантировало возрождение населенного пункта. Только для этого требовалось много времени, гораздо больше, чем для разрушения.

Головной БТР свернул на центральную улицу, справа высилась баррикада из мешков с песком, надежно прикрывавшая огневые точки комендатуры, над которыми развевались полотнища маскировочной сетки. Из-за полосатой трубы шлагбаума к броневику заспешил невысокий кривоногий крепыш в окружении двух автоматчиков.

— Комендант поселка, капитан... — приложив правую руку к виску, офицер попытался доложить, но Христофорову сейчас было не до выполнения армейского уставного ритуала, поэтому он оборвал капитана: — Нам нужна школа.

— Но там опасно, — в недоумении произнес комендант и сразу же пояснил свою мысль: — В данный момент там работает инженерная разведка.

— Я знаю, это наши люди, — коротко ответил Христофоров и, указав кивком на головную бронемашину, приказал: — Показывайте дорогу. Комендант с бойцами забрался на БТР, и колонна снова двинулась дальше.

Поселковая школа когда-то была большим трехэтажным зданием, теперь у нее отсутствовал верхний этаж, два нижних были изуродованы до неузнаваемости. Территория школьного двора превратилась в изрытую воронками полянку, за многие годы военных действий густо поросшую травой. Саперы из инженерной разведки с миноискателями и щупами тщательно исследовали двор, выстроившись ровной цепью.

— Здесь проходили наиболее ожесточенные бои,

— доверительно сообщил Христофорову комендант. — Арабы дрались как черти. Можно подумать, что наши штурмовали их Мекку.

— Да уж, — понимающее кивнул полковник. Он действительно понимал, с чем было связано такое упорство моджахедов. Повернувшись к спустившемуся с брони Джамбекову, он коротко спросил: — Где?

Бахрам кивнул вправо от главного корпуса, на остатки выгоревшего дотла небольшого строения.

— Там, — тихо пояснил Джамбеков, — в оранжерее.

В указанном направлении были выставлены таблички, сообщавшие, что в этой стороне проход уже проверен саперами.

Подняв вверх правую руку, Христофоров произвел крутое вращение. По этой молчаливой команде с брони БТРов на землю посыпались бойцы. Действовали по заранее оговоренной схеме: спецназ Минюста огородил внешний периметр, телохранители из ГУО оцепили внутренний периметр, бойцы «Эдельвейса» сопровождали Джамбекова и Христофорова к развалинам бывшей оранжереи.

—Почему именно эта школа? — не удержался от вопроса Христофоров.

— В молодости я здесь работал учителем, да и после часто здесь бывал. В общем, довольно хорошо знал местную «географию». Но самое главное, что вам вряд ли пришло бы в голову искать картотеку именно здесь.

Последний довод действительно был неоспорим, ни военная разведка, ни государственная безопасность даже не предполагали, что искомое лежит у них под носом.

Оранжерея была выстроена таким образом, что на полтора метра уходила в грунт и тянулась пятиметровой полосой на добрых три десятка метров в длину. От керамических горшков и цветочных кадок уже и следа не осталось, вся поверхность бывшего цветника была густо усыпана разным мусором.

— Куда дальше? — в очередной раз задал вопрос чекист.

— У центральной колонны, — кивнул Бахрам на середину оранжереи, где виднелся обломок прямоугольной бетонной колонны. — Там находится люк, под ним тайник. Комбинация на замке — тройка, семерка, девятка, две единицы.

— Мины есть? Или какие-то сюрпризы? — вмешался стоящий рядом Капитан. Сейчас предстояло «работать» его бойцам.

— Раньше не было, — ответил Джамбеков, — а теперь... — Он пожал плечами.

— Ясно, — кивнул Капитан. — Клешня, Мытарь —на выход.

Оба сапера, сдав остававшимся на месте бойцам автоматы, раскрыли свои ранцы и стали извлекать наружу необходимое для работы оборудование и инструменты, Наконец все было готово. Клешня вооружился щупом, изготовленным из телескопической алюминиевой трубки и полуметрового стального тонкого штыря. Мытарь в одной руке держал брезентовую сумку с инструментом, а в другой портативный постановщик помех. Это была не излишняя предосторожность, на их пути вполне могла оказаться радиоуправляемая мина. Когда все было готово, Мытарь внезапно обернулся к бойцам и, лукаво подмигнув Лодочнику, со смехом произнес:

— Ну, что, Аника-воин, пошли с нами, подергаем смерть за усы.

— У каждого своя специфика, — потупив взор, буркнул Лодочник.

— А может, кто другой желает пощекотать себе нервы. Так сказать, русский экстрим, — продолжал настаивать Мытарь.

— Давай я попробую, — вперед шагнул Савченко, он еще во время погрузки узнал Джамбекова, человека, палачом которого должен был стать, а оказался спасителем. Времени прошло немного, но Бахрам тем не менее его не узнал. Может, это и к лучшему.

— Отчаянный ты, черт, Стрелок, — искренне восхитился Мытарь.

— Хватит церемоний, пора работать, — буркнул Клешня. Тыча перед собой щупом, стал спускаться в оранжерею.

Пятнадцатиметровый проход занял около сорока минут, но взрывоопасных сюрпризов на пути не оказалось. Не было мин и в тайнике. Передав постановщик помех Виктору, Мытарь встал на колено и указательным пальцем быстро нажал необходимые кнопки. Как только раздался щелчок открывшегося замка, привязал к ручке тонкий капроновый фал и, отойдя подальше, медленно его потянул. Клешня и Стрелок тоже отошли подальше от греха. Но сюрприза в тайнике не оказалось, впрочем, там вообще ничего не было.

Квадратная ниша размером два на метр и два в глубину оказалась пуста.

— Асламбек, мать твою. Шайтан, — зло выругался Бахрам Джамбеков и, схватившись руками за голову, без сил опустился на землю.

— И не надоело тебе, Леха, в холуях на цырлах прыгать перед всякой шелупенью? — в очередной раз разливая водку по граненым стаканам, спросил Невмовака у своего старинного приятеля.

— Можно подумать, Тарас, — снисходительно хмыкнул Алексей, — ты у своего начальства ходишь не в холуях. Притом я за реальные бабки суечусь, а ты за что? За звездочку на погоны, оклад и пенсию через двадцать пять лет выслуги. А если сделаешь что не так, моментально под зад коленом, и накрылась твоя пенсия медным тазом.

Десять лет назад Леха и Тарас вместе учились в только что созданном Институте МВД, и на последнем курсе один отказался от дальнейшей службы, избрав стезю вольного пловца в море бизнеса, другой решил идти до конца по выбранному пути.

— Ну, знаешь, все-таки, — развел руками Невмовака.

— Не, брат, я — птица вольная. Куда хочу, туда лечу

— Ага, — кивнул майор, беря в руку рюмку. — И сюда сокол ты наш ясный, залетел по собственной воле. Тоже что ли?

— Это по работе, — усмехнулся Алексей и добавил, почему-то на«ридний мови»:

— Цэ, Тарасыку, всэ по робота. Потом последует расчет, и я снова вольная птица.

Так было всегда. Если Тарас Невмовака целенаправленно продвигался шаг за шагом по служебной лестнице сперва обычным постовым, заочно обучающимся на юрфаке университета, затем младшим лейтенантом районного угро и так далее, то натура Алексея требовала многого, и желательно всего сразу. Он мог внезапно сорваться с места и на один сезон отправиться на Крайний Север мыть золото, валить лес... Но зато потом можно было несколько месяцев ни о чем не думать, предаваясь праздной жизни.

— Ты все еще пашешь на ту чувиху, что настойчиво интересовалась СББ? — одним глотом выпив водку, спросил Невмовака, он уже навел справки и знал, что иностранка интересующаяся частным агенством «Служба безопасности бизнеса», и дочка «друга» генерала Бойко — одно и же лицо, а тут еще и друг Лексей примешался.

— Угу, — кивнул Алексей, запивая свою порцию алкоголя сметаной.

— Слушай, Леха, а, собственно, кто она такая?

— Сперва думал — бизнесменша, приехала сюда налаживать какое-то коммерческое дело. А охранное агенство ей понадобилось, чтобы иметь надежную «крышу». Логично? — спросил приятель, принимаясь за пельмени над которыми поднимался ароматный парок.

— Логично, — согласился Тарас.

— Только это не так. Скорее всего, Алена журналистка вынюхивает какой-то материал для статьи. Подозреваю, о постсоветской преступности, типа «Русская мафия». Сперва что-то искала в столице, теперь вот перебралась сюда. Баба она, конечно, жох, но то, что не бизнесменша, это верняк. Все что-то ищет, чего-то суетится, то заставляет и куда-то вывозить, то наоборот...

— Логично, — снова согласился Невмовака, при этом его глаза подозрительно сощурились. В отношении работодательницы друга у него появились неясные подозрении Сперва была «Служба безопасности бизнеса»: забогато накрытым столом Тарас сам поведал Алексею об охранном агентстве и некоторых ее руководителях, Николае Кухаре (под началом которого когда-то служил) и Степане Корчинском. Потом эта дама побывала в СББ, после чего оба начальника, а может, и не только они, ушли в длительный отпуск без содержания. Напоследок тот же Кухарь встретился с Тарасом и попросил об услуге, а именно: арестовать Гоблина. Теперь в Черноморске в полном разгаре этнические разборки, которые, возможно, завязаны именно на арестованном Махмуде Максурове. И именно здесь почему-то оказывается эта иностранка с отечественным именем-отчеством. Это уже попахивало даже не журналистикой...

Оба приятеля, обмывая встречу по старой доброй традиции в простенькой пельменной, даже не могли себе представить, что та, о ком они сейчас разговаривали, находилась совсем рядом, всего в

квартале от них...

Ресторан «Ловчий» располагался в подвале старого, дореволюционной постройки, дома. Заведение было оформлено в соответствии с названием. У крыльца, на входе, возвышалась громада бурого медведя, косолапый с абсолютно дурными глазами и оскаленными желтыми острыми клыками в передних лапах держал большой поднос с бутафорскими хлебом-солью. Зал был обставлен тяжелой, грубо сколоченной мебелью, одну из стен украшала большая копия картины «На привале», на остальных висели этюды на охотничьи темы, чередующиеся с чучелами фазанов, глухарей, тетеревов, головами косуль и диких кабанов. Кухня также соответствовала названию и интерьеру, правда злые языки, побывав в этом заведении, шептались, что все охотничьи деликатесы готовились исключительно из мяса домашнего скота. Разговоры разговорами, но на количестве посетителей это никак не сказывалось. Управляющий банком Азим, приглашая в «Ловчий» ливийского гостя, выполнял не только распоряжение своего шефа Асламбека Максурова, но и имел свои, далеко идущие планы. Предполагая, что Махмуд Аббас Аль Фарук человек не только влиятельный (в противном случае Асламбек не имел бы с ним дела), но к тому же и богатый, имеет смысл его средства привлечь в «Учен-Банк». А Ливия страна богатая, мусульманская и не очень-то открытая для разных там интерполов. Иметь влиятельного знакомого совсем не вредно.

Общаясь с банкиром, ливиец тоже видел перспективы

такой дружбы, поэтому с удовольствием принимал приглашения Азима на совместные обеды.

Беседуя с полковником о долгосрочных проектах, управляющий нисколько не забывал о делах текущих. Вот и сейчас его мозг сверлила одна мысль — война с Серантом. Выживший авторитет упорно лез в драку с чеченской группировкой и все время пытался поднять против горцев другие славянские бригады. Пока те на это не соглашались, но рано или поздно кто-то все-таки встанет под знамена бригадира Северного района, а тогда и другие могут решиться на союз. С Сервантом нужно было кончать, чем быстрее, тем лучше...

— О чем задумался, дорогой друг? — спросил Махмуд Аббас, смакуя зайца, запеченного под брусничным соусом, и жареные рыжики в сметане. — Есть проблемы?

— Есть, — удрученно кивнул Азим, ковыряя вилкой гусиный паштет с трюфелями.

— Ну, так поделись своей проблемой. Вдвоем любую проблему легче решать.

Банкир так и сделал, он рассказал полковнику о кон фликте с бригадиром Северного района, опустив несколько моментов: об ограблении банка (зачем об этом знать будущему вкладчику, а то и компаньону), о том, что на Серванта Азим «наехал» по собственной инициативе, не поставив в известность старейшин местной диаспоры, о том, что его люди просто упустили обреченного бригадира, что послужило поводом для этой криминальной войны.

— Его надо остановить, но у меня нет достаточно опытных профессионалов, — напоследок честно признался Азим.

— Я дам тебе двух парней, они решат твою проблему, — выслушав рассказ, произнес полковник Аббас. Ливиец говорил совершенно открыто, работающий в кармане легкого пиджака скэллер надежно оберегал его от возможной прослушки. Впрочем, бояться им было практически некого, в это время дня зал был почти пуст. За одним из столиков на другом конце зала расположилось трое бизнесменов, они не спеша потягивали пиво и изучали какието бумаги в пластиковом переплете, весьма бурно обсуждая текст и оживленно жестикулируя.

В середине зала пожилая пара с достоинством аристократов прошлого века уплетала фаршированную рыбу, запивая ее белым вином.

А через три столика от ливийца сидела молодая женщина, она с явным удовольствием наслаждалась черным кофе, сваренным по-турецки, дымя сигаретой. Издалека незнакомка выглядела довольно привлекательной, только ее лица не было видно. Женщина сидела спиной к мужчинам и, погруженная в свои мысли, ни на кого не обращала внимания.

Большое зеркало на стене позволяло Алене, сидя спиной к интересующим ее фигурантам, следить за разговором по движению их губ, не поворачивая головы.

Когда обед был закончен и банкир, небрежно бросив несколько крупных купюр на стол, направился к выходу, молодая женщина смяла недокуренную сигарету в керамической пепельнице и, обратившись к официанту, негромко попросила:

— Счет, пожалуйста.

Через минуту, заплатив за кофе, Алена тоже направилась к выходу, но в холле внезапно остановилась, на мгновение задумавшись, потом развернулась и пошла в туалетную комнату. Заперев дверь, она достала из сумочки мобильный телефон. Во время своего пребывания в Черноморске Алена «пробила» все контакты Махмуда Аббаса и навела о нем подробные справки. Она была хорошо осведомлена о конфликте управляющего банка с местным бандитским авторитетом, и теперь ей стало известно, что в ближайшие дни Серванта попытаются ликвидировать. Ей было плевать на жизнь бандита, но существовали негласные законы разведки. Один из них гласил: «Человек, не имеющий надежной точки опоры, больше уязвим, чем тот, кто надежно стоит на ногах». Серванта следовало сохранить. Нельзя допустить гибели бандитского авторитета, Азим должен быть скован по рукам и ногам бандитскими войнами.

Благодаря своему компьютеру Алена имела доступ все местные информационные сети, включая УВД, прокуратуру и Управление по борьбе с организованной преступностью. Именно через последнюю инстанцию она получила номера телефонов Серванта. Достав из сумочки на первый взгляд трубку самого обычного мобильного телефона, первым делом включила режим изменения голоса после чего по памяти набрала номер личного мобильника бригадира.

— Слушаю, — из динамика донесся недовольный голос Серванта.

— Я звоню по поводу вашего приятеля, банкира, уверенно произнесла Алена, зная, что авторитет слышит мужской голос с легкой хрипотцой курильщика.

— Кто говорит? — прорычал бригадир, бывший военный, он любил, чтобы все было по уставу. Прежде чем вести разговор, следовало сперва представиться.

— Это не важно, — ответила Алена и быстро добавила: — Важно другое, ваш приятель-банкир для решения спора пригласил двух заморских высококлассных «адвокатов». В ближайшее время обратите внимание на лиц арабской национальности, могут неожиданно возникнуть по близости.

— Брат, если это правда — озолочу, — прохрипел в трубку Сервант.

— Мне не нужны деньги, — с легким смехом ответила женщина, но, чтобы ее звонок не был расценен как шутка, добавила весомый аргумент:

— Мы, славяне, должны держаться друг друга...

В нескольких кварталах от ресторана полковника Аббаса поджидали неприметные «Жигули» пятой модели, машина была оформлена по доверенности, и время от времени на ней выезжал капитан прогулочной яхты Али. Одной из обязанностей «правой руки» полковника являлось проводить выборочные проверки на тему «нет ли хвоста». Али долгое время работал в оперативном отделе и знал не понаслышке, как устанавливается слежка, как ее определить и как при необходимости от нее избавляться.

— Ну? — нетерпеливо спросил полковник, усаживаясь на сиденье рядом с водителем.

— В общем-то все чисто, — не совсем уверенно произнес Али, — но одно лицо все-таки мелькнуло несколько раз.

— Кто же это?

Али достал из «бардачка» массивный цифровой фотоаппарат «САИОИ Е05 10Б» и, легким нажатием включив его, поднес к лицу полковника светящийся дисплей, расположенный на тыльной стороне аппарата. На экране появилось лицо молодой женщины.

—Вы ее не знаете? — спросил помощник, щелкая кнопкой пересчета кадров. Молодую женщину ему удалось заснять пять раз, и каждый раз в другом месте.

— Кажется, мы проживаем в одной гостинице,

— задумчиво произнес Махмуд Аббас. — Возможно, это обычное совпадение, — не совсем уверенно продолжил он. Долгие годы службы в разведке научили его — совпадения, если они не подстроены специально, вещь довольно редкая. Но, с другой стороны, она слишком красива и заметна для службы внешнего наблюдения. Действительно, «топтуны» — люди вида неказистого, такие, что рядом в толпе пройдут раз десять, а ты и не заметишь. — Надо бы за этой красавицей приглядеть повнимательней, — решил полковник. Возвращая аппарат Али, он добавил: — Если что... придется с ней пообщаться в тихом, уютном месте и без свидетелей.

— Я лично займусь... — начал было Али, но закончить не успел. По ступенькам подвала, где располагался ресторан «Ловчий», поднялась та самая молодая женщина. Пройдя мимо «Жигулей» с двумя ливийцами, она походкой праздного человека направилась к центру города.

На экранах радаров было видно, что захваченный террористами «Ту-154» рыскает, как голодный волк на зимнем большаке. Сперва он сорвался с курса на Москву и приземлился на военном аэродроме в Лукине. Там долго не задержался, местное начальство только руками развело, когда лайнер сорвался с места и был таков, снова взяв курс на Москву.

Конечно же, захват пассажирского самолета — это ЧП, а вот захват самолета не с обычными пассажирами, а с парламентской делегацией, вообще ни в какие рамки не лезет. На что покусились, гады, да за такое без суда и следствия к стенке и в расход... чтобы другим было неповадно. Только вот проблема, для того, чтобы все эта кары обрушить на головы террористов, самолет, как минимум, необходимо захватить спецназу. А с учетом того, что перед вылетом были обеспечены строжайшие меры безопасности, находились четверо вооруженных бойцов РУБОПа и авиационной службы безопасности, которые оказались бессильны, то выходило, что работали по захвату далеко ни стажеры. И потому легко повязать их не получится...

В Москве был срочно создан штаб по освобождению заложников. Возглавлял его генерал-майор ФСБ (политический терроризм — прерогатива государства), рядом находились некоторые генералы из других ведомств — МВД, МЧС, но последние были на подхвате, для обеспечения оцепления, подготовки спасателей и медиков на любой непредвиденный случай. Тут же слонялся прокурор, собственно говоря, совсем молодой человек, но уже наделенный гигантскими полномочиями. Его специально здесь держали для своевременного санкционирования огня на поражение.

Кроме этих действующих лиц, было задействовано около трех десятков офицеров рангом пониже. Как без них смогут работать генералы? А также три депутата Государственной думы, которым в будущем предстояло выступить перед коллегами с красочным повествованием о том, «как это было», чтобы впоследствии решить, требуется ли депутатская комиссия для расследования этого инцидента или нет.

Депутаты сидели в стороне и ловили каждый звук, доносившийся со стороны спецслужб. Те сперва работали в обычном режиме, по наработанной схеме. Лайнер четко зафиксировали службы радиолокационного контроля, потом за него взялась система подавления и пеленга, стараясь не дать террористам возможности связаться с землей, где у них наверняка остались сообщники. Теперь оставалось ждать, когда самолет долетит до Москвы. Сажать его было решено во «Внучке», или, говоря официальным языком, в аэропорту Внуково, в основном используемом для правительства и иностранных делегаций. Но сегодня здесь все было устроено таким образом, что напрочь лишало террористов каких-либо возможностей.

К аэропорту в спешном порядке подтягивались силы «Альфы», московского ОМОНа, на марше уже были грузовики с бойцами дивизии Дзержинского. И вдруг, как гром с ясного неба...

— Товарищ генерал, — в помещение оперативного штаба вбежал молодой офицер службы радиоконтроля. — Только что состоялся сеанс незапланированной радиосвязи с захваченным самолетом...

— Что? — выпучил глаза генерал. — Как это им удалось?

— Они воспользовались каналом спутниковой связи.

— Надо было немедленно заглушить, — рявкнул стоящий рядом с генералом ФСБ высокий милицейский чин.

— Не успели, сеанс был слишком короткий.

— Основательно подготовились, сволочи, — буркнул генерал от МЧС и тут же пожалел о своей несдержанности. Один из депутатов быстрым размашистым почерком что-то записал в заранее приготовленный блокнот.

Но на этом неприятности не закончились, не прошло и пяти минут, как появился офицер радиолокационного контроля.

— Борт сменил курс, теперь он идет на Калугу. Запросили посадку на военном аэродроме.

— Твою мать, — зло выругался чекист. Резким движением сорвав трубку телефона, он связался с начальником аэропорта. — Срочно нужен самолет.

— Свободных бортов нет, — категорично ответил начальник аэропорта, но, вспомнив о присутствии депутатской комиссии, добавил: — Есть один, самолет премьер министра.

— Ставьте его под погрузку, — решительно распорядился генерал.

— Под вашу ответственность? — поинтересовался чиновник гражданской авиации.

— Под мою, мою, — почти простонал чекист.

В огромный аэробус «Ил-96» были спешно погружены генералы, офицеры штабного управления, депутатская комиссия и штурмовая группа отряда ФСБ «Альфа». Остальным же предстояло действовать по обстановке. ОМОН возвращался к месту дислокации, дзержинцы направлялись на Чкаловский аэродром, где их поджидали несколько военно-транспортных бортов, которые должны были доставить солдат в случае необходимости к месту посадки захваченного самолета.

Как ни торопились чекисты, но премьерский борт сел значительно позже захваченного «Ту». Белоснежная крылатая машина с триколором на хвосте безжизненно замерла на одной из рулежек. Террористы как будто поджидали их прилета, они совершенно не предпринимали никаких действий, пока бойцы «Альфы», поспешно выгрузившись, со всех ног неслись к захваченному самолету, занимая огневые позиции по периметру. После чего терпеливо ждали, пока офицеры управления разместятся в здании командно-диспетчерского пункта, и лишь тогда, как генералы поднялись в стекляшку, как корона, украшающую башню КПД, вышли на связь.

— Хотим предостеречь вас от необдуманных действий, — без предисловия заговорил главный террорист. — На борту размещено пятьдесят килограммов тротила. Вы все специалисты и понимаете, что этого количества вполне достаточно, чтобы от самолета осталось одно воспоминание.

— Блефует, фраер ушастый, — вызывающе громко, так, чтобы его слышали депутаты, заявил милицейский генерал. Он знал, что радиостанция работает на прием, и опасаться, что его услышат террористы, не приходилось.

— Хочу также заметить, — продолжал террорист, — взрывчатка заложена не только в салоне. Мы заминировали и люки технических отсеков. Если ваши доблестные антитерры вздумают открыть хотя бы один из них — самолет взлетит на воздух.

— Вот же гад, — негромко выругался милиционер, понимая, что такое заявление может сделать не только самоуверенный человек, но и неплохой специалист в этой области.

— А сейчас подайте трап к самолету, мы хотим вам продемонстрировать нашу решимость и добрую волю, чтобы после ваш психолог нам не морочил голову.

Все присутствующие покосились на маленького плюгавенького человека с непомерно большой головой, в обязанность которого входило вести переговоры с террористами.

Тем временем к авиалайнеру подъехал автотрап, из распахнутой двери вышли двое мужчин. Поверх гражданских костюмов были надеты армейские бронежилеты в камуфлированных чехлах с нашитыми подсумками для запасных магазинов и ручных гранат. Лица мужчин надежно закрывали черные вязаные маски, на груди каждого болтался короткоствольный «АКСУ».

Генералам и другим следящим за этой парой было невдомек, что за масками скрываются два наемника, носящие прозвища Конвой и Спотыкач. Они выбрались на ступеньки трапа не с пустыми руками. Каждый на себе нес труп, Конвой тащил стюардессу, высоко задрав ее форменную юбку и выставив на обозрение немного полноватые в икрах ноги. Спотыкач же взвалил через плечо мертвого рубоповца.

Оба трупа они опустили на асфальт чуть в стороне от трапа и не спеша, явно демонстрируя свое наплевательское отношение к залегшим в сотне метров альфовцам, поднялись на борт самолета. Через несколько секунд на трап с шумом высыпала группа женщин во главе со второй стюардессой. Они еще не верили, что их отпускают, обезумевшие взгляды были прикованы к лежащим внизу трупам, которые будто предупреждали их об опасности.

Некоторые женщины упирались, явно не желая покидать авиалайнер. Но все же под давлением остальных прошли вниз и, пройдя неуверенными шагами с десяток метров, испуганно оглядываясь, будто ожидая выстрелов вслед, неожиданно дружно перешли на нестройный бег. Но в спину им никто не собирался стрелять. Внезапно перед ними, как из-под земли, выросли два рослых альфовца, которые на манер матерых кавказских овчарок организованно направили женщин в сторону КДП.

Террористы добились своего, они продемонстрировали свое оружие. Раз есть автоматы, гранаты, бронежилты, то наверняка в наличии имеется и пластит. Они не только отпустили женщин-заложниц, но и выдали два трупа, тем самым давая понять, что не лишены здравого смысла и вполне способны на решительные действия. Все это по совокупности давало вполне конкретный ответ — самолет захватили настоящие профессионалы, которых силой на силу не возьмешь, таких можно только перехитрить. Но нужна для начала конкретная зацепка, необходимо найти брешь.

— Я слушаю ваши требования, — со вздохом произнес в микрофон радиостанции генерал ФСБ.

— Требований немного, — вступил в диалог главарь террористов. — Вначале заправьте самолет. Под завязку.

К «Ту-154» подали топливозаправщик, двое сотрудников «Альфы» в оранжевой форме аэродромной обслуги забрались на плоскость крыла и, открутив крышку топливного бака, вставили шланг. Выполняя работу заправщиков, они пытались разглядеть, что же происходит внутри самолета. Но иллюминаторы были плотно задернуты шторами.

Несолоно хлебавши оперативники вернулись к исполнению своих обязанностей.

Еще через десять минут главарь террористов снова связался с диспетчерской башней:

— Сейчас к аэродрому подъедет минивэн. Пропустите машину к самолету, в ней находятся шесть человек, двое из них шахиды. Попытаетесь их остановить — смертники взорвутся, после чего мы без промедления взрываем самолет.

— Никто не станет останавливать минивэн, — заверил главаря генерал и, переключив радиостанцию, распорядился: — Всем внимание на минивэн, машину не останавливать ни в коем случае, но внимательно следить за пассажирами.

Через несколько минут мимо башни КДП прошуршал покрышками уродливый автомобиль, напоминающий утюг.

Десятки оптических прицелов сотни глаз буравили бордовый автомобиль.

Четырехколесный уродец беспрепятственно проехал через оцепление «Альфы» и остановился у траппа самолета. Из салона минивэна выбралась шестерка мужчин, четверо из них были в масках, бронежилетах, обвешанные оружием. Двое мужчин, с ярко выраженной кавказской внешностью, лиц не закрывали, вместо оружия на них были белые жилеты из плотной ткани, очень похожие на пояса мусульманских смертников.

Шестерка поднялась по лестнице и скрылась внутри лайнера.

— Я знаю смертников, — неожиданно ожил канал внутренней связи. Докладывал один из снайперов «Альфы».

— Кто это? — Генерал непроизвольно сжал изо всей силы микрофон.

— Асламбек Максуров и его брат, — уверенно ответил снайпер.

— Откуда ты их знаешь? — Командующий операцией почувствовал, как у него мгновенно пересохло горло. Матерый волк сам забрел в стан охотившихся на него стрелков. Но при чем тут пояс шахида? Чтобы не пришлось сдаваться в плен, ответ ясен.

— Я входил в группу, охотившуюся в прошлом году на Асламбека Максурова. фотографию его заучил, как «Отче наш». Я уверен

— это он, товарищ генерал. Брата его, Мусу, не один раз показывали по телевизору, тоже знаменитость. Так ведь и на самолете находится младший Максуров, Махмуд. Все сходится.

— Твою мать, — про себя выругался генерал. Из-за захваченных депутатов он совершенно забыл, что в этом же самолете РУБОП перевозил Гоблина, младшего из братьев Максуровых. Вот и получается, что ларчик открывался очень просто.

— Мы взлетаем, — в эфир снова вышел старший террорист. — Если мы заметим преследование в зоне видимости, каждые пять минут будем выбрасывать по заложнику. И начнем с депутатов. Это ясно?

— Ясно, — ответил командующий операцией.

— Вас никто не будет преследовать. — Отключив радиостанций приказал одному из офицеров: — Срочную связь с Москвой.

С высоты диспетчерской кабины генерал отчетливо видел, как «Ту-154», разогнавшись на взлетной полосе, стремительно взмыл ввысь. На мгновение генерал, в далекой юности мечтавший стать летчиком, невольно залюбовался красивым подъемом многотонной громады, но его сразу же вернул в реальность голос офицера связи.

— Директор ФСБ на проводе...

Авиалайнер, набрав высоту, выровнялся и уже находился в горизонтальном полете. Скок и Кухарь заперлись в отсеке стюардесс, небольшом пространстве среди холодильников и микроволновых печей.

— Что произошло? — спросил угрюмо Николай.

Он не любил, когда после тщательной подготовки плана операция срывалась враздрай, создавая неподконтрольную ситуацию.

— Картотека, оказывается, находится в Чечне,

— с угрюмой усмешкой произнес Корчинский. — Этот ублюдок решил, что так будет надежней, пока он ищет покупателей. Пока это единственно беспроигрышный вариант. Берем два щита — депутатов и братьев Максуровых, одними будем прикрываться от федералов, другими от боевиков. Как только возьмем картотеку — уходим. В Абхазии у меня довольно крепкие связи, оттуда уйдем в Турцию. Получим деньги и заляжем на дно.

Кухарь задумался. В словах Скока была своя логика, все наемники опытные и тренированные, подготовленные для тандемного прыжка. Это позволит захватить с собой не только братьев Максуровых, но и пятерых депутатов. А дальше...

— А если Асламбек или этот младший их, Гоблин, взбрыкнут? — спросил Николай, он пытался просчитать хотя бы приблизительно, какие могут возникнуть последствия. Все-таки их положение, после приземления в горах Чечни, можно сравнить с голым у муравейника. В случае чего — обглодают до самых костей.

— Картотека находится в родовом селе Максуровых. Оно еще со времен первой чеченской считается нейтральной территорией. Их дядя командует отрядом местной самообороны, состоящим в основном из «индейцев», которым таким образом легче воевать с федералами. Конечно, братья и там смогли бы нам запросто бяку устроить, но пояса антишахидов им это не позволят. Тебе ведь известно, что это такое. Антишахид был изобретением группы Скока. На бронежилет с внутренней стороны накладывалось или размазывалось триста граммов пластита, вставлялись два взрывателя, радиоуправляемый и разъемный. Взрывалась такая штука либо при попытке снять жилет, либо по радиосигналу. Причем вся энергия взрыва шла внутрь, превращая носителя в бесформенное кровавое месиво. Двух старших братьев работа этого чудо-жилета, продемонстрированная на трупе одного из их охранников, привела в состояние тихого шока.

— У них нет другого выхода, — в заключение убедительно произнес Корчинский.

— У нас тоже, — задумчиво ответил Николай.

— Мы уже со всех сторон засветились, и без денег нас в лучшем случае ожидают камеры пожизненного заключения. Значит выход один — идти до конца.

— Вот это по-нашему! — радостно хлопнул товарища по плечу Степан.

— Да уж, — без особого восторга произнес Кухарь.

Захват самолета с заложниками, среди которых находились даже депутаты Государственной думы, нисколько не касался полковника Христофорова. У него была своя задача, над которой он уже довольно долгое время безуспешно бился.

Личный звонок директора ФСБ заставил Христофорова изменить свое отношение к этой проблеме. А посадка лайнера «Ту-154», когда оказалось, что на борту отсутсвуют террористы, братья Максуровы и группа депутатов, а сообщение командира корабля, что все они десантировались над горной Чечней, и вовсе эту операцию перевели под личный его контроль. Это решение не оспаривали даже генералы.

У Христофорова перед остальными имелось преимущество. Он единственный знал, для чего, братья вернулись на родину предков. Им была необходима картотека «Джаамата».

Совещание высшего командного состава группировки было назначено в штабе пятьдесят восьмой армии в Моздоке.

За полковником Христофоровым был выслан вертолет. Он трясся в десантном отсеке с двумя офицерами спецназа ФСБ, которые на своем брюхе проползли каждый метр горной Чечни, своими руками ощупали каждый камешек, перевернули все кочки на пути, заглянули во все щели и расщелины. Подробно изучив места возможного приземления парашютистов, а заодно получив точную справку по тому району,

Владимир был абсолютно уверен, что группа пойдет в аул Шадди, родовое гнездо Максуровых. «Только там, среди родственников, Асламбек мог укрыть самую большую тайну и самое большое богатство, — размышлял Владимир, поднимаясь по лестнице на второй этаж штаба армии.

Здесь в этот поздний час к его приезду перед картой-макетом Чечни собрались все, кто должен был по долгу службы присутствовать на этом совещании. Генералы, полковники и подполковники посмотрели на вошедшего чекиста с нескрываемым сочувствием.

— Присаживайтесь, Владимир Николаевич, и приступим, — обратился командующий группировкой к Христофорову, указывая на свободный стул возле себя. — Вкратце начальник разведки обрисует ситуацию. Прошу вас, Сергей Сергеевич.

Из-за стола поднялся моложавый подполковник, поправив ремень, он заговорил уверенным тоном:

— Сегодня в 21.30 по московскому времени на территории горной Чечни была высажена парашютная группа, Судя по сообщению командира авиалайнера, десять террористов, взяв с собой группу депутатов в количестве пяти человек и трех братьев Максуровых, потребовали снизить самолет до тысячи метров, после чего покинули борт. В самолете наши саперы обнаружили двенадцать взрывных устройств, шесть из которых контролировали технические люки. Если бы в Калуге «Альфа» пошла на штурм, самолет моментально взлетел бы на воздух. А так все заряды были нейтрализованы самими террористами перед десантированием.

— Как благородно, не захотели брать лишний грех на душу, — зло усмехнулся командующий группировки и вопросительно посмотрел на Христофорова.

— Террористы направляются в родовое село Максувых, — негромко начал Христофоров, поднимаясь со своего места. — По-видимому, там находится то, что им нужно. Подозреваю, что это один из архивов Департамента госбезопасности Ичкерии, тем более что Асламбек Мансуров был одним из руководителей этой «конторы».

— Значит, против аула Шадди необходимо провести армейскую операцию. Высадим батальон вэдэвэшного спецназа, — горячо заговорил начальник штаба пятьдесят восьмой армии. — Кроме того, обеспечим огневое прикрытие. Никуда супостаты не денутся.

— Если бы не депутаты, можно было район высадки обработать напалмом со штурмовиков,

— вставил командующий армейских ВВС. — А потом силами спецназа быстренько прошерстить местность.

— Ни один из вариантов не подходит, — чекист отрицательно покачал головой. — Смерти депутатов нам никто не простит. С армии и со спецслужб семь шкур снимут, и притом публично.

В роли козла отпущения никто из здесь присутствующих не желает оказаться, включая, естественно, и меня. И первый вариант нам не подходит. В случае проведения армейской операции мы потеряем не только заложников, потому что родичи братьев Максуровых просто так не поднимут руки, они будут драться, и притом остервенело, поэтому жертв будет намного больше. Думаю нужно идти другим путем.

Христофоров на секунду замолчал, сообразив, что было бы весьма неплохо, если бы Асламбек погиб. «По крайней мере, продавать архив уже будет некому». Но, с другой стороны, выходило, что вряд ли кто-то, кроме среднего Максурова, знает о местонахождении картотеки. Значит картотеку найти будет весьма проблематично. Кроме того покупателям уже известно о «Джаамате», поэтому скорее всего будут наняты другие группы наемников, здесь тоже не угадаешь. Возможно, им повезет, и в таком случае все затраты, потери и жертвы будут напрасны.

Пауза за столом затянулась, и командующий группировки первый не выдержал. Крякнув в кулак, он нарушил молчание:

— Вы что-то можете предложить конкретное, Владимир Николаевич?

— Аул Шадди мы трогать не будем. Но проведем необходимую в таком случае операцию, полномасштабную армейскую, с участием всех служб. Милиция устроит плотные проверки на дорогах, шмонать всех без исключения и по полной программе. Внутренние войска организуют пару-тройку зачисток в предгорных аулах. Спецназ военной разведки в тех же районах прошерстит «зеленку». Все должно выглядеть самым натуральным образом, а вот на пути парашютистов мы высадим «Эдельвейсов». Как вы на это смотрите?

— Что? — переспросил командующий, искоса глядя на чекиста.

— Со мной прибыла группа особого назначения,

— сразу поправился Христофоров. — Вот они-то и вцепятся в глотку клану Максуровых. Только им необходим опытный проводник, чтобы не тратить время на ориентировку на местности. И желательно решить вопрос с дополнительными боеприпасами. На войне всякое бывает. Командующий выразительно посмотрел на начальника армейской разведки. Тот отреагировал мгновенно.

— Подберем проводника. Наши разведгруппы постоянно выходят на боевые и район действий знают как свою квартиру, могут там передвигаться с завязанными глазами. Да и тайники каждый раз закладывают, на всякий пожарный случай. Так что с боеприпасами тоже проблем не будет.

— Хорошо, — удовлетворенно кивнул чекист, после чего посмотрел на командующего и

добавил: — И последнее, что мне хотелось бы отметить. Учитывая всю серьезность происходящего, дабы избежать возможной утечки информации, общий план составлять не будем, а каждое подразделение будет действовать по своему индивидуальному заданию. Или будут другие предложения?

Альтернативных предложений не последовало, слишком рискованным в этой операции был приз, но еще грандиознее предстояли репрессии в случае провала. Так что каждый из присутствующих за время проведения совещания неоднократно вспоминал главную армейскую мудрость «Инициатива наказуема»...

Рев сирены боевой тревоги сбросил Виктора Савченко с жесткого матраса солдатской койки. В помещении, где спали бойцы «Эдельвейса», мгновенно вспыхнул яркий свет. Полтора десятка крепких мужиков, как солдаты-первогодки, сорвались со своих мест, лихорадочно натягивая одежду, шнуруя ботинки с высокими голенищами.

— Ну, блин, точно застряли здесь до нового пришествия, — благим матом выругался Секач, затягивая ремень и сломя голову понесся к выходу.

«А чего же еще следовало ожидать, если ночью вызывали Капитана на совещание, — промелькнуло в голове Виктора. — Только нового задания».

Фронтовой разведчик-диверсант в значительной степени отличается от других воинских специальностей. По сигналу тревоги он так же, как мотострелок, танкист или ракетчик, вскакивает, одевается и бежит в оружейку. Правда, дальше все проходит по другому сценарию. Если тот же ракетчик или танкист, схватив свой автомат, подсумок с запасными магазинами, каску, штык-нож и противогаз мчится дальше со всех ног, чтобы занять место, согласно штатному расписанию, то диверсант свое оружие берет не торопясь и так же не торопясь экипируется, аккуратно раскладывает по подсумкам гранаты, запасные магазины, цепляет нож разведчика (НР), крепит в потайных местах метательные ножи. Все это делается с должной обстоятоятельностью, там, в тылу врага, любой звук может стоить жизни не только ему самому, но и всей группе.

Как только разведчики готовы к бою, наступает время короткого инструктажа, вроде напутствия. Потому что цель будущего задания уже неоднократно обсуждалась, разрабатывалась и оттачивалась на макете. И только после этого разведчики уходят по месту штатного расписания, а именно в тыл противника.

Поэтому Виктор без особой спешки надел бронежилет с нашитыми подсумками, вложил внутрь их десять авто-иных «рожков», один из которых был снаряжен пулями с черными наконечниками, маркировка дозвуковых патронов, боеприпасов для бесшумной стрельбы. Еще два магазина с трассирующими пулями. Пользоваться ими, как правило, приходилось для корректировки огня, боеприпас для разведчика лишний, но если дело дошло до боя, то тут уж все средства хороши. Остальные семь магазинов были снаряжены обычными бронебойными патронами. После чего вложил шесть ручных гранат, две ребристые оборонительные Ф-1 и четыре наступательные РГ-5. В специальные ячейки на рукавах поместил по короткому узкому метательному ножу. Нож разведчика прикрепил на груди с левой стороны, для удобного хвата рукояткой вниз. Фехтовальный кинжал вставил в чехол, нашитый на голенище правого ботинка. Автоматический пистолет Стечкина и запасная обойма на двадцать патронов в пластиковой кобуре крепились на правое бедро. Индивидуальная аптечка в специальном контейнере на левом бедре. «Очки» — прибор ночного видения — были укреплены на каске, радиостанция в кармашке напротив НР, с выводом переговорной гарнитуры на голову. Вещмешок был заполнен самым необходимым — несколько упаковок патронов и сухой паек из расчета на трое суток. Когда сборы были почти закончены, Стрелок набросил на себя маскхалат с нашитыми нейлоновыми листьями, делавшими его похожим на лесное страшилище, способное

бесследно раствориться в лесном царстве. И натянул на руки оперативные перчатки — это стало последним штрихом в его приготовлениях. После чего, повесив на плечо автомат, произнес:

— К походу и бою готов.

Инструктаж оказался длиннее обычного. В учебно-летном классе свет был потушен, работал проектор. На экране светился один-единственный слайд — портрет Асламбека Максурова. Голос командира звучал из темноты:

— Группа террористов под командованием Асламбека Максурова, освободив арестованного младшего брата Махмуда Максурова, захватила заложников. После того как самолет оказался над территорией Чечни, группа десантировалась в надежде укрыться у сепаратистов. Наша задача, — проектор негромко щелкнул, и кадр сменился, вместо портрета оказалась карта горного района. Розовое пятно лазерного целеуказателя обозначило возвышенность, тайно занять высоту тридцать-сорок, уничтожить террористов, освободить заложников, при этом необходимо взять живым и невредимым главаря Асламбека Максурова.

В помещении вспыхнул свет, и диверсанты увидели возле командира отряда молодого парня, экипированного, как они.

— Прошу любить и жаловать, Синицын Александр Иванович, из армейского спецназа. Наш проводник на время этой операции, — представил юношу Капитан и кивнул в сторону взлетной полосы, где уже во все винты молотили воздух два «Ми-8». — На погрузку, живо.

Часть 3

«ПСЫ войны» ПРОТИВ «ДИКИХ ГУСЕЙ»

Любимцы богов умирают молодыми.

Древнерим

пословица

ГЛАВА 1

Прыжки на горно-лесистую местность даже для одиночных мастеров не такая уж простая задача. Что говорить, если прыгает большая группа, да еще тандемным способом, когда под одним куполом висят два человека.

Но на этот раз все обошлось, выбранная для приземления площадка оказалась идеально подходящей. Покатое овечье пастбище с высокой, в полметра травой. После длительных военных действий сюда никто еще не решался пригонять овец на выпас.

Длительные прыжковые тренировки также не были напрасными. Покинув борт самолета, наемники, с прицеленными к ним заложниками, сперва шли затяжным, чтобы точно выйти на площадку приземления. Потом почти одновременно раскрыли парашюты.

Выкрашенные в черный цвет купола сливались с ночным небом, тем самым делая приземление парашютистов абсолютно невидимым.

Первыми приземлились самые тяжелые, Спотыкач и Гуцул, которые с собой тащили старших братьев Максуровых, за ними один за другим стали приземляться Федоин, Кухарь, Ловкач, Скок и остальные...

Через две минуты купола были «погашены», заложники согнаны, как овцы, в кучу. Их неусыпно охраняли Клео и ее брат.

Гуцул с Конвоем, собрав парашюты, быстро и сноровисто закапывали их в землю. Остальные собрались на «военный совет».

Николай Кухарь разложил на траве свой ноутбук, в ко тором была заложена вся необходимая информация и функции, включая возможность работы с картой по системе спутникового позиционирования.

— До аула Шадди пятьдесят километров, — настроив свою чудо-машину, сообщил бывший начальник штаба. С учетом горной местности и контингента, висящего у них балластом, думаю, суток за трое мы доберемся.

— Асламбек сказал, что может вызвать нам навстречу отряд сельской самообороны, которым руководит их дядя, — вставил Скок. — Возможно, у них есть лошади или машины, тогда все будет намного быстрее.

— А ты уверен, что Асламбек снова не устроит нам какую-то подлянку, когда численный перевес окажется его стороне? — не без оснований поинтересовался Мусульманин.

— Конечно, они что-то могут задумать, но вряд ли решатся это выполнить, — ответил Степан задумчиво. — Асламбеку хорошо известно, если кто-нибудь из них хотя бы посмотрит не в ту сторону, хоронить их будут в

мусорных мешках. Против кого угодно попытались бы сопротивляться, но только не против нас.

— Может, лучше будет одного из братьев отправить в аул, а самим где-нибудь переждать, пока «духи» не привезут картотеку? — предложил Федоин, ему не особо хотелось встречаться с моджахедами, но, как и все остальные он понимал злободневность в данной ситуации поговорки про птичку, у которой завяз коготок. Изменить уже ничего нельзя было, следовало пройти весь путь до конца.

— Это займет слишком много времени, — отрицательно покачал головой Скок. — Пока отпущенный дойдет села, потом все обсудит со старейшинами, а это он сделает обязательно. И только потом повезут картотеку. К тому же у нас нет своей базы, а ведь идет война и нас буду искать. Есть риск нарваться на федералов, поэтому мы идем прямо в аул.

— В таком случае, я думаю, нам засиживаться не стоит, — решил Кухарь, выключив и складывая свой компьютер. — Пора уходить.

— Значит, двигаем, — обратился Корчинский к Гуцулу И Конвою, которые к этому времени уже закончили свою работу. — Выдвигаемся следующим порядком: — Федоин, Ловкач идут дозором, Мусульманин и Спотыкач замыкают. Цезарь, Клео, Гуцул и Конвой в центре с заложниками. Каждые два часа смена дозорных. Через четыре часа Привал. Все, ходу.

Группа двинулась в оговоренном порядке, теперь заложников охраняли не только брат и сестра, но и приданные им в помощь двое наемников. Чтобы депутаты не разбрелись в темноте и в этой неразберихе кто-нибудь пошустрее не попытался сбежать, их связали капроновым альпинистским тросом. Братьев Максуровых связывать не стали, им и без того было хорошо известно, что их ждет в случае побега.

Продвигаясь в темноте при помощи пассивных приборов ночного видения, которыми были оснащены все наемники, группа сперва спустилась вниз к подножию горного пастбища, после чего, миновав небольшой овражек, двинулась через «зеленку» в гору.

Сановные заложники, не привыкшие к подобным пешим переходам, стали заметно сдавать, отставать, громко топая ногами и тяжело, со свистом дыша. Степан Корчинский предполагал нечто подобное, но никак не подозревал, что пять человек поднимут такой шум, на который способно разве что стадо диких слонов. Рано или поздно кому-то из наемников пришлось бы призвать незадачливых парламентариев к сохранению режима тишины.

У Клео первой не выдержали нервы, когда, зацепившись лакированный туфлей за торчащий из земли корень, депутат Сергей Анатольевич Правдин с жалобным стоном упал на землю, завалив еще четверых коллег. Идущая чуть поодаль Вика тут же метнулась к ним. Прыгнув, подобно дикой кошке, девушка плавно приземлилась на ноги возле стонущего депутата. Ее левая рука ухватила его за галстук, а в правой угрожающее блеснул клинок штурмового кинжала.

— Еще один звук, — процедила сквозь зубы Клео, при ставив остро отточенное лезвие к горлу,

— и он станет последним в твоей жизни.

Сергей Анатольевич жалобно посмотрел на Скока, ожидая защиты. Но главарь отвел глаза в сторону, еще в самолете перед десантированием у них состоялся деловой разговор. Степан предупредил Правдина о необходимости держать язык за зубами и никак не показывать, что они знакомы. Впоследствии ему (депутату) не придется отвечать на въедливые вопросы следователей ФСБ. Это предупреждение не было лишено логики.

— Я больше не буду, — выбивая звонкую дробь зуба ми, дрожа от страха и ощущая холод стали у горла, про шептал Правдин.

— Вот так вот, — сверкнула окулярами прибора ночного видения Клео, пряча кинжал в ножнах. — Быстро поднялись, и чтобы ни единого звука.

Психологический допинг подействовал, «народные избранники» послушно зашагали вслед за девушкой.

Воспользовавшись непредвиденной передышкой, Асламбек отошел от братьев и незаметно приблизился к Корчинскому.

— Есть разговор, Степан, — шепотом произнес чеченец. Главарь наемников сместился чуть в сторону от основной группы.

— Чего ты хочешь? — с деланным безразличием спросил Степан.

— Хочу задать тебе один вопрос, Скок, — тихо произнес Асламбек.

— Ну, задавай.

— Возьмешь картотеку, а как уходить будешь?

— Что-нибудь придумаем, у меня башковитый начальник штаба. Найдет выход.

— А если не найдет?

— Можно подумать, у тебя есть подходящий для меня вариант, — усмехнулся Корчинский, но глаза его оставались серьезно вдумчивыми.

— Есть, — загадочно прошептал чеченец. — Если я собирался вывезти архив из Чечни, значит, придумал, как это сделать.

— Ну что же, сэкономь мое время, поделись информацией.

— А что я с этого буду иметь? — Асламбек задал вопрос, что называется, в лоб.

— Разве жизнь и свобода твоя и твоих братьев недостаточная цена? — снова усмехнулся Степан.

— Жизнь и свободу мы берем за картотеку, а вот чтобы вывезти ее — тут другая цена.

Двое мужчин, не спеша идущие за основной группой, остановились, глядя друг на друга в упор. Асламбеку казалось, что он разговаривал с инопланетянином, который его с изумлением разглядывал сквозь выпуклые линзы ПНВ, закрывающего верхнюю часть лица.

— И какова же цена? — наконец спросил Степан.

— Я хочу долю от продажи картотеки.

— Значит, жизни тебе мало, — в голосе главаря наемников неожиданно прозвучали нотки сожаления...

Разработанная совместная поисковая операция началась с раннего утра. Из гарнизонов, раскинутых на территории, выбрасывая клубы выхлопных газов, ревя мощными двигателями, на дороги выкатывалась грозная бронетехника с солдатами.

В небо поднимались десятки вертолетов, на борту которых находились рейдовые группы спецназа. Высоко в небе барражировали штурмовики и истребители, готовые в любую секунду обрушить на землю тонны смертоносных снарядов и напалма.

Для того чтобы находиться в курсе происходящего, полковник Христофоров спустился в армейский узел связи. В подвальном помещении штаба пятьдесят восьмой армии располагалось несколько десятков станций радио перехвата. Именно здесь происходила запись переговоров частей внутренних войск, мотострелков сорок второй дивизии, пилотов, разведчиков, входящих в опасную зону «зеленку».

— ...Акация, я Финик, вышел на окраину села, — докладывал командир одного из отрядов, проводивших зачистку в предгорье.

—...Гнездо, я Ворон, птенцов сбросил, возвращаюсь, — сообщал один из вертолетных экипажей. Ему вторил пилот патрульного штурмовика «Су-25» «Грач» — ...Наблюдаю шевеление в квадрате 27-11. Работаю НУРами.

— Замок, я Ланселот, «кроты» обнаружили фугасную закладку, — на связь вышел начальник одной из бронеколонн. — Временно выхожу из эфира, включаю генератор помех. — Динамик радиостанции заполнился непонятным треском, шумом, свистом и щелчками.

Все эти радиопереговоры интересовали Христофорова поскольку-постольку, фон, прикрывающий действия основной группы, носящий позывной Клумба, вертолет транспортирующий диверсионную группу упорно вел камуфляжный диалог: «Семерочка, я третий, иду на посадку, прикрой».

— Понял тебя, третий. Стволы «на товсь», — ответил командир звена боевых вертолетов «Ми-24», которым было поручено сопровождать вертушку с десантом «эдельвейсов».

И снова в эфир входили танкисты, десантники, мото стрелки и летчики. Все это Владимира нисколько не интересовало в данный момент, главное — действия «тройки».

Через сорок минут эфир снов ожил:

— Семерочка, прикрой меня. Снижаюсь.

— Понял тебя, третий, — почти моментально последовал ответ.

Еще через полчаса «тройка» опять вышла на связь:

— Седьмой, прикрой.

— Понял, прикрываю.

Потом еще дважды «тройка» выходила на связь, прося у звена вертолетов огневой поддержки. Сидящий с Христофоровым планшетист сразу же на карте отмечал места посадок вертолета. Место высадки отряда-перехвата было обозначено цифрой «три», но после этого должны быть выполнены две отвлекающие посадки.

Наконец в очередной раз ожил динамик радиостанции, контролирующей переговоры «тройки».

— Иду домой, — доложил командир вертолета. — «Клумба» высажена.

«Слава богу», — подумал полковник, на мгновение прикрыв глаза. Диверсионную группу высадили в указанном месте. Если боевики и пеленговали радиопереговоры, все равно они не смогут определить общий замысел проводимой операции...

«Ми-8» в очередной раз начал пикировать, когда появившийся в десантном отсеке бортач во всю мощь своих легких рявкнул:

— Приготовиться!

Винтокрылая машина, снижая скорость, поплыла над землей. Распахнув дверь десантного отсека, бортмеханик скомандовал:

— Первый пошел.

Диверсанты посыпались вниз один за другим, как шарики пинг-понга. Одной рукой придерживая оружие, другой крепко сжимая лямки вещмешков, разведчики пригибались под тугими ударами воздушной волны, исходившей от бешено вращающихся лопастей винта. Как только из десантного отсека выпрыгнул последний боец «Эдельвейса», зелено-коричневая стрекоза «Ми-8» стала быстро набирать высоту, и, круто развернувшись, вертолет под прикрытием «крокодилов» отправился восвояси...

— Так, прибыли на место, — сам себе сказал Капитан, опустившись на левое колено, он по карте в планшете быстро определил положение группы на местности. До места засады было пять километров. — Часа три карабкаться, — добавил он негромко. Внезапно раздался голос старшего лейтенанта Синицына:

— Можно и за час добраться, — произнес офицер военной разведки, приданный диверсантам в качестве проводника. — Если пойдем по козьей тропе, — палец Александра ткнулся в карту и медленно пополз вверх, — срежем приличный кусок.

— Заманчиво, — глянул на него с интересом Капитан спросил: — Мин там нет?

— Еще недавно не было, а сейчас... — Синицын неопределенно пожал плечами, на войне чего только быть может.

— Ясно, — командир уже принял решение. — Клешня, ко мне, — подозвал он одного из саперов. Как только тот приблизился, приказал: — Идешь в голове колонны вместе с проводником, на случай возможных «сюрпризов».

— Понял.

— Все, — Капитан решительно встал на ноги, и, взглянув на Синицына, произнес: — Ну, веди нас, старлей.

Тропа оказалась узкой, извилистой, как огромная желтая змея, вилась по склону пропасти. Каждый шаг по такому «проспекту» мог оказаться последним, и это особенно ощущалось, когда из-под ребристых подошв берц срывались в бездну комья грунта.

Виктор Савченко шел в середине диверсионного отряда, вытянувшегося на этой горной тропе в редкую цепочку Перспектива сорваться в пропасть в данный момент его пугала гораздо меньше, чем то, что движение проходили по открытому пространству и в случае, если их засечет кто-то из «духов», никому из «эдельвейсов» уйти не удастся. От таких мыслей во рту стало сухо, будто там прошлись наждаком, ладонь, сжимавшая цевье автомата, от пота стала влажной.

«Действие электромагнитного массажа для мозгов, кажется, закончилось, — с сожалением подумал Савченко, вытирая мокрую ладонь о камуфляж. — Все получилось как обычно: гладко было на бумаге, да забыли про овраги.

Скорее всего «дядька Христофор» думал, что быстро все сделаем. Раз-два и в дамки. Ан нет, по-быстрому не выходит...

Тропа закончилась неожиданно, за кустом дикого шиповника раскинулось пологое плато, протянувшееся между двумя пологими возвышенностями, поросшими мелким чахлым кустарником.

— Вот мы и почти на месте, — раздался голос проводника, остановившегося возле Капитана. — Тут уже рукой подать.

— Тогда неплохо бы поднажать, — кивнул командир, бойцы непроизвольно ускорили шаг. Место для засады было выбрано если не идеальное, то весьма близкое к тому. Складки

местности позволили разместить разведчиков на нескольких ярусах над тропой, по которой должны будут пройти террористы с заложниками. Нижний ярус занимали автоматчики (буквально в нескольких метрах от тропы), им предстояло после деморализации противника одним броском сойтись вплотную и не дать возможности оказать сопротивление.

Чуть выше, в трех метрах, размещались снайперы под командованием Савченко. Приказ Капитана был категоричен:

— Одного-двух «духов» умножить на «ноль», остальных прижать к земле. Чтоб боялись шевельнуться, а не то что голову поднять. — Ну очень не хотел командир «эдельвейсов», чтобы его бойцы оттянулись на полную катушку. Большезвездное начальство не посмотрит, что это работа «мертвых душ», всыплют так, что мало не покажется ни правым, ни виноватым.

Выше снайперов разместился Факельщик со своим пулеметом.

— Твоя задача, — напутствовал его Капитан,

— как Только рубанут дозорных — дать длинную очередь над головами, так сказать, для психологического эффекта. И смотри за хвостом колонны, чтобы «духи» не сделали «ноги». Понял?

— А то, — усмехнулся здоровяк Факельщик.

— Не «а то», — сердито поправил его Капитан, — а «так точно». И смотри мне, чтобы по своим не рубанул со всей дури. Учти это.

— Уже учел. Устрою безопасный сектор как положе но, — вытянулся Факельщик.

Выше всех разместился сам Капитан, организовав для себя на небольшом пятачке и наблюдательный пункт, и штаб одновременно. Все учел старый вояка. Автоматчики Секач, Инок, Чепа и Бэри внизу. Выше Стрелок, Леший, Ковбой и Манжес.

В тылу ударной группы разместился резерв, радист Алтай, двое саперов, снайпер Данила и автоматчик Лодочник. В обязанности Алтая входило по окончании операций (заложники освобождены, оставшиеся в живых террористы «стреножены») вызвать вертолет для эвакуации. Перед остальными задача стояла весьма прозаическая — на всякий случай прикрывать тыл. Потому как на войне случии разные бывают. Для засады диверсанты люди вполне привычные, поэтому, разобравшись в общей ситуации и определив для каждого личные обязанности, все занялись делом.

Автоматчики, накрывшись камуфляжной сеткой, полностью слились с окружающей средой. Снайперы разделили тропу на участки так, чтобы их цели не перекрещивались и на одного террориста не тратить больше одной пули.

— Я работаю первым, — объявил Виктор, расчехляя оптику на автомате. — А если что, присоединяйтесь.

Стрелки понимающе кивнули. На боевых не до лишних напоминаний, тут все держится на дисциплине, слово старшего — закон для подчиненного. Каждый, оборудовав огневую, готовил оружие к стрельбе.

С противоположной стороны находился Факельщик, он первоначально установил пулемет и несколько раз повел стволом слева направо, определяя сектор стрельбы. И негромко пробормотал:

— Н-да, а ведь действительно, в горячке боя и своих могу запросто «причесать». Нужно принимать меры. — Впрочем, в этом ничего сложного для него не было, опыт был наработан еще со времен Второй мировой войны. Достаточно было установить препятствие по ходу движения ствола, и безопасный сектор обеспечен. В данном случае препятствиями могли послужить пара колышков для навеса из маскировочной сетки, типа «зонт».

Через десять минут все приготовления были закончены, засада оборудована, хотя внешний горный пейзаж у тропы никак не изменился. Снова потекли тягостные минуты ожидания, пять, десять... полчаса. Солнце начинало немилосердно палить, пот тонкими струйками стекал по лицам. Бойцы диверсионного отряда, все, как один, с нетерпением ждали развязки, и каждый из них в глубине души терзался сомнениями: а если командование ошиблось и террористы пошли другой дорогой? Конечно же, это гарантировало бескровное возвращение на базу, но также гарантировало и невыполнение поставленной задачи. Последствия этого предсказать никто не мог.

— Идут, — тихо шепнул лежащий рядом со Стрелком Ковбой. Виктор тоже заметил движение в начале тропы, он прижался правым глазом к резиновому наглазнику оптического прицела, но внезапно заметил, что это возвращаются высланные в дозор проводник Синицын и Леший. Они шли быстрым шагом, почти бежали, Александр призывно взмахнул рукой, показывая, что противник на подходе, и они внезапно исчезли из поля зрения. Их место было в резерве. Террористы появились буквально через минуту. Сквозь призму оптики Савченко мог четко разглядеть впереди идущего боевика. Широкоплечий крепыш с одутловатым лицом, носом картошкой и подковообразными усами а-ля «Песняры». На его груди болтался десантный вариант «АК-74» с длинным пулеметным магазином. Вслед за усачом продвигались двое мужчин примерно одного с ним возраста, также облаченные в камуфляж и вооруженные. Дождавшись, когда вся террористическая группа вместе с заложниками вышла на тропу, Виктор поймал в перекрестие оптического прицела широкий лоб «Песняра», затаил дыхание и плавно потянул спусковой крючок...

К анонимному звонку «доброжелателя» Сервант отнесся самым серьезным образом. Прятаться за высоким забором своей усадьбы было не с руки, это могли расценить, как проявление слабости. Поэтому каждый день приходилось мотаться по своим «точкам», демонстрируя врагам и друзьям неустрашимость. Но при этом охрана воровского авторитета в один прекрасный день была увеличена вдвое кроме того, были наняты спецы из охранного агентства, которые должны были проверять машины Серванта на наличие взрывных устройств.

Но главное заключалось вовсе не в этом, главное было в том, что по всему району, да что там району, по всему городу двинулись толпы «шестерок», которые рыскали повсюду в поисках «мочил», темнокожих арабов.

Первый день прошел безрезультатно, никого подходящего на роль киллеров пока не нашли.

— Сервант, а может, тебе дезу засадили? — с сомнением почесал бритый затылок Грач, «правая рука» авторитета, когда-то бывший подчиненный морского диверсанта. Уж слишком он уважал своего шефа, поэтому произнес по-военному «дезу», а не «лапшу повесили».

— Грач, да нет смысла впуливать мне дезу, — покачал головой авторитет, пытаясь вилкой разломать котлету по-киевски. Аппетита не было совсем, вот он и издевался над мясным продуктом. Как обычно, каждый вечер Сервант проводил в своей штаб-квартире, известной всему городу под вывеской японского ресторана «Фудзияма».

— Для чего мне заряжать порожняк? Чтобы напугать меня? Так, наверное, уже убедились, что я не из пугливых.

С перепугу в бега не подался.

— А если они хотят наши силы распылить? — продолжал упорствовать Грач.

— Ага, — рассмеялся Сервант, — будут проводить войсковую операцию.

Авторитет хотел еще что-то сказать, но внезапно тихонько приоткрылась дверь отдельного кабинета, где они заседали, и проем заслонила широкоскулая физиономия одного из личных гвардейцев Серванта.

— Чего надо? — суровым голосом спросил Сервант, недовольно нахмурившись. Он не любил, когда без весомой причины его беспокоили.

— Тут это, шеф, — растерялся мордатый, переступая с моги на ногу. Перед своим главным начальником он явно робел.

— Ну? — Брови бывшего боевого пловца грозно нахмурились.

— Так это, — совсем сконфузился браток, но тут же нашелся и добавил: — Нашли их, черных мочил.

— Где? — вскочив, в один голос взревели Сервант и Грач.

— Так это. Сидят два негатива в тачке напротив кабака, уже два часа сидят.

— Оружие у них видел? — Грач все еще пытался отстоять свою версию о дезинформации.

— Стволов не видел, — честно признался Мордатый. — Только Тема подходил к ним, ну, типа того «под мухой», и говорит, что на «торпеде» у негативов ваша фотка, шеф.

— Надо брать субчиков и вытряхнуть до самой изнанки, — со всем рвением предложил Грач, ему хотелось реабилитироваться за свою недальновидность.

— Да на кой хрен они мне нужны? Я и так знаю, что Азим меня заказал, — отмахнулся Сервант.

— Так что же нам делать? — не понял Мордатый.

— Мочить, — спокойно ответил авторитет и добавил: — Но только тихо, сегодня обойдемся без шоу. Ясно?

— Ясно, — уже дуэтом ответили Грач и Мордатый.

— А раз ясно — вызывайте Робин Гуда, заодно тащите и мой раритет, — приказал Сервант.

Двое боевиков из прикрытия полковника Аббаса терпеливо сидели в неприметных «Жигулях», которые несколько часов назад вместе с координатами штаб-квартиры и фотографией Серванта передал человек Азима. Ждать при шлось долго, приговоренный авторитет не спешил покидать свой ресторан. Хотя время для настоящих бойцов не имело никакого значения, а они были настоящими бойцами с обширным боевым опытом.

Ночная улица все больше пустела, вскоре возле ресторана совсем стало безлюдно, только возле входа в «Фудзияму» перекуривали двое парней крепкого сложения. Вскоре к ресторану подъехали две иномарки — «Шевроле Блейзер» серебристого цвета и черный блестящий «шестисотый» «Мерседес».

— А вот и кортеж пожаловал, скоро, значит, и наш баран появится, — оживился один из ливийцев.

— Я тоже так думаю, — согласился второй. Оба киллера извлекли из-под сидений удобные, компактные пистолеты-пулеметы, передернули в унисон затворы и навинтили на куцые стволы черные цилиндры глушителей.

— Все готово, — доложил вошедший в кабинет Грач. Ресторан уже покинул последний посетитель, и только прислуга убирала грязную посуду со столов. — Робин Гуд на позиции, готов действовать.

— О’кей, — кивнул Сервант. — Сейчас оформим негативов, давай сюда раритет.

— Слышь, командир, — не особо настойчиво предложил бригадир, помня, что авторитет терпеть не может, когда ему перечат. — Может, я все-таки пойду?

— Раритет, — рыкнул Сервант, протягивая раскрытую ладонь, похожую на лопату.

Грач пожал плечами, состроив кислую физиономию, тем не менее сунул руку под пиджак и извлек наружу странного вида револьвер. Внешне оружие напоминало бренд гражданской войны «наган», только с одним массивным отличием. У этого револьвера было два барабана, а второй располагался на конце ствола. Раритетом этот револьвер прозвали не зря, первое в мире бесшумное оружие, изготовленное по схеме братьев Митиных, образца одна тысяча девятьсот двадцать девятого года. Принцип был прост, в одном барабане находились патроны, в другом камеры, поглощающие звук. Оба барабана вращались синхронно, что обеспечивало оружию безотказность. Несколько лет назад это чудо приобрели у спившегося внука заслуженного чекиста, именно у ЧК — ОГПУ эти револьверы стояли на вооружении.

Это оружие оказалось еще и долгоиграющим, свинцовые, не облаченные пули, попав в тело, плющились до неузнаваемости, после чего экспертам уже не представлялось возможности не только идентифицировать это орудие, но даже определить его тип.

Сняв предохранитель, Сервант провернул барабан, проверяя наличие патронов. Все семь камер были заполнены их латунными шляпками. Убедившись в готовности револьвера, взвел курок и обратился к Грачу:

— Передай Робин Гуду его левый, мой правый. Все, пошли. — Заложив руку за спину, вышел из кабинета. Грач с трубкой мобильного телефона следовал за ним.

Боевик по прозвищу Робин Гуд был одним из элитных киллеров Серванта. В прошлом мастер спорта международного класса, чемпион Европы и призер олимпиады по стрельбе из лука, киллер был весьма изобретательным и редко повторялся, поэтому его и использовали только в самых сложных ситуациях.

Расположившись на заднем сиденье «Блейзера», Робин Гуд держал в руках спортивный лук с длинной остроконечной стрелой, сделанной из дюралевой трубки со стальным наконечником треугольной формы и пластиковым оперением. Стрелять, сидя в глубоком кресле, было неудобно, поэтому лучник скользнул с сиденья на пол и, выставив стрелу в открытое окно, стал медленно натягивать тетиву. Участок улицы перед рестораном был ярко освещен, так что, несмотря на позднюю ночь, не было надобности в использовании оптических приборов.

— А вот и охранники, — произнес ливиец, указывая на выходящих из дверей ресторана четырех качков. Парни попытались на выходе построить «коробочку», чтобы своими телами прикрыть авторитета, но арабов такой оборот нисколько не смутил.

— Пошли, — второй ливиец открыл дверцу автомобиля, выбираясь наружу и прикрывая левой рукой оружие.

Когда оба араба оказались на улице, из ресторана вышел Сервант в сопровождении Грача, правая рука авторитета все еще находилась за спиной. Ливийцы, уверенные в успехе предстоящего дела, про должали не спеша приближаться к своей жертве. Они были хорошими бойцами и знали, что с более близкого расстояния поражение будет стопроцентным. Они успели сделать еще несколько шагов в направлении ресторана, когда в воздухе просвистела стрела и с чавкающим звуком врезалась в грудь одного из арабов, пробив ее насквозь. Все произошло так неожиданно, что, несмотря на опыт и психологическую подготовку, второй боевик успел обернуться на утробный всхлип своего напарника, но в лицо опасности взглянуть не смог. Пуля из бесшумного «нагана» разнесла его череп.

— Быстро ошмонайте этих уродов, — приказал авторитет ближайшим «пехотинцам», те с готовностью бросились выполнять приказ, и уже через минуту в руках Серванта оказались пистолеты-пулеметы израильского производства «микроузи», оснащенные глушителем, лазерным целеуказателем и каллиматорным прицелом. Кроме оружия, были обнаружены два заграничных паспорта с гербом Палестины и фотография авторитета.

— Это все? — угрюмо спросил авторитет. — Ладно сделаем так. Трещотки, — он протянул пистолеты-пулеметы своему помощнику, — спрячь до лучших времен. Ксивы? — подбросив на ладони паспорта, как будто взвешивая, протянул Грачу. — Их тоже спрячь, мало ли на что потом сгодятся. А вы, — обернулся к «торпедам», стоявшим рядом с ним, — жмуров в тачку, гоните за город и утопите в лимане. Только чтобы без «хвостов». Ясно?

— Ясно, шеф, — за всех ответил Мордатый.

Не произнеся больше ни слова, Сервант направился к своему «Мерседесу». Усевшись на заднем сиденье, он обратился к сидящему впереди Грачу:

— Слышь, Николай, ты, помнится, говорил о человечке, который может нам слить информацию об этих носорогах, а?

— Есть такой человечек, — кивнул Грач, он действительно в свое время был знаком с одним из сутенеров, которого впоследствии взяли под свою «крышу» чеченцы, так как это бремя было похуже татаро-монгольского ига, сутенер был своими благодетелями крайне недоволен и мечтал отомстить, но, естественно, не бесплатно.

— Он на все их пиковые мероприятия девок поставляет, так что запросто может сдать нам их. Только дорого хочет.

— Заплати сколько скажет, — твердо ответил

Сервант, извлекая из барабана отстрелянную гильзу. — Сейчас деньги ничего не стоят, главное

— наказать черномазых обезьян...

Снова все пошло не так, как было задумано. Тактика, выработанная диверсантами, — одного-двух террористов убить, остальных оглушить грохотом пулеметных трасс над головой, то есть продемонстрировать абрекам всю огневую мощь противника и их собственное безвыходное положение. После этого должны были начаться переговоры об «условиях почетной сдачи»...

Когда пуля, выпущенная из автомата Савченко, разнесла череп Гуцулу, идущему во главе отряда наемников, для последних эта смерть не оказалась неожиданной. Боевики в мгновение ока рассыпались по сторонам, прикрываясь телами заложников. Выпущенная следом длинная очередь Факельщика прошла слишком высоко, не произведя должного эффекта.

— Черт, — выругался Виктор и с досады прикусил губу. После чего махнул рукой, подавая остальным стрелкам знак к началу работы, дескать, любую видимую цель. И почти сразу же зашуршал динамик в наушнике портативной радиостанции, на связь вышел Капитан и назидательным тоном предупредил:

— «Работать» всех ненужных, остальные не должны пострадать. Понял?

— Да понял, понял, — буркнул Савченко в микрофон пытаясь через оптику найти новую мишень.

Наемникам понадобилось всего несколько минут, что-бы прийти в себя, и почти сразу же откуда-то снизу, с тропы зазвучали наперебой голоса:

— Откуда они бьют, суки... — закричал один боевик

— Засек я его пукалку, — ответил ему второй и сразу же добавил: — Но думаю, этот урод здесь не один.

— А сейчас проверим, — встрял в разговор третий. И почти одновременно с тропы загремели несколько автоматов. Пули со свистом рикошетили от скал, с костным хрустом ломали ветки кустов.

Одна из пуль просвистела возле самого уха Виктора, тот инстинктивно упал на землю, вжимая голову в плечи, и снова зло выругался. Наемники оказались ничуть не худшими профессионалами, практически не уступающими по опыту диверсантам. Даже попав в безвыходное положение, они мгновенно сориентировались и нашли оптимальный вариант щиты. Прикрывшись заложниками, они принялись активно огрызаться свинцом.

«Эх, если бы не заложники», — с сожалением подумал Виктор. Автоматчики залегли всего в нескольких метрах от террористов и, проходи бой «по-взрослому», без задерживающих факторов, забросали бы наемников ручными гранатами. И тех, кто не погиб от взрывов, чуть позже достали бы снайперы. Все могло бы закончиться в считанные минуты, а так возись тут с ними, деликатничай.

С утеса снова загрохотал «ПКМ», на этот раз Факельщик сделал необходимые поправки, и рой пуль пронесся полуметре над тропой, заставляя и террористов, и их заложников вжиматься в землю.

— Ах ты, падлюка, — закричал внезапно кто-то из наемников. — Сейчас я его утихомирю. Никола, Иван, прикройте!

В ответ от тропы снова ударили несколько автоматов, в очередной раз сбивая ветки и листву с кустов. Савченко поднял автомат, пытаясь в очередной раз при помощи оптики обнаружить того отчаянного смельчака, который собрался проучить пулеметчика. Но успел разглядеть только промелькнувшую неясную тень, и через какое-то мгновение на утесе, где засел Факельщик, раздался негромкий хлопок направленного взрыва, который заглушил крик смертельно раненного марала, и вниз с грохотом полетел поврежденный пулемет.

— Ни хера себе, они Факельщика завалили, — не сдержался кто-то из снайперов.

Противник ни в чем не уступал диверсантам и даже пытался продемонстрировать свое превосходство. Подобные попытки необходимо пресекать, и желательно в корне, жестоко пресекать, давить в самом зародыше.

— Око за око, — буркнул Савченко, скручивая со ствола «ПБС», потом сменил магазин с дозвуковыми патронами на обычные. Когда приготовления были закончены, он переместился поближе к Ковбою.

— Сейчас я эту сволочь раздраконю, а как только высунется — сбей с него спесь.

Через левое плечо Виктор откатился в сторону и, прицелившись, дал длинную очередь в сторону тропы. Следом еще одну. Бронебойные пули зацокали, откалывая куски горной породы. Еще очередь, еще...

— Вот же паскуда, прилипчивый, сволочь, — промычал кто-то из наемников. — Сейчас я его мигом угомоню, поганца.

Снизу от тропы зазвучали выстрелы, перекрывающие выход добровольца, которому тоже не терпелось отправить Стрелка вслед за Факельщиком в долину счастливой охоты. Фонтанчики пуль брызнули возле самого лица Виктора. Он стремительным кувырком ушел в сторону, на какое-то мгновение выпустив из виду тропу, и в ту же секунду на ней возник боевик, сжимающий автомат с подствольником. Все было расписано четко, по секундам, как но нотам в хорошей симфонии, шансов у Стрелка не было ни единого. Только на этот раз Ковбой не сплоховал.

— Тресь, — почти неслышно клацнул затвор бесшумного карабина, и боевик, выронив оружие, завалился на спину поперек тропы.

Второй убитый вызвал неописуемую ярость наемников, и сразу же со всех сторон загрохотало с десяток автоматов, затем в том месте, где еще несколько секунд назад лежал Савченко, хлопнул еще один направленный взрыв. Кумулятивная струя расколола пополам валун, из-за которого недавно стрелял диверсант. Мелкие, как зерна пшеницы, осколки камней больно стеганули Виктора по левой щеке.

— Вот черт, — выругался тот, не понимая, с какой стороны прилетела граната. Выстрела он не слышал, и по логике вещей получалось, что какой-то доброхот метнул ее от руки.

Постепенно перестрелка переросла в интенсивный огневой контакт. И зря в эфире распалялся Капитан:

— Прекратить огонь! Заложников положите, черти! Но горячка боя уже вовсю захлестнула и диверсантов, и наемников. Только в этой общей «веселухе» не могли принять участия автоматчики, засветись хотя бы один из них и террористы без малейших колебаний забросают их гранатами, они ведь не связаны по рукам заложниками. Вот и приходилось автоматчикам, накрывшись маскировочным покрывалом, без движения лежать под перекрестным огнем. Отстреляв один магазин, Савченко выщелкнул его из автомата и потянулся к подсумку за новым, как вдруг за его спиной, где засел резерв, раздались громкие отрывистые трели пулеметных очередей.

Это были чужие пулеметы, потому что их пулемет, вдребезги разбитый, лежал у подножия утеса, а пулеметчик был убит.

В ответ ударили автоматы, и раздался душераздирающий крик Алтая:

— Полундра, братва!..

ГЛАВА 2

Запершись в своем номере, Махмуд Аббас Аль Фарук внимательно разглядывал разложенные перед ним фотографии. На всех снимках была изображена одна и та же женщина. Молодая, красивая, сексапильная, именно такие и нравились полковнику. Смесь высокомерия с развратностью притягивала его, как пчелу мед. Впрочем, когда касалось профессионального подхода к делу, все второстепенное просто исчезало.

Сложив снимки в стопку, полковник сунул их во внутренний карман и набрал номер сотового Али.

— Слушаю, — сразу отозвался помощник.

— Твои люди уже появились? — спросил Махмуд Аббас, интересуясь судьбой двух бойцов, выделенных чеченскому банкиру для решения «небольшой частной проблемы».

— Нет, сабиб, пока не вернулись, — ответил Али и обеспокоенно добавил: — Даже не звонили. В голосе помощника не было и намека на испуг, но привыкший жить на грани смертельного риска

Али давал понять своему шефу, что отсутствие двух боевиков явно затягивается. А так как это были опытные бойцы, то из-за глупой случайности они погибнуть не могли.

«Возможно, парням приходится караулить мишень. Раз там уже давно идет война, каждая из сторон должна быть настороже. Не исключено, что мишень просто не покидает своей берлоги», попытался себя успокоить Махмуд Аббас. Но то, что боевики ни разу не вышли на связь через Азима, его настораживало. Не так они были выдрессированы.

— Хорошо, я разберусь с этим, — успокоил полковник своего помощника и тут же напомнил ему: — Яхту содержите в чистоте. — Что означало не спускать глаз с груза.

Махмуд Аббас опустил трубку на аппарат и на мгновение задумался, потом поднялся, одернул полы пиджака и направился к выходу. Обычно полковник питался в ресторане при гостинице, но сегодня он встречался с чеченским банкиром. Ни один из них не хотел демонстрировать свое знакомство, поэтому договорились встретиться в не большом кафе на противоположной стороне улицы.

Отдав ключ от номера, Махмуд Аббас спустился по лестнице вниз, на ходу составляя план предстоящего разговора с Азимом. Так он всегда поступал, когда следовало учесть все нюансы. Кафе-кондитерская располагалось в полуподвале фасадной стороны трехэтажного дома дореволюционной постройки. Здесь оказалось очень уютно, мягкая мебель, полумрак, пальмы в кадках по углам, тихо звучала мелодичная музыка...

В столь раннее время в кафе было почти пусто, только недалеко от входа за столиком сидели два небритых парня с мрачными лицами. Полковник их сразу узнал, личных телохранители Азима. Сам же банкир занял столик с противоположной стороны у окна.

Мужчины поздоровались, пожав руки, и по восточному обычаю слегка коснулись друг друга щеками. После чего Азим радушно указал на глубокое кресло, приглашая гостя занять место напротив.

— Как наши дела, уважаемый? — присаживаясь, спросил полковник. Оба собеседника понимали, что за этим невинным вопросом — судьба двух боевиков, выполнявших задание банкира.

— Пока тишина, — разведя руками, ответил банкир. Мой человек следит за усадьбой Серванта, но там тоже тишина. Будто все вымерли. Может, они его все-таки до стали, а челядь затаилась и совещается, как дальше жить

Махмуд Аббас отрицательно покачал головой и тихо произнес:

— Если бы они ликвидировали мишень, то давно уже были бы на базе. А их до сих пор нет.

«Шайтан, надо было посылать наблюдателя за боевиками, а не к дому Серванта. Теперь вот ломай голову, куда они запропастились», — тревожно промелькнуло в голове банкира, но, не подав и вида, он уверенно произнес:

— Значит, как хорошие охотники, они засели в засаде ждут, когда зверь покинет свое логово. Хотят бить его наверняка.

Тревожные нотки в голосе собеседника не укрылись от внимания полковника, но судьба двух боевиков хоть и являлась для него немаловажным фактором, но все же существовала более значительная проблема. И ее нужно было решать в первую очередь.

— Я выполнил вашу просьбу, уважаемый, — начал Махмуд Аббас. — Теперь у меня появилась встречная просьба.

— Я весь внимание, — Азим внутренне напрягся, даже не представляя, чего от него может потребовать ливиец. — В мое поле зрения в последнее время часто попадает одна милая особа, — медленно заговорил полковник, цедя сквозь зубы каждое слово, тем самым давая собеседнику время не только услышать, но и переварить информацию. — Сами понимаете, уважаемый, в моем положении я не могу допустить, чтобы кто-то разглядывал меня под микроскопом. — Может, все-таки случайность?

— Слишком много случайностей, — отрезал ливиец. — Мне необходимо изъять эту молодую особу с улицы и где-нибудь в спокойной обстановке пообщаться. Чтобы наконец выяснить, случайно эта дама ходит за мной по пятам, или все-таки существует некий умысел в ее действиях. А так как с людьми у меня сейчас проблема, — намек был более чем прозрачный, — и насчет жилья и вовсе нечего говорить, поэтому я и вынужден к вам обратиться. Могу ли я рассчитывать на вашу помощь?

— Естественно, — что еще мог ответить банкир в таком положении. После чего, сделав короткую паузу, добавил: — Хотелось бы познакомиться с очаровательной шпионкой.

— А вот и она, кстати, собственной персоной, — криво ухмыльнулся Махмуд Аббас и небрежно качнул головой в сторону окна.

Сквозь узорчатое стекло банкир увидел стройную молодую женщину, которая вышла из дверей гостиницы и величественной походкой направилась вдоль улицы.

— Она? — удивленно спросил банкир, в его понятии шпионки-топтуны должны выглядеть совсем по-другому, Если не в черных плащах с поднятыми воротниками и в черных очках, скрывающих пол-лица, то, по крайней мере, бесцветно-безликими, способными в любую минуту раствориться в толпе, как хамелеоны. Полковник Фарук ничего не сказал, только кивнул Азим неожиданно внутренне усмехнулся, скорее расхохотался, решив, что разгадал замысел ливийца. «Ливиец здесь временно, вот и решил не тратить время на ухаживания. Похитить с моей помощью красавицу, чтобы развлечься с ней без особого стеснения, а нам придумал «легенду о шпионке». Сознание вайнаха ничего другого придумать не могло, живя сотни лет по разбойничьим законам, он даже будучи банкиром, по-прежнему размышлял как абрек.

— Хорошо, — кивнул Азим и негромко позвал: — Руслан.

От столика, за которым сидело двое мрачных парней

отошел высокий широкоплечий чеченец и направился к Азиму.

— Видишь бабу? — Банкир кивнул на окно.

— Вижу.

—Бери Гонзу и следуйте за ней, как только подвернется случай — тащите в «тачку» и везите на Абрикосовую. Мы будем вас там ждать. Понял?

— Все сделаем, — сдержанно ответил Руслан, почтительно склонив голову.

— Действуй, — приказал банкир, одновременно рисуя в мозгу эротические сцены и позы, которые наверняка ливийский гость будет вытворять с пленницей. «Хорошо было бы все это заснять на видео, чтобы уважаемого Махму да Аббаса Аль Фарука посадить потом на «крючок»...»

Засада на тропе оказалась неожиданностью не только для наемников, также и для заложников. Бесшумный выстрел сбил идущего в авангарде Гуцула, и последовал настоящий шквал огня с главенствующей высоты. Когда пули свистят прямо над головой, и любую минуту ждешь, что одна из них взорвет твой череп, разбросав в стороны сгустки мозгов. Тот, кто побывал на войне, видел это не раз, а потому мог представить это наглядно. Представить и испугаться, потому что смерти не боятся только дураки.

Асламбек Максуров испугаться не успел, при первых выстрелах его сбил с ног Степан Корчинский и, прикрывшись телом заложника, выставил из-за плеча чеченца ствол своего автомата.

Другие наемники поступили точно так же, прикрывшись от возможного огня на поражение живым щитом.

— Зажали, твари, не шевельнуться, — проворчал в ухо Асламбеку Скок, когда сверху в очередной раз прозвучала длинная пулеметная очередь и несколько пуль хлестанули по тропе сзади залегших наемников. Фонтанчики брызг каменной крошки наглядно указывали границу кинжального огня, тем самым давая понять — дороги назад нет.

Залегшие наемники не торопились вступить в бой. Нападавшие, ликвидировав дозорного, пулеметным огнем поливая над головами залегших, пытались воздействовать психологически. Эта тактика подтверждала догадку, что это не случайно наткнувшаяся на них группа армейского или вэвэшного спецназа (те обрушили бы весь имеющийся у них арсенал, а уже потом стали разбираться, кто боевик, а кто заложник). Эти ребята «работали» ювелирно, на выбор, значит, осведомлены о ценности заложников.

Наемники, оправившись от первых минут шока, принялись осматривать нависшие над ними скалы. — Вижу пулеметную точку, —

прошептал на ухо Скоку Ловкач, лежащий под прикрытием Максурова-младшего, вставляя в ствол бесшумного подствольника реактивную гранату.

— Достать его сможешь? — тихо спросил Степан, плотнее прижимая автоматный ствол к плечу Асламбека.

— Со своей позиции не смогу, — покачал головой Игорь Бруйко. — Нужно переместиться. Пусть пацаны прочешут кусты на средней галерее, там засели снайперы. А я тем временем пулеметчику дам по соплям.

— Идет, — согласился Корчинский, дав рукой несколько знаков залегшим впереди наемникам, негромко крикнул: — Федоин, прикрой.

Несколько автоматов одновременно ударили по нависшей над тропой террасе, поросшей густым кустарником Асламбек Максуров со своего места видел, как пули секли листья, ломали ветки кустов. В это мгновение на тропу метнулся Ловкач, прыжок, кувырок, перекат через плечо, вот он уже распластался на тропе в стандартном положении «стрельба лежа». Вскинул свой «АКСУ», у которого вместо раструба ствола был толстый черный цилиндр глушителя с рифленым покрытием. Напротив правого глаза на мгновение завис резиновый наглазник оптического прицела. Левая рука соскользнула с цевья, охватывая выгнутую в обратную сторону пистолетную рукоятку под ствольного гранатомета...

Самого выстрела не было слышно, только автомат дер нулся в руках Ловкача, и уже в следующую секунду вверху на скале раздался взрыв, сопровождающийся криком, вниз кувыркаясь, полетел разбитый вдребезги пулемет. После удачного выстрела Ловкач снова откатился в кусты и передергивая затвор подствольника, залихватски подмигнул Скоку. Степан улыбнулся ему ободряюще.

Но только спецназовцы, окружившие наемников, не долго оставались в долгу, через несколько минут они уложили Конвоя, который попытался из своего подствольника достать снайперов. Потом началась интенсивная перестрелка между враждующими сторонами, но так она и осталась безрезультатной.

— Время не наш союзник, — не поднимая головы, про ворчал Асламбек, обращаясь к Скоку. От автоматной стрельбы над самым ухом он почти оглох, впрочем, произнеся эту фразу, он и не рассчитывал услышать ответ. Он только пытался довести до сведения руководителя отряда наемников, что федеральное руководство, узнав о блокировании боевиков с заложниками, пришлет сюда столько войск и спецсредств, сколько понадобится, чтобы не только дополнительно блокировать, но и заодно отбить удары моджахедов извне. Ну а после, как говорится, дело техники. Можно накачать залегших наемников сонным газом (благо тропа проходит по узкой расщелине, да и опыт после «Норд-Оста» у федералов есть), а можно по-простому оглушить всех свето-шумовыми гранатами, после чего повязать тепленькими.

Как бы там ни было, но именно время было главным врагом наемников.

— Что ты предлагаешь? — тронул Асламбека за плечо Степан. В его голосе чеченец не услышал ни мольбы, ни сожаления. Он давал понять своему пленнику, что пока они еще связаны одной веревкой и смерть его (Скока) станет смертью всем троим братьям, пояса «антишахидов» с них никто не снял.

— Надо связаться с дядей, — наконец произнес Асламбек. Корчинский его мысль сразу же понял, у них действительно оставался единственный выход к спасению, это удар с тыла по засевшим спецназовцам. Степан вытащил из одного из подсумков небольшую портативную рацию японского производства, и протянул передатчик Асламбеку:

— Держи. Связывайся со своим дядей, только пусть не тянет с ударом.

— Орел вызывает Горца, Орел вызывает Горца, — забубнил в микрофон радиостанции средний Максуров. — Орел вызывает Горца.

«Для полного счастья сейчас не хватает, чтобы снайпер срезал Асламбека, и полный набор обломов, — неожиданно подумал Скок, представляя, что ему придется говорить остальным наемникам, которых он затянул в горы Чечни и в конце концов оставил у разбитого корыта. Миллион с лишним они потратили на различные приготовления, которые могут оказаться пустыми. Кроме всего прочего, за ними уже числится убийство рубоповца и стюардессы, захват самолета, захват заложников (да еще каких) и, наконец, Чечня... Там они окажутся одни против всех, против федералов, чеченцев, и даже если удастся вырваться за границу, то и против грузин. А при таком раскладе победить невозможно. — Лучше сразу застрелиться, чтобы не продлевать агонию».

От таких мыслей сердце учащенно заколотилось, вылетая из груди, и Степан начал лихорадочно соображать, как бы надежнее прикрыть их «золотого тельца». Неожиданно радиостанция в руке Асламбека ожила и заговорила хриплым, каркающим голосом.

— ЯГ орец, слышу тебя, Орел.

— Горец, у нас проблемы, нужна срочная помощь, быстро заговорил в микрофон средний Максуров.

— Знаю о твоих проблемах, эхо в горах далеко расходится. Сейчас помогу, жди, — напоследок каркнула радиостанция.

Потянулись тягостные минуты ожидания, одна, две... Внезапно где-то впереди приглушенно затрещали выстрелы, сквозь эту трескотню донесся сдавленный крик: «Полундра». И уже в следующую секунду горы ожили грохотом автоматно-пулеметных выстрелов.

— Огонь! — что было мочи заорал Корчинский. Вставая на колено, он принялся с остервенением поливать из своего автомата кусты, где несколько минут назад скрывались снайперы. Его поддержали остальные наемники, и спецназовцы дрогнули, стали отходить. Внезапно непонятно откуда вынырнула группа автоматчиков, они выскочили из травы, как черт из табакерки. Несколькими очередями отсекли пытавшихся сблизиться с ними наемником, после чего, забросав пространство расщелины дымовыми шашками, отошли вслед за основной группой.

Преследовать их наемники не стали, подняв на ноги заложников, погнали вверх по тропе, где должен был находиться отряд, снявший с них блокаду.

Чеченцев было много, не меньше сотни, большинство из них были в зелено-коричневом натовском камуфляже, но взгляд выхватывал боевиков и в простой гражданской одежде. Хотя, несмотря на разницу в обмундировании все без исключения были вооружены автоматами, пулеметами, обвешаны подсумками с гранатами и запасными магазинами. Увидев вышедшую из расщелины группу наемников, среди которых находились братья Максуровы, большинство боевиков, задрав вверх оружие, приветствовало их радостными криками.

— Кажется, теперь перевес сил явно не в нашу пользу, — озадаченно пробормотал Кухарь, оказавшийся рядом со Скоком.

Степан Корчинский понимающе кивнул и сделал шаг назад, равняясь с улыбающимся Асламбеком.

— Не забудь, у каждого пояса по два взрывателя,

— свистящим шепотом предупредил его Скок. — Даже если я не успею воспользоваться дистанционным управлением, нам все равно не жить.

— Зачем так говоришь? — усмехнулся Асламбек. — Я помню наш разговор и надеюсь, что мы снова станем друзьями.

— Салам аллейкум, — навстречу братьям Максуровым вышел высокий, широкоплечий мужчина лет шестидесяти. Он был в обычных брюках, заправленных в высокие хромовые сапоги, и выгоревшей на солнце байковой рубашке. Его вытянутую голову венчала цилиндрической формы папаха из серебристого каракуля. Это был для местных жителей обычный наряд, только с этим нарядом не особо сочетались камуфляжная плащ-накидка и пистолет Стечкина в пластиковой кобуре, перекинутой через плечо. Пожилой чеченец по очереди обнял своих племянников, начиная со старшего Мусы и заканчивая младшим Махмудом.

— Наш дядя, Зелимхан, — Асламбек представил Скоку командира чеченского отряда. — А это, — рукой указал на группу наемников, — наши друзья, освободившие Махмуда из гяурской неволи.

При этих словах глаза Гоблина вспыхнули бешеным огнем, но этот огонь моментально погас. Младший из братьев Максуровых хорошо помнил, что говорили старшие — одно неосторожное слово, и к Аллаху они втроем последуют в разобранном виде.

— Вы смелые люди, — приложив раскрытую ладонь правой руки к груди, произнес старик, но сразу же поправился: — Хотя и не вайнахи. В ауле вас ждет богатый прием, но сперва необходимо закончить то, что мы начали. Добить гяуров, пока они первыми не бросились на наши спины.

— Стоит ли? — удивленно спросил стоящий рядом со Скоком Кухарь. — А если они вызвали подмогу?

— Не успели, — громко засмеялся старик, его седая борода заколыхалась в такт распирающему смеху. Один из помощников Зелимхана продемонстрировал наемникам армейскую радиостанцию «Арбалет». Ее алюминий вый корпус в нескольких местах был продырявлен пулями.

— Я пойду с твоим отрядом, дядя, — младший Максуров сделал шаг вперед, но Асламбек успел схватить его руку, а Муса на правах старшего в роду назидательно произнес: — Мы не для того вытаскивали тебя из плена, что бы ты сразу подставил свой лоб под шальную пулю.

— Ну, тогда пусть эти славные воины покажут, как они умеют воевать, — сжав губы, пробормотал Гоблин.

Старый Зелимхан не мог понять такого поведения, он решительно направился к племяннику, намереваясь выяснить причину внезапной вспышки гнева, но его опередил Корчинский:

— Хорошо, — кивнул Скок, — мои люди пойдут с вами уважаемый Зелимхан, только я отдам необходимые распоряжения.

Степан повернулся к Максуровым спиной и направился к наемникам, стоявшим чуть в отдалении с плененными депутатами.

Как и предполагал Тарас Невмовака, из его тайной миссии ничего не вышло. Послонявшись несколько дней по Черноморску, он понял, что самостоятельно ничего толкового накопать не сможет. Во-первых, у него не было выходов на неофициальную информацию, в смысле агентуры среди милицейской или блатной среды. А во-вторых, что там греха таить, и опыта для подобной деятельности не было.

Тарас решительно набрал номер телефона генерала, отрядившего его в эту командировку. Большой начальник внимательно выслушал стенания своего посланца, наигранно вздохнул и произнес: — Хорошо,

переходим к варианту «Б».

Если вариант «А», разработанный для майора Невмоваки, предполагал получение информации неофициальным путем, то, соответственно, вариант «Б» являлся полной его противоположностью. На следующее утро Тарас был в Управлении по борьбе с организованной преступностью. Тамошний начальник, моложавый розовощекий полковник, внимательно выслушал полномочного представителя главка. Невмовака ничего скрывать не стал, выложил все, что услышал от генерала о политике, терроризме и организованной преступности на фоне недавнего инцидента, связанного с угоном самолета с российскими парламентерами и арестованным чеченским террористом. Получилось очень убедительно.

Начальник Черноморского УБОПа тяжело вздохнул, понимая, что сейчас придется показывать, так сказать, «теневую бухгалтерию», а не прилизанную и припудренную отчетность, которую отсылали в столицу, в министерство. Но, с другой стороны, могут и совсем не пожалеть... если вдруг чего утаишь, а за этим скрывается гнездо терроризма.

Местный главный убоповец из двух зол выбрал наименьшее, и уже через час майор Невмовака оказался в отдельном кабинете с несколькими толстенными папками, где, не теряя зря времени, погрузился в изучение полученного материала. Чтиво оказалось на редкость занимательным, рапорты оперов чередовались с донесениями завербованных агентов из числа криминальных элементов, входящих в ту или иную ОПГ. Дальше шли структурные схемы »тих самых ОПГ, имена, клички бригадиров, подчиняющихся своим авторитетам и отвечающие за разные формы преступного бизнеса.

Вскоре Тарасу стало ясно, что именно подобные преступные группировки, имеющие свои каналы добычи оружия (причем самого разного), возможности изготовления высококачественных фальшивых документов, «окна» на границе, а также прикормленных чиновников, которые за определенную мзду выпишут любой документ, поставят необходимую печать, являлись самой благоприятной почвой для террористов.

Дальше Невмовака уже не так внимательно изучал рапорты оперов и их «барабанов», его больше заботило правильное составление документа (рапорта, докладной записки) на имя своего непосредственного начальника. Тарас перейдя в управление, твердо для себя усвоил главную канцелярскую заповедь: «Работу главное

— не сделать, главное — отчитаться».

От работы Тараса отвлекла пронзительная трель мобильного телефона.

— Слушаю, майор Невмовака, — по привычке представился он.

— Тарасик, нам нужно срочно увидеться, — из трубки донесся голос Алексея.

Тарас недовольно поморщился, вспомнив, что именно сегодня они собирались посетить сауну, с пивком, раками и, если повезет, с представительницами слабого пола.

— Тебе приспичило? — возмутился Невмовака. — До вечера подождать не можешь?

— Говорю же, дело срочное, — горячо заверил его Алексей, в динамике отчетливо было слышно его учащенное дыхание. — Понимаешь, сам я с этим делом справиться не могу. Оно... оно по твоему профилю.

Тарас понял, что дело действительно серьезное. Опытный опер мгновенно прокачал ситуацию. Прозвучало выражение «по твоему профилю», значит, без милицейской корочки, а то и ствола, не обойтись.

Друзья встретились через пятнадцать минут. Тарас Невмовака подъехал на своей «семерке»,

Алексей на «Вольво». Он поспешно вышел из машины, запер дверь и пересел к майору.

— Говори быстро и четко, но по существу, — сразу предупредил Тарас друга, пожимая протянутую руку Будучи не один год на оперативной работе, он прекрасно знал, как ведут себя люди, попавшие под пресс тяжелых обстоятельств. Одни впадают в ступор, других же, наоборот, распирает от словесного поноса. И в том и в другом случае требуется немало времени, чтобы выяснить суть дела. А этого времени иногда не хватает для спасения чужой жизни.

— Сегодня утром мы должны были встретиться с Аленой, это моя работодательница,

— начал Алексей, но Невмовака его бесцеремонно перебил:

— Давай по существу.

— Ну так вот, я тебе уже говорил, вначале я думал, что она бизнесменша, потом мне показалось, что журналистка.

— Суть дела давай.

— А это и есть суть, — огрызнулся Алексей, — В общем, так, в Черноморске моя работа оказалась «не бей лежачего», куда-то я ее отвозил, потом где-то подбирал. Все остальное время она по городу передвигалась сама, как я понял, что-то вынюхивала.

Тарас многозначительно вздохнул, давая понять, чтобы товарищ говорил конкретней.

— Заезжать за ней в гостиницу мне было запрещено строго-настрого. Обычно я ждал Алену в небольшом переулке за два квартала от гостиницы. Сегодня все проходило как обычно, но только Алена появилась на горизонте, как возле нее тормознул черный «Опель-Кадет», оттуда выскочил бугай, ударом кулака сбил бабу с ног, после чего затащил в машину.

— Так, ясно, — кивнул Тарас и потянулся за мобильным телефоном. — Номер «тачки» запомнил?

— На кой хер мне номер? — снова возмутился Алексей. — Я саму «тачку» проследил. Они отвезли Алену в пригород, в частный сектор. Но только этих сволочей не двое, как мне раньше показалось, возле дома еще две машины — «жигуль» и «бумер». Через забор ничего не видно, пришлось карабкаться на дерево, срисовал еще двух носорогов.

— Что значит «носороги»? — не понял Невмовака.

— Черные: кавказцы, чечены или ингуши, хрен их разберет.

— Чечены или ингуши, — задумчиво повторил Тарас и решительно произнес: — Давай адрес.

— Абрикосовая, это у моря. Езжай за мной, я покажу.

Город еще не заполонили толпы отдыхающих, с одержимостью маньяков стремящихся каждый год к знойному солнцу и ласковому морю.

Поэтому передвижение по городским улицам было свободным. За полчаса «семерка» Невмоваки покрыла расстояние от центра города до курортной зоны, где у моря ютились как одноэтажные черепичные хижины времен социализма, так и шикарные дворцы эпохи зарождающегося капитализма.

— Вон там они ее держат, — Алексей указал на участок, огороженный забором, увитый буйно разросшимся диким виноградом. Сквозь эту поросль едва виднелась небольшая железная калитка. Недалеко от ограды поблескивали черным, как смоль, лаком «Опель-Кадет», «БМН» пятой модели. «Жигулей» нигде видно не было. «Если в «Опеле» было два человека, то в «бумере» вполне могло оказаться пятеро, — размышлял Невмовака. — Значит, в доме вполне может оказаться человек семь или шесть. Или вовсе до черта, потому что здесь у них явно гнездо. Но все это можно выяснить, только попав внутрь. Нельзя приготовить яичницу, не разбив яиц. Ладно, пойдем, побьем яйца».

Запустив руку под сиденье, Тарас извлек наружу два пистолета. Видавший виды длинноствольный «ТТ» и ни большой газовый «кольт», переделанный под девятимилиметровые патроны от «Макарова». Протянув револьвер Алексею, майор с усмешкой поинтересовался:

— Пользоваться умеешь?

— Обижаешь, — буркнул Алексей.

Дослав патрон в патронник «ТТ», Невмовака спрятал пистолет за ремень на пояснице и распорядился:

— Значит, так, мы с тобой лохи, ищем дачу на лето. Понял?

— А то, — усмехнулся Алексей, выбравшись из салона машины, большим пальцем он взвел курок и сунул руку с зажатым револьвером в карман ветровки.

Не всегда даже идеально продуманная операция идет строго по плану, а уж если решили действовать с наскока, то и вовсе все может получиться вкривь и вкось.

Диверсионный отряд «Эдельвейс», выброшенный на перехват террористической группе, сам оказался в западне, что называется, между молотом и наковальней. Только благодаря нечеловеческим усилиям удалось вырваться из капкана.

Но противник обладал многократным численным перевесом и приблизился почти вплотную, практически вцепился диверсантам в холку, не давая оторваться...

— Товарищ полковник, потеряна связь с «Эдельвейсом», — доложил Христофорову радист, контролирующий передатчик диверсионного отряда.

— Как это могло произойти? — угрюмо спросил полковник, в подсознании чекиста промелькнула, как тень убийцы-акулы в голубых водах океана, тревога.

— Не знаю, — недоуменно пожал плечами офицер радиотехнических войск. — Возможно, какая-то техническая поломка. Но не исключено повреждение пулей или осколком.

«Последнее наиболее вероятно»,— решил для себя Христофоров, они оба отлично понимали, что такое автономный бой в горах.

— Мы можем перехватить внутренние переговоры отряда?

— Почему нет? — ответил радист. — В данный момент над республикой находится наш спутник-шпион «Орлец», район действий отряда мы знаем, поэтому через аппаратуру спутника можем выйти на внутреннюю волну диверсантов.

— Действуйте, — приказал Христофоров и уже в спину удаляющемуся радисту крикнул: — И включите громкую связь.

Через две минуты снова зашуршали динамики, и помещение армейского узла связи сразу же наполнилось грохотом взрывов и автоматных очередей вперемешку с голосами диверсантов.

— Секач, справа. Держи фланг.

— Понял, кэп, — последовал ответ, и сразу же донесся выстрел подствольного гранатомета. Где-то издалека, сквозь какофонию боя, донеслось:

— Аллах акба... — возглас оборвался на высокой ноте, и прозвучал голос Секача:

— А-а, суки, держите подарочек. — И снова хлопнул подствольник...

Почти сразу же эфир заполнило многоголосье (видимо, аппаратура перехвата начала работать на полную мощь).

— Леший, Ковбой, мочите пулеметчиков.

— Лодочник, прикрывай Бэри...

— Стрелок, сзади... — послышался глухой вскрик и смолк.

Грохот боя нарастал, то и дело глуша радиопереговоры диверсантов, сквозь которые иногда прорывались от дельные слова:

— Инок, прикрывай...

— Мытарь, Клешня, ноги...

— Ходу, братва.

К Христофорову поспешно подошел начальник армейской разведки, его лицо было чрезвычайно озабочено. Прошедший путь от обычного командира разведвзвода до начальника разведки, имея пять боевых наград и три ранения, он был стопроцентным пластуном и сейчас, являясь свидетелем переговоров диверсантов, сам будто находился среди них и ситуацию переживал, беспощадно сжигая нервные клетки.

— Влипли ребята по самое не хочу, — нервно покусывая нижнюю губу, произнес разведчик. — Подымаем ВПШГ?

— Нельзя, — покачал головой Христофоров и, хищно скривив рот, добавил: — Там заложники, а твои орлы всех положат в один ряд. — Повернувшись к радистам, приказал: — Вынесите на планшет координаты переговоров диверсионного отряда и обозначайте каждое их смещение.

Если диверсантам никто не собирался помогать, это было совершенно лишним действием. Но для полковника это было актом отчаяния...

— Вот же гады, вцепились, — рядом с Капитаном, укрывшись за небольшой остроконечный валун, упал Стрелок. Тяжело дыша, он отстегнул от автомата пустой магазин, сунул его в подсумок, вставил полный. Передернул затвор.

— Нужно рубить хвост, — решил Капитан, он, просчитав все варианты, понимал, что у отряда, потерявшего радиосвязь, одного из пяти снайперов и, что в данной ситуации особенно важное, огневую мощь (пулемет Факельщика), остается единственная возможность оторваться от преследователей — кого-то бросать на «мясо», прикрывать отход остальных. Но это уже не учения, где убивают понарошку, по указу посредника. Здесь смерть реальная, навсегда. — Да, влипли мы, конечно, основательно, — сокрушенно пробормотал Капитан, складывая в голове все факторы положения, в котором оказался его отряд. Шквал смертоносного огня нашинковал множество трупов, в нелепых позах усыпавших склон горы. Такой губительный огонь заставил моджахедов отступить, чтобы перегруппироваться, тем самым давая диверсантам небольшую передышку. Хотя и цена этой передышки была непомерной, за полчаса диверсанты расстреляли большую часть своего боекомплекта.

— Алекс, — призывным взмахом руки Капитан подозвал проводника. Старший лейтенант Синицын ужом скользнул между камней в направлении командира отряда. —Далеко твоя заначка находится? — вынимая из нагрудного кармана камуфляжа приемник спутникового позиционирования, спросил Капитан.

— Ну, если поторопиться, минут сорок. От силы час, перекатывая во рту незажженную сигарету, ответил Александр Синицын.

— Час, — о чем-то размышляя, пробормотал Капитан Дойти до тайника с боеприпасами, вскрыть, достать и снарядить оружие. И это в то время, когда за спинами маячат силуэты моджахедов. Капитан поднял голову и вопросительно взглянул на Савченко. Виктор все понял, только спросил:

— Сколько держаться?

— Возьми еще троих бойцов и попытайтесь продержаться хотя бы полчаса. Потом уходите, желательно в сторону.

Термин «уходить в сторону» на языке спецназа обозначал — группе, прикрытия попытаться увести за собой преследователей в противоположном от основного отряда направлении.

— Ясно, — кивнул Савченко. Он знал, что шансов выжить у прикрытия немного.

— Кого возьмешь?

— Ковбоя, Инока и... — начал было перечислять Виктор, но закончить не успел. Рядом появилась широкоскулая физиономия Секача.

— Я тоже останусь, — прохрипел автоматчик. Прощания не было, среди разведчиков-диверсантов

сантименты не в чести. Уже после, поминая погибших, кто-то сдавленным голосом прорычит клятву мести, кто- то промолчит, а кто-то и прослезится. А сейчас, уходя, оставшимся товарищам бойцы отдавали самое ценное: пару гранат, полный магазин, заряд-другой к подствольнику. То, что на войне, перед боем, дороже хлеба, водки, золота, потому что может спасти, защитить жизнь.

Кроме своего автомата Савченко достался «БСК» покойного Данилы. Карабин и патроны к нему забрал у мертвого снайпера Синицын, он же прихватил автомат убитого радиста Алтая. Это оружие досталось Ковбою.

Как только основная часть отряда растворилась среди зелени, Виктор снял с автомата оптический прицел, оружие ему было необходимо для ближнего боя. Потом вытащил из ранца подствольник ГП-25 «костер», закрепил гранатомет на цевье автомата, затем вставил серебристый цилиндр реактивной гранаты и, вздохнув, произнес:

— Значит, так, братва...

— Подожди, Стрелок, — перебил его Секач. — Я залягу за этим валуном и подпущу гадов поближе, а вы лупите их на дистанции...

— Ты что, самоубийца? — встрял в разговор Инок, он вместе с Секачом участвовал в нескольких операциях, а это сближает больше, чем родная кровь.

— Не гунди, пацан, — отмахнулся Секач, подняв правую руку, он показал кровавое пятно на боку и, скрипнув зубами, добавил: — Я пулю словил в организм, в стык между пластинами вклинилась, падла. Чтобы меньше потерять крови, я заткнул отверстие бинтом, схавал несколько витаминов, но долго не протяну. Так что дайте хоть напоследок покуражиться...

— Твое право, — Виктор несильно хлопнул автоматчика по плечу и обратился к остальным диверсантам: — Я держу правый фланг, Ковбой — левый, ты, Инок, прикрываешь наши спины. Но сперва создаем видимость надежной обороны. Диверсанты скрылись в тени редких кустов, которыми буйно порос склон горы...

ГЛАВА 3

Моджахеды из «сил самообороны», подобно голодным волкам, почуявшим кровь раненой жертвы, преследовали отходящих диверсантов. Наемники двумя группами не торопясь двигались за ними следом.

Одной группой руководил Кухарь, с ним находились: Иван Данченко — Спотыкач и Виталий Проскурин — Цезарь. Второй группой командовал Федоин — Николай Федоров, с ним шли Сергей Лаюк — Мусульманин и Игорь Бруйко

— Ловкач.

С заложниками остался сам Скок и Клео — Вика Проскурина. Депутаты под руководством Правдина вели себя довольно смирно, «правозащитник» отбил у своих коллег всякое желание не только мятежа, но даже элементарного побега. А вот за братьями Максуровыми нужен был глаз да глаз, поэтому Степан Корчинский далеко не отходил. То и дело поигрывая перед ними миниатюрным пультом дистанционного управления...

Первая волна моджахедов оторвалась далеко вперед Ловкач, продвигаясь чуть позади Федоина, нет-нет да и оглядывался назад, поглаживая при этом цевье своей «канарейки». То, что произойдет завтра, его нисколько не волновало. Даже грохот серьезной перестрелки, говоривший о том, что чеченцы догнали своих обидчиков, не волновал бывшего офицера спецназа Советской Армии. Его слишком долго обучали быть машиной для убийства, на столько долго, что даже через десять лет он был подобно ракете или торпеде, получившей приказ на поражение цели. И теперь уже ни о чем постороннем даже думать не мог, все его сознание занимал полученный напоследок приказ командира (Скока)...

Бег в горах — это тебе не бег по равнине и даже не по пересеченной местности. Через кусты, валуны, рытвины. Разрывая легкие от переполняющей их углекислоты и выворачивая печень от мощной циркуляции крови, которая заставляла бешено колотиться и сердце в груди.

Диверсанты узкой цепочкой обогнули невысокий холм, примостившийся между двух остроконечных гор. Дальше едва различимая тропа скользнула вниз неглубокой извилистой балки.

Бежавший впереди проводник заметно увеличил темп, как будто у него открылось второе дыхание. Так обычно происходит, когда до финиша рукой подать, остальные бойцы также невольно рванули во все лопатки.

Впереди внезапно возникла гигантская россыпь валунов, разбросанных природой в причудливом фантастическом разнообразии.

— Уф-ф, — остановившись, тяжело выдохнул Синицын, жадно хватая раскрытым ртом воздух.

— Вот моя деревня, вот мой дом родной. — Указав стволом автомата на лежащий чуть поодаль плоский, напоминающий могильную плиту валун, добавил: — Здесь тайник. Четверо бойцов, ухватившись за камень, сдвинули его немного в сторону. Под ним оказалась примятая тяжестью трава. Закрытая от палящих лучей солнца, она не выгорела, сохранив свежую изумрудность.

Александр Синицын, наклонившись, вытащил нож разведчика и клинком приподнял слой дерна, под которым Оказалась аккуратно уложенная маскировочная плащ-накидка. Содрав материю, проводник обнажил заботливо уложенные цинки с патронами, ручные и реактивные гранаты, ядовито-зеленые «блины» противотанковых мин.

— Быстро выгребаем все это богатство, — приказал Капитан, времени у отряда не было или, вернее сказать, почти не было...

— В трехстах метрах отсюда есть подземный город, — неожиданно обратился Синицын к командиру отряда.

— Что еще за город? — удивился Капитан.

— Бывший запасной командный пункт ПВО округа. Когда Союз рухнул и войска из Чечни выводили, его демонтировали, а вход взорвали, — пояснил проводник. — Но неудачно, можно уйти в толщу горы. Там десятка полтора штолен, различных галерей. В случае чего можно попытаться навязать «духам» бой в тесном для маневра пространстве.

— В тесном, говоришь? — задумался командир, наблюдая, как двое саперов извлекают из тайника мины, брикеты пластиковой взрывчатки, детонирующие шнуры и всевозможные взрыватели. Решение пришло мгновенно, развернувшись лицом к проводнику, Капитан приказал: — Ну-ка, показывай подземное царство Кощея, — и добавил, обращаясь к остальным: — Все барахло тащите за нами.

Снова диверсантам пришлось карабкаться в гору, да еще с поклажей, нагруженной боеприпасами. Вход в ЗКП располагался на небольшом плато, на высоте двухсот метров.

— Взрывали явно любители, — заявил сапер Клешня, саркастически глядя на черный провал штольни, из-под частично обрушившегося свода торчали ржавые железные арматурины с частично сохранившимися кусками бетона.

— А ты можешь взорвать его лучше? — с усмешкой по интересовался Леший, открывая при помощи кинжала патронный цинк совершенно обыденно, будто это была банка с «Завтраком туриста».

— Значит, будем держаться здесь, — громко отдал распоряжение Капитан и, окинув поворотом головы плато, обозначил позицию для диверсантов: — Делимся на пары и сектора. Бэри и Манжес — левый фланг, Леший и Чапа — правый. Я, Лодочник и Алекс, — командир кивнул на проводника, — держим фронт. В общем, ребята, учить вас я не собираюсь, умного учить — только портить. Поэтому рубимся, что называется, по-взрослому, чтобы у гадов аж кровь с десен стекала. А вот когда совсем станет невмоготу, тогда уходим под землю.

— А нам что делать? — спросил Мытарь, сделав шаг вперед, все-таки армейские привычки в бывшем сержанте-контрактнике оказались слишком сильные.

— Вам предстоит готовить наш отход и встречу дорогих гостей, — ответил Капитан.

— Ясненько, — дуэтом ответили сапёры и, подхватив свое взрывоопасное имущество, направились к черному провалу штольни. Остальные бойцы, высыпав на плащ-палатку патроны, поспешно стали набивать пустые магазины. Для кого-то из них песочные часы жизни уже отсчитывали последние песчинки.

— Ты нам все скажешь, сука, — зло прошипел в лицо привязанной к стулу женщине Азим, и в следующую минуту его пухлая рука отвесила ей пощечину.

Голова Алены дернулась, а рот наполнился соленым привкусом крови. Женщина болезненно поморщилась и непроизвольно обвела зубы языком, не выбили ли какой случайно. Нет, все зубы были на месте и в полном порядке, вот только саднила нижняя губа.

То, что подобное может с ней приключиться, Алена догадывалась, да что там догадывалась, знала наверняка. Слишком грубо все проходило, да и слежка не ее профиль. Вначале она думала, что начальство пошло на этот шаг из-за форсмажорных обстоятельств, не успевали топтунов выслать на перехват ливийца, но позже сообразила, никто не собирался присылать оперативников. Главное не слежка, а возможность держать фигуранта в напряжении. Когда она это поняла, то сразу же стала готовить вариант отхода и, соответственно, финт (ложный выпад), прикрывающий его. Попав в лапы чеченских боевиков, молодая женщина не спешила «раскрывать карты», следовало поупираться, вытерпеть более серьезные аргументы, чем пощечина, для того, чтобы те, кто ведет допрос, поверили в ее искренность.

— Кто ты такая, сука? — склонившись над Аленой, снова прошипел сквозь зубы Азим.

— Мои документы у вас, — воскликнула Алена, слизывая кровь с разбитой губы.

— Не о том говоришь, сука, — злобно оскалился банкир, делая ударение на последнем слове. Произносить слово «сука» в адрес молодой пленницы ему особенно нравилось. Время от времени он косил глазом на стоящего в стороне Махмуда Аббаса, наблюдая за его реакцией. В глубине души Азим надеялся на лице ливийца увидеть проявление тайной страсти, грязной похоти. Но лицо полковника Фарука оставалось бесстрастным, подобным каменной миске, ни единой эмоции, только в глубине темных глаз таились внимание и задумчивость. Военный разведчик пытался понять, что (или кто) стоит за этой красивой и хрупкой женщиной.

— Позволь мне, эмир, поговорить с этой несговорчивой блядью, — к Азиму подошел один из трех боевиков, участвующих в допросе. Еще совсем недавно он воевал в одном из отрядов сепаратистов и по-прежнему обращался к начальнику на военный лад «эмир». — Мне она расскажет.

Азим вопросительным взглядом посмотрел на Аббаса, но ливиец продолжал безучастно молчать. Его интересовало только одно: что известно пленнице. А каким способом удастся это выяснить, его не касалось.

— Давай, — коротко бросил банкир, сделав шаг назад, он уступил место для «работы» вызвавшемуся добровольцу. Боевик,

приблизившись к связанной женщине, криво ухмыльнулся, обнажая большие, как у лошади, прокуренные зубы. В следующую секунду его рука рванула на женщине блузку, разрывая ее пополам, после чего вцепился в белоснежный бюстгальтер и одним сильным рывком сорвала его, обнажив на всеобщее обозрение две небольшие упругие груди с темными пятнами сосков.

Бюстгальтер еще находился в падении, когда чеченец задрал на женщине юбку и сорвал узкую полоску атласных трусиков ослепительно белого цвета. Помахав перед лицом ошеломленной женщины кусочком материи, боевик громко произнес, явно наслаждаясь произведенным эффектом:

— Если ты, блядь, не будешь говорить, мы тебя хором отдерем, а потом отрежем голову, — и внезапно сорвался на истеричный крик: — Ну, говори, сука!

Женщина в голос зарыдала. Наблюдая за происходящим, Азим неожиданно ощутил внизу живота нарастающее возбуждение, по телу разлилась горячая волна, а в висках застучали молоточки повышающегося кровяного давления. Банкир ясно представил, как можно поступить с пленницей (такого даже в экстремальном порно не показывают). Он скосил глаза на ливийца. Тот по-прежнему стоял с непроницаемым лицом.

А пленница рыдала все громче и громче, ее лицо стало красно-сизого цвета, по опухшим щекам градом лились слезы. Долго терпеть ее истерику никто не собирался, и боевик зарядил несколько размашистых оплеух, запрокинувших ее голову.

— Говори, курва, блядь, а то сейчас буду резать голову, — он вытащил из кармана длинный раскладной нож-наваху с остро отточенным лезвием. Как ни странно, но эта угроза подействовала на женщину мгновенно, она перестала рыдать, только судорожно всхлипывала, как маленький ребенок.

— Ну, будешь говорить? — Азим снова подошел к пленнице, сочтя этот момент наиболее благоприятным для допроса.

— Бу-буду, — пытаясь сдержать рвущиеся наружу рыдания, пролепетала Алена.

— Ну, говори.

— Он, он сказал, что мужчины будут бросаться в глаза, — быстро начала говорить пленница. — А на меня никто не обратит внимания.

— Кто это тебе сказал? — рявкнул банкир, хватая пленницу за шею, именно так он себе представлял допрос с пристрастием.

— Се-Сервант, — вырвалось наконец у Алены из разбитого рта.

— Врешь, сука, — рука Азима скользнула вниз, сперва сжала левую грудь женщины, но не сильно. После чего сползла на торчащий бугорок соска, в который тут же вцепились мертвой хваткой большой и указательный пальцы, и стали его проворачивать против часовой стрелки.

— Нет, — не выдержав новой пытки, взвизгнула женщина и снова залилась слезами: — Я не вру.

— Как вы поддерживали между собой связь?

— еще сильнее сдавливая сосок, упивался своей властью над беззащитной женщиной банкир.

— Я звонила со своего мобильника.

Азим отпустил грудь пленницы и перевел взгляд на небольшой обеденный стол у окна, на котором лежали вещи пленницы. Среди рассыпанных предметов косметики, зажигалки, начатой пачки сигарет и мятой упаковки с женскими прокладками отливал серебром небольшой прямоугольник трубки мобильного телефона. Взяв ее, Азим сразу же вышел на используемые номера, но преступный авторитет Сервант среди них не значился.

— Какой его номер? — прорычал Азим, ощущение похоти в нем угасло так же внезапно, как и возникло. Только все сильнее и сильнее разгоралась жажда крови.

— Под записью «Мебель», — почти неслышно простонала пленница.

— Шайтан, — громко выругался банкир, кляня себя, что вовремя не догадался, каким еще образом можно по метить Серванта. Он выбрал необходимый номер, нажал кнопку вызова и приложил трубку к уху, замерев в ожидинии. Почти сразу же телефон откликнулся грубым голосом:

— Ну, кому я еще понадобился? Слушаю.

Голос прозвучал настолько отчетливо и ясно, как будто бандитский авторитет находился рядом. Сомнений никаких не оставалось, телефон принадлежал именно Серванту. Азим с размаху внезапно хватил трубкой об пол с такой силой, что пластмассовые осколки брызнули в разные стороны.

Полковник Махмуд Аббас Аль Фарук достаточно долго служил в военной разведке и достаточно хорошо знал русский язык, чтобы из всего виденного сделать правильный вывод. Сервант жив. А из этого следует только одно — его люди не выходят на связь только потому, что мертвы. Приблизившись к молодой женщине, он склонился над ней и негромко спросил:

— Ты кто такая?

— Я, я, — невольно запинаясь, Алена снова облизала разбитые губы и ответила: — Я — воровка на доверии.

Лицо полковника Аббаса неожиданно сморщилось, напомнив морду английского бульдога, он повернул голову и вопросительно уставился наАзима.

— Так называют профессиональных преступниц, связавших свою жизнь с криминальными авторитетами, поспешил пояснить банкир незнакомое ливийцу выражение. Тот кивнул и снова обратился к пленнице:

— Для чего я нужен Серванту?

— Сперва он через вас хотел достать его, — Алена подбородком указала на банкира. — А потом... — пленница замолчала и потупилась, уставившись в пол.

— Что потом? — Ливиец сообразил, что за этим жестом скрывается какая-то угроза лично для него. — Что потом?

— В общем, Серванту приглянулась ваша яхта. Он так и сказал: «Сперва покончим с чеченами, а потом приберем крукам парусник».

— Шайтан, — вскрикнул ливиец, наконец Азим смог увидеть, как маска отрешенности сошла с его лица, ее сменило выражение животного испуга.

— Кем раньше был Сервант? — обратился полковник к Азиму.

— В прошлом — боевой пловец, — ответил банкир и тут же отметил про себя, как еще больше испугался ливиец. «Что-то с этой яхтой непросто. Очень непросто», — подумал он, решив заняться разгадкой этой проблемы после того, как закончит с пленницей.

В отличие от чеченца у полковника Аббаса не было такого лимита времени, мозг разведчика мгновенно прокачал полученную только что информацию. Угнать яхту, а тем более продать ее являлось задачей посложнее, чем с самым дорогостоящим эксклюзивным автомобилем. Дело было хлопотным и очень опасным, а потому выходило, что бандитов заинтересовала не сама яхта, а груз на ней. Тем более что, учитывая воинскую профессию авторитета, они запросто могли наведаться в тайник в киле. От таких мыслей полковник Махмуд Аббас почувствовал ледяной холод в желудке. Достав из кармана пиджака сотовый телефон, ливиец набрал номер мобильника своего помощника и, когда ему ответили, быстро заговорил:

— Али, это я. Немедленно готовь яхту к отходу. Через полчаса я буду у тебя и мы выходим,

— приказал полковник, решив про себя: «Лучше подожду звонка Асламбека в нейтральных водах, чем рисковать пятьюдесятью миллионами».

— Но мои люди, — попытался напомнить об откомандированных боевиках помощник.

— Забудь о них и исполняй то, что приказано.

— Закончив говорить, он отключил телефон и повернулся к Азиму быстро заговорив на арабском: — Я вынужден срочно уехать, потом свяжусь с тобой. Девчонку выпотрошить как следует, — он указал кивком головы в сторону пленницы, — и... в общем, сам все понимаешь. Ливиец поспешно покинул конспиративную квартиру (вернее, дом), а банкир остался размышлять над тем, что же такое важное спрятано на яхте.

На короткое время в комнате повисла гробовая тишина, нечто подобное происходит в природе, когда все живое замирает в преддверии бури.

«Что такого интересного она может рассказать?» —размышлял про себя Азим, разглядывая связанную пленницу. Его взгляд блуждал от темно-коричневых сосков до аппетитно оголенных бедер, после чего впивался в обрывки нижнего белья у ног женщины. Банкир снова почувствовал, как его захлестывает волна возбуждения.

— Ну, и что будем с ней делать? — спросил он по-вайнахски, обращаясь к троице боевиков.

— А пусть для начала сыграет на моей трубе,

— сказал по-русски Руслан и весело оскалился, расстегивая свои штаны и запуская внутрь руку.

— А я бы на твоем месте не спешил, трубач, — внезапно раздался незнакомый голос за спинами так некстати возбудившихся чеченцев. Мужчины обернулись. Наставив на них пистолеты, в дверном проеме застыли двое незнакомцев...

На этот раз чеченцы не ломанулись в атаку сломя го лову, позволяя диверсантам безнаказанно расстреливать себя. В этот раз они действовали согласно главным канонам современной войны. Прежде чем поднимется чело век, оборону противника следует сокрушить огневым валом.

Полтора десятка моджахедов, вооружившись «мухами», ударили залпом. Пятнадцать огненных комет, оставляя за собой седые шлейфы дыма, устремились к позициям диверсантов. И в ту же секунду земля надрывно охнула, и в небо взметнулись огромные земляные фонтаны взрывов, поднимая на воздух сотни килограммов горной породы.

Огненный шквал, прокатившийся по позициям диверсантов, не оказался напрасным. Инок, которому предстояло оберегать тыл группы, был убит сразу. Ковбоя тяжело ранило, разворотив большим осколком снайперский карабин и левую руку, напрочь отхватив четыре пальца.

Савченко пострадал меньше, его только оглушило, накрыв комьями земли и россыпью мелких камней. Оправившись после этого взрыва, Виктор затряс тяжелой головой, изображение перед глазами еще плыло, но он был вполне пригоден для боя, кевларовый шлем на титановом каркасе надежно защитил мозги от повреждения.

Где-то поблизости стонал раненый Ковбой, приглушенно матерясь.

— Ты сам-то справишься? — наблюдая за появившимися тенями сепаратистов, Стрелок спросил больше для проформы, чем для оказания реальной помощи товарищу. Враги были совсем рядом, и главное сейчас — остановить их.

— Справлюсь, — прохрипел Конвой, при помощи правой руки и зубов бинтуя окровавленную культю. Но Виктор его уже не слушал, большим пальцем сняв «БСК» с предохранителя, он прильнул к оптическому прицелу. Рассчитывать в одиночку перебить наступающих — об этом даже думать нечего, значит, следует выбирать наиболее опасных.

Восьмикратная оптика значительно сократила расстояние, максимально приблизив к снайперу лица боевиков. Вот, пригнувшись, бежит молодой парень, держа у живота автомат, мелковата цель. Еще два таких же, все это не то. А вот невысокий крепыш в натовском камуфляже, он держится чуть поодаль остальных, неся на плече трубу «РПГ-7» со вставленной остроконечной гранатой. Это то, что нужно. Перекрестие прицела замирает на бородатой физиономии. Почти неслышно раздается щелчок выстрела, гранатометчик заваливается на спину. Дальше работа уже идет веселее, снайперский карабин, привычно толкая в плечо после каждого выстрела, сбивает атакующих, как кегли. Но слишком много боевиков принимает участие в этой атаке. Виктор расстрелял один магазин и поспешно вставил второй, времени выцеливать каждую жертву уже не было. Хотя бы при каждом выстреле лишать их подвижности. И все равно он не успевал...

Бросив «БСК», Виктор схватился за свой автомат, левая рука охватила рукоятку подствольного гранатомета, указательный палец привычно лег на спусковой крючок,

— Бум-м, — утробно гавкнул гранатомет, выбрасывая в направлении моджахедов осколочную гранату.

— Бум-м, бум-м, бум-м ... — после четвертого выстрела позицию Стрелка расшифровали, и сразу же весь огонь был направлен на него. Превозмогая животный страх за собственную жизнь, среди брызг каменной крошки и свиста рикошетящих пуль Виктор откатился в сторону и по-рачьи отполз за колючий куст дикого шиповника. Новая позиция оказалась не ахти какая, но в данный момент ставка делалась на неожиданность...

Группа из пяти моджахедов уже почти достигла позиции диверсантов. Пока им никто не оказывал сопротивления, и эта тишина их подбадривала. Полусогнутые, с оскаленными ртами, они напоминали волчью свору в предвкушении кровавого пиршества. Еще немного, и можно будет терзать свои поверженные жертвы, вонзая клыки в беспомощную плоть. Высокий боевик с редкой рыжеватой бородкой внезапно вырвался вперед, он уже занес ногу, что бы перемахнуть через валун, когда вдруг оттуда высунулся ствол автомата Секача и в упор брызнул раскаленные свинцом. Длинная очередь срезала всех пятерых, и бой закипел с новой силой. Тяжело раненный Секач вызвал огонь на себя, давая остальным диверсантам отойти, и попытаться рывком разорвать дистанцию с наседавшими моджахедами.

Савченко, вскинув «БСК», снял еще двух боевиков, прекратив попытки наступающих обойти Секача. Но время опять его поджимало, второго шанса судьба не даст, он это понимал. Выбравшись из своего укрытия, Виктор пополз к позиции, которую занимал Ковбой. Второй снайпер лежал на левом боку, поджав под себя окровавленную культю. Глаза его были мутными от боли, как у сонной рыбы, а губы от потери крови приобрели фиолетовый оттенок.

— Трудно управляться с автоматом одной рукой, — увидев Стрелка, прошептал Ковбой пересохшим ртом.

— Ничего, дружище, все дело в сноровке, — попытался успокоить раненого Виктор. — Вот только доберемся до своих.

Ухватив Ковбоя за разгрузочный жилет, он потащил товарища в направлении тропы. За их спинами еще гремел бой, трещали автоматные очереди, гулко ухали гранатные разрывы. Только с каждой секундой интенсивность боя становилась все слабее и слабее. У пытавшихся оторваться диверсантов оставались считанные минуты...

— Их двое, и один к тому же тяжело ранен, — склонившись над тропой, сообщил проводник. Его заскорузлый палец с черной каемкой под ногтями сковырнул утрамбованный кусок дерна, густо пропитанный кровью. — Эти двое пошли на восток, остальные уходят на север, — закончил следопыт и вопросительно посмотрел на командира.

Темные глаза Зелимхана дрогнули, морщины стали глубже, губы изогнулись в иронической ухмылке.

— Гяуры лукавят, надеются обвести нас вокруг пальца. Только они, наверное, забыли, что вокруг наши горы и мы их знаем лучше, чем они свои убогие квартиры. Мы возьмем их жизни, все до одной. — Пожилой чеченец уставился на своих людей, остановившихся чуть позади. — Сулейман, бери своих людей и принеси мне эти бестолковые головы.

Сулейман, угрюмого вида мужчина с угловатым лицом, одетый, как и большинство боевиков, в пестрый камуфляж, и со свисающим с пояса родовым кинжалом в серебряных ножнах, в знак почтения и в то же время с достоинством, медленно склонил голову...

Савченко уже не помогал идти Ковбою, он взвалил его плечи и нес на себе. Из-за большой потери крови раненый снайпер не мог передвигаться самостоятельно, силы таяли с каждой минутой. Погони Виктор не слышал он просто почувствовал опасность всем своим существом. Когда долгое находишься под гнетом смерти, ее приближение чувствуешь так, как сломанные когда-то кости реагируют на надвигающуюся грозу. Погоня была совсем рядом и ни оторваться от нее, ни тем более спрятаться от преследователей не было никакой возможности,

Оставалось только одно — достойно умереть. Виктор остановился в тени раскидистого молодого ду ба, опустил на землю бесчувственное тело Ковбоя и огляделся, оценивая окружающий пейзаж. Молодые деревца растущие на склоне горы, никак не могли служить надежной защитой от пуль, хотя в принципе укрыть бойца могли. Тропа, вьющаяся под гору, тоже не обещала спасения. В общем, место оказалось не самое лучшее для засады.

«За отсутствием гербовой бумаги можно писать и на простой», — неожиданно мозг Виктора выдал любимую поговорку отца из далекой безоблачной юности, когда он так любил мамины пироги и путешествия по Интернету. «Как же давно это было», — со вздохом подумал Виктор, эмоции уже давно отошли на задний план, выставив впереди одно только желание — подороже продать свою жизнь.«Если место для засады неудачное, значит, «чехи» тоже не будут ожидать здесь нападения»,

— решил Стрелок.

Оттащив в кусты Ковбоя, он забрал его автомат и единственную гранату. У покосившейся березы быстро соорудил самострел, в развилку между ветками вставив «АКМ »•, нацеленный на тропу. Петля из тонкой лески затянулась на стальной дуге спускового крючка, потом, переброшенная через ствол березы, была крепко привязана к стволу молодого орешника. Опытный глаз моментально обнаружит растяжку, но задача самострела заключалась не в удачном выстреле, а в том, чтобы задержать преследователей даже на короткое время. После чего Виктор имеющиеся в наличии три ручные гранаты стянул лентой скотча, выдернул предохранительные кольца и под скотч сунул конец бикфордова шнура, рассчитанный на тридцать секунд горения. Этот «сюрприз» он установил между ветками молодого дуба.

Вскоре появились и преследователи, их было семеро, и в их движениях, в том, как они оглядываются по сторонам и держат свое оружие, угадывалось, что это весьма опытные бойцы. Но семеро — это не особо много, тем более, когда ты сам не пальцем деланный, да еще и не бежишь от них сломя голову, а ожидаешь приближения, и потому первый ход за тобой.

«Потанцуем еще», — неожиданно со злостью подумал Стрелок. Бесшумно вспыхнув, одноразовая зажигалка подожгла отрезок бикфордова шнура, который начал гореть со злобным шипением. Виктор резко отпрянул и растворился в ближайших кустах, в полусотне метров от этой закладки у него была облюбована стрелковая позиция.

Прозрачную нить лески, тянущуюся от самострела, боевики заметили уже у самых ног. Впереди идущий остановился и резко поднял вверх левую руку — знак опасности. Следующая за ним группа замерла, и как по команде боевики заняли круговую оборону. Кое-кто даже опустился на одно колено, так быстрее падать на землю. Изучение закладки заняло несколько секунд, боевик приблизился к березе и оглядел самострел. Трогать автомат не стал, как и снимать леску со спускового крючка, мало ли какие сюрпризы там запрятаны. Не обнаружив больше ничего опасного, боевик махнул своим товарищам рукой, обозначая движение в сторону от тропы. Группа преследователей снова бросилась в погоню, но как только они поравнялись с молодым дубом, как бикфордов шнур пережег ленту скотча и три взведенные гранаты упали к ногам боевиков.

— Алла... — успел закричать кто-то из чеченцев, остальные бросились врассыпную. Только слишком уж мало было им отведено времени, и слишком неудобным оказался для спасения рельеф. Тройной взрыв больно ударил Виктора по барабанным перепонкам, но его ловушка сработала на все сто. Двое окровавленных боевиков распластались на земле без каких-либо признаков жизни, еще один стоял на коленях, держась обеими руками за лицо и сотрясая воздух надрывным воем.

Стрелок вскинул свой бесшумный карабин и последним патроном оборвал мучения раненого, чтобы больше не мать о нем в горячке боя. Оставалось еще четверо, которым ой как не терпелось снять с диверсантов шкуру, и желательно заживо.

Четверка моджахедов моментально

перегруппировалась и дружно бросилась в атаку. Они знали, что им противостоит всего лишь один спецназовец, потому что второй тяжело ранен. И даже если он в состоянии стрелять, то вряд ли прицельно и уж наверняка вряд ли он сможет передвигаться. А потому в ближайшие минуты все будет окончено.

В атаку боевики бросились довольно грамотно, двое остались прикрывать, а вторая пара, петляя между деревьями, побежала вперед, тем самым выманивая на себя диверсанта.

Виктор плотно прижал к плечу автоматный приклад и, совместив прицельную планку и рисочку мушки на сером силуэте бегуна, плавно потянул за спусковой крючок.

Короткая очередь хлестнула чеченца по ногам, и он покатился кубарем по земле. Превозмогая боль, попытался перевернуться на живот, чтобы ответить прицельным огнем на огонь, но не успел. Вторая очередь разворотила ему череп.

Двух коротких очередей было достаточно, чтобы оставшиеся трое боевиков засекли Стрелка. Теперь выстрелы загремели с разных сторон. На небольшом отрезке покатой горы замелькали фигуры, то и дело озарявшиеся вспышками выстрелов.

Дав еще одну короткую очередь, Савченко перекатом ушел в сторону с линии огня, и снова последовала очередь. Прыжок, кувырок, и, вскочив на ноги, около полудюжины шагов бегом, и снова прыжок. Над головой засвистели пули, глухо вбиваясь в тонкий ствол дерева.

Секундная пауза — и новая очередь взрыхлила землю в полуметре от лица Виктора. «Еще одна очередь, и точно достанет, гад», — озабоченно подумал диверсант, но при этом даже не пошевелился, давая противнику подумать, что он достиг цели. Со стороны это напоминало детскую игру «казаки-разбойники», только сейчас в случае проигрыша тебя не исключат из игры, а исключат из жизни.

Хруст сломанной ветки метрах в двадцати заставил Виктора действовать. Рывок — и его корпус оторвался от земли, перемещаясь на противоположную сторону. Подобно маятнику, ствол автомата на мгновение задержался на силуэте боевика и тут же плюнул огнем. Выстрелы с двух сторон прозвучали почти одновременно. Только пуля моджахеда угодила в то место, где еще недавно лежал диверсант, а пули Стрелка пробила в двух местах грудь боевика, разворотив сердце и прошив насквозь позвоночник.

Двое оставшихся в живых моджахедов оказались в слишком неудобном положении для прицельной стрельбы. Снова трескотня очередей секла зелень на деревьях, но теперь очереди стали гуще, оставшимся в живых наконец стало ясно, что их уже двое, а не семеро, противник же по-прежнему цел и невредим. И уж теперь точно непонятно, кто за кем охотится.

Виктор сменил в автомате магазин, он все еще не мог понять, что произошло. Стрельба неожиданно стихла, и над «зеленкой» повисла гнетущая тишина, ни ветка под ногой не треснет, ни какой другой звук не раздастся.

«Затаились, гады, и выжидают, когда же я выберусь, — догадался Савченко и тут же с горечью подумал: — Эх, был бы Ковбой в форме, мы бы этих носорогов под орех разделали». Неожиданно до диверсанта дошло, почему боевики медлят. Время выигрывают, они на своей территории, потому и время — их союзник.

Вполне возможно, что скоро подойдет еще один отряд моджахедов, и тогда финита ля комедия». Виктор бесшумно выбрался из своего укрытия и ползком двинулся в направлении чахлого куста орешника.

Поиски боевика много времени не заняли. Тот находился всего лишь в полусотне метров, на краю небольшой поляны, в десяти шагах от куста, за которым Савченко спрятал бесчувственное тело Ковбоя. Боевик с удобством расположился на земле, укрывшись от неприятеля за приземистым пнем, достать из-под которого его пулей было крайне проблематично. «Была бы граната», — с сожалением подумал Виктор. Но гранаты не было, а достать боевика нужно было любым способом. Внезапно взгляд Савченко остановился на торчащем из-под земли на краю поляны большом валуне, похожем на гигантский коренной зуб, возвышающийся над шелковистой травой метра на полтара, с почти идеально ровной поверхностью и около метра в диаметре. До валуна было с десяток шагов, но преодолеть их предстояло по открытому пространству под носом у приготовившегося к стрельбе боевика, и, как всегда, поджимало безжалостное время. Вытащив из подсумка пустой магазин, Виктор, размахнувшись, бросил его в сторону от себя. В двух десятках метров приземистая елка взмахнула своими пушистыми лапами, на это движение моментально отреагировал ,залегший невдалеке боевик. Он тут же перевел ствол своего автомата и длинной очередью расстрелял лесную красавицу.

С противоположного края поляны опрометью выскочил Савченко, не давая боевику опомниться и развернуться и его сторону, и несколько раз выстрелил. После чего, подобно гигантской кошке, грациозно вскочил на валун. Отсюда вытянувшееся тело боевика оказалось перед ним как на ладони. Стрелок видел расширенные от страха глаза моджахеда, тот даже не пытался довернуть свое оружие чтобы хотя бы попытаться достать противника. Еще оставаясь живым, он уже был мертвым, мертвым от страха.

Ударившие в него несколько пуль только подтвердили факт смерти. Боевик дернулся, его автомат отлетел в сторону, тело изогнулось в смертельной агонии.

Виктор спрыгнул с валуна, как вдруг сзади раздался вкрадчивый голос:

— Бросай автомат. — Звук шел из-за спины, это был голос уверенного в себе человека, настоящего охотника,

заманившего хищника в расставленный им капкан. Сомневаться в том, что охотник выстрелит, не было никаких оснований. «Переиграл меня злой чечен», — промелькнуло в голове Савченко. Он бросил на землю автомат, одновременно указательный палец правой руки ослабил клапан чехла метательного ножа.

— Руки подними вверх, — приказал невидимый победитель.

«Тоже неплохо», — снова подумал Стрелок, поднимая руки. Теперь следовало улучить момент для броска. Виктор сейчас должен был думать только об этом, но в голову почему-то лезли совсем другие мысли. Как получилось, что он подставился под ствол боевика? Ведь того не было рядом. Ответ был прост. Более опытный боевик оставил своего напарника здесь, на поляне на заклание, а сам зашел с подветренной стороны.

— Ты умелый воин и храбрый джигит, — неторопливо заговорил моджахед, явно наслаждаясь своей властью над пленником. — Многоуважаемый Зелимхан приказал мне принести головы двух гяуров. Но думаю, он будет доволен, если в дополнение к одной голове я приведу живого гяура. Я уверен, он будет рад. «Давай, давай, — мысленно Виктор подбадривал боевика. — Только подойди поближе или хотя бы прикажи мне обернуться». — Пальцы его правой руки прямо горели от прикосновения остро отточенной стали метательного ножа.

Чеченец негромко хохотнул, он как будто разгадал намерения диверсанта:

— Ты храбрый и хитрый воин, — насмешливо заговорил он. — Чтобы не вводить тебя в соблазн попытки убить меня, я прострелю тебе руку.

Это был конец, Савченко почувствовал, как его сердце рухнуло в желудок, страх парализовал тело, в одно мгновение поставив его вровень с только что убитым боевиком, который тоже не смог сопротивляться своей гибели.

Он никак не отреагировал на внезапный выстрел, который почему-то прозвучал неестественно приглушенно.

Пуля просвистела возле уха Стрелка, но не зацепила его. Опомнился Виктор только тогда, когда услышал за спиной звук падающего тела. Он резко обернулся и увидел убитого чеченца, на его затылке зияла большая дыра, из которой поднималась кровавая, пузырящаяся пена.

— Твою мать, Ковбой, — радостно воскликнул Савченко, бросаясь к кустам, где оставил раненого товарища.

Ковбой лежал на животе, сжимая в правой руке длинноствольный «стечкин». Перевернув друга на бок, Виктор прошептал:

— Держись, браток, хрен им в зубы, а мы прорвемся.

— Не-ет... — Ковбой открыл глаза и уставился на Виктора мутными зрачками, снайперский выстрел забрал у него слишком много сил. Он умирал с оружием в руках и думать мог только о незаконченной еще битве. — Они не ждут удара с тыла... — обескровленные губы дрогнули, глаза остекленели, а рот его безвольно открылся. Душа снайпера отлетела в лучший из миров.

— Да, удара с тыла они не ждут, — с горечью пробормотал Виктор; прикрыв веки умершего товарища, он поднялся на ноги. Ему еще предстояло собрать боеприпасы и поторопиться на выручку к своим...

Моджахедам из «сил самообороны» снова пришлось штурмовать позиции закрепившихся на высоте диверсантов. Две предыдущие стычки не прошли для группы без последствий, оба отряда понесли ощутимые потери. Но моджахеды по-прежнему, даже потеряв треть личного состава, обладали подавляющим над противником преимуществом.

Асламбек Максуров, оказавшийся в родных горах, мечтал только об одном — как можно быстрее покинуть зону боевых действий. Поэтому и пытался отговорить дядю от дальнейшего преследования диверсантов. Но старик был непреклонен.

— Ты разве не понимаешь, если хотя бы один гяур останется в живых, конец нашему маскараду с «силами самообороны», — угрюмо произнес Зелимхан. — Уже завтра наш Шадди окружат войска федералов. Никто им сдаваться не будет, и они, как ты понимаешь, не оставят здесь камня на камне.

«В любом случае — конец маскараду», — подумал Асламбек, он прекрасно отдавал себе отчет, что спецслужбы, узнав о его появлении в Чечне, догадаются, куда он может направиться. И наверняка уже разрабатывают какой-нибудь хитроумный план по его захвату. Но он их и в этот раз обведет вокруг пальца. Главное, добраться до села...

Наемникам Скока также довелось принять участие в штурме высоты. Ловкач двигался в паре с Кухарем, несмотря на шквальный огонь, им удалось подняться по небольшому отрогу и закрепиться на середине склона. Сверху бесперебойно били автоматы диверсантов, по бокам отстреливались карабкающиеся моджахеды, вокруг стоял неимоверный гомон. К звукам выстрелов добавились стоны раненых, а также всевозможные выкрики — от «Аллах акбар» до «твою мать».

Найдя удобную ложбинку, прикрытую с одной стороны чахлым кустом, а с другой россыпью камней, Ловкач бросил Кухарю:

— Коля, прикрой, я работаю.

— Работай, работай, никто мешать не будет,

— ответил Кухарь, посылая в сторону вершины длинную очередь. Рой розовых светлячков трассирующих пуль взмыл вверх.

Тем временем Ловкач, поправив оптику на своей «канарейке», развернулся в противоположную сторону. Отправляя в бой наемников, Степан Корчинский дал Игорю Бруйко конкретный приказ — при первой же возможности ликвидировать Зелимхана Максурова. Лучшего варианта, чем сейчас, не сыскать.

Командир сельских «сил самообороны», несмотря на возраст, отличался злобной настырностью.

Взобравшись на один из холмов у подножья высоты, он отдавал приказы своим подчиненным. В мощную оптику Ловкач хорошо видел бородатое лицо в высокой шапке из серебристого каракуля. Сделав все необходимые упреждения, Ловкач сместил перекрестие прицела на переносицу старика, потом, немного подумав, решил, что попадание будет походить на явный заказ, сместил ствол, увенчанный цилиндром глушителя влево, и плавно нажал на спуск.

— Вон на ту высоту необходимо послать наших снайперов, — указал вытянутой рукой Зелимхан Максуров на два пика, главенствующие над занятой диверсантами высотой. — Иначе без минометов нам их год оттуда не выбить. Ты понял, Хас... — закончить свою мысль старик не успел. Внезапно схватившись двумя руками за лицо, он стал валиться на землю. Высокая каракулевая шапка покатилась по траве. Стальная оса, выпущенная умелой рукой наемника, пронзила левый глаз полевого командира и застряла у него в мозгу.

Внезапная гибель Зелимхана Максурова заставила вошедших в боевой азарт моджахедов отступить. Диверсанты получили внезапную передышку.

В наскоро вырытых окопах они принялись снаряжать опустевшие магазины. Положение у них было, что называется, пиковым. И рассчитывать на помощь не приходилось. Оставалось только одно — изматывать силы противника, держаться до ночи. А потом, сымитировав свой отход в штольни заброшенного командного пункта, просачиваться сквозь ряды боевиков.

— Что-то долго возятся наши пиротехники,

— всовывая в подсумок последний снаряженный магазин, недовольно пробормотал Капитан, потом перевел взгляд на сидящего рядом на корточках проводника из армейской разведки и добавил: — Ну-ка, Алекс, поторопи их, чай не на курорте. Синицын, подхватив свой автомат, опрометью выскочил из окопа, и в ту же секунду вокруг его ног защелкали выстрелы. Петляя как заяц, он бросился к входу в штольню.

Снайперы боевиков заняли позиции на господствующих высотах, тем самым обеспечив огневое прикрытие моджахедов. Начался новый штурм высоты.

Виктор Савченко добрался к месту боя как раз к началу

новой атаки боевиков. Разглядывая столпившихся чеченцев, укрытых от огня с высоты, он разглядел кучку жавшихся друг к другу немолодых мужчин в дорогих костюмах. «Заложники», — догадался Стрелок, он удивился, что до сих пор никто из них не убит и при помощи этих несчастных боевики не пытаются заставить диверсантов сдаться.

«Скорее всего, не особо ценный трофей», — промелькнуло в его голове, но он тут же забыл об этом, полностью переключившись на мысли о помощи своим.

Первым его порывом было желание «вызвать огонь» на себя, забросав моджахедов гранатами, броситься, что называется, лоб в лоб. Только это была явная авантюра, против нескольких десятков он долго не продержится. А погибнув, уже точно не поможет своим.

«Значит, нужно подниматься наверх, — более разумного решения Виктор придумать не мог. Снова загремели выстрелы, моджахеды пошли на штурм. — Вот с ними за компанию и я пойду», — мелькнула в сознании диверсанта шальная мысль. Вытащив из нагрудного кармана толстый камуфляжный карандаш, решительно черкнул им несколько раз по лицу, расчерчивая его широкими косыми линиями. Потом провел влажной ладонью левой руки по лицу, растирая полосы и сливаясь с расцветкой своего «мохнатого» камуфляжа. Никем не замеченный, Стрелок пробрался мимо группы боевиков, охраняющих заложников. Оказавшись в зоне огня обороняющихся диверсантов, Виктор Савченко втянул голову в плечи и, пригибаясь, бросился на правый фланг, углядев там наиболее малочисленную группу боевиков. Их было трое, они спешно поднимались в гору, используя небольшой овражек, по которому весной стекали талые воды. Теперь по краям этой балки особенно буйно росла трава, создавая для боевиков дополнительное прикрытие. Но, несмотря на все плюсы, моджахеды не спешили обгонять своих товарищей по оружию, которым условия штурма достались не такие комфортные.

В горячке боя на Савченко никто не обратил внимания, и он беспрепятственно смог нырнуть на рыхлое дно оврага. Теперь ему предстояло не торопясь подобраться к боевикам, стрелять из автомата было рискованно, боевики, расположившиеся на господствующих высотах, могли заметить бой в тылу наступающей цепи, и тогда их огонь был бы перенесен на него.

Забросив автомат на спину, Виктор вытащил из ножен свой «НРС», быстро привел в боевое положение стреляющее устройство,

вмонтированное в рукоятку ножа, и стал красться вверх. Долго взбираться диверсанту не пришлось, всю троицу он настиг на середине подъема. Укрывшись за небольшим кустом, двое боевиков пытались перевязать грудь раненого товарища. Один ухватил его под мышки, а второй поспешно обматывал его грудь бинтом, белоснежная полоса которого прямо на глазах пропитывалась бурой кровью. Опустив голову, чтобы моджахеды раньше времени не обнаружили его, Савченко стал приближаться к ним.

— Эй, ты кто? — неожиданно воскликнул чеченец, поддерживающий раненого, но диверсант был уже совсем рядом, всего в нескольких метрах.

Виктор вскинул руку с зажатым «НРС», в грохоте большой перестрелки приглушенного выстрела никто не услышал. Пуля из металлокерамики ударила чеченца в лоб, раскроив тому череп. Боевик повалился на спину, а его напарник, бросив остатки бинта, попытался схватить лежащий рядом автомат, но не успел. Одним прыжком диверсант преодолел разделяющее их расстояние, обрушившись всем телом моджахеду на спину, остро отточенное лезвие «ножа разведчика» прошлось по горлу боевика, рассекая его.

Стрелок опустил содрогающееся тело и, еще раз взмахнув ножом, прервал мучения раненого моджахеда. Только после этого Виктор отер окровавленный нож и руку об одежду одного из мертвецов и, оглядевшись по сторонам, стал решать, что делать дальше. Первое, на что он обратил внимание, это на большое количество оружия и боеприпасов. Три автомата, два гранатомета «РПГ-18» «муха», полтора десятка снаряженных магазинов, около десятка ручных гранат. В бою это настоящее богатство, вот только тащить его на себе уже нет сил, Савченко и так принес на себе целый арсенал, собранный с убитых преследователей.

Все же гранатометы он оставить не мог, обе «мухи» взвалил на плечо, потом вытащил «лимонку» из подсумка боевика и, выдернув чеку, засунул взведенную гранату под один из трупов.

— А теперь можно и к своим, — буркнул под нос Виктор, выбираясь из своего укрытия.

Штурм высоты шел с переменным успехом, боевики то накатывали остервенело вверх, то, наоборот, пятились к подножью. Затем, перегруппировавшись, снова шли на приступ.

И снова загремели выстрелы, с ревом пронеслись реактивные гранаты. Канонада взрывов вскоре заглушила все остальные звуки.

В общем «веселье» Савченко не принимал участия, вжавшись в землю, он целенаправленно, подобно трудолюбивому муравью, карабкался вверх. Когда до конца подъема оставалось полтора десятка метров, Виктор остановился, перевел дыхание и огляделся. Со стороны диверсант напоминал затравленного волка, которому предстояло перешагнуть через свою звериную психологию, спасаясь от смерти, и броситься за красные флажки. Пожалуй, положение диверсанта было более пиковым, чем у матерого зверюги, того стреляли только с фронта, а здесь... Кроме того, что вокруг моджахеды, которые откроют огонь, едва заподозрят неладное, так еще и снайперы боевиков, оседлавшие главенствующие сопки, тоже не останутся безучастными. Но главное — свои: едва он оторвется от земли и бросится к вершине, диверсанты тут же встретят его шквалом свинца.

Виктор протянул руку к «Акведуку», висевшему на боку, и включил радиостанцию. Из крошечного микрофона динамика донесся гортанный голос Капитана, пробивающийся сквозь трескотню выстрелов:

— Держать фланги, я кому сказал, держать фланги, салаги. — И внезапно сорвался на крик: — Бери, Манжес, вы что, совсем ослабли, может, вам в помощь с левого фланга перебросить Чепу с Лешим, а?

Никто Капитану не ответил, видимо, отвечать уже было некому. Это понял и командир диверсионного отряда:

— Леший, Лодочник, мигом на левый фланг!

— Сейчас, командир, — послышался отдаленный голос автоматчика, видимо, Лодочник находился рядом с Капитаном. Трескотня выстрелов усилилась, акценты боя сместились на левый фланг. Вскоре атака моджахедов в очередной раз захлебнулась. «Получили по зубам», — зло подумал Савченко, пони мая, что передышка будет недолгой. Подвинув ко рту уз кий рычажок микрофона, он негромко произнес:

— Чепа, привет.

— Кто это? — послышался в ответ удивленный голос, автоматчика.

— Конь в пальто, своих не узнаешь, — беззлобно огрызнулся Виктор.

— Стрелок, ты? Какого... откуда? — посыпались беспорядочные вопросы Чепы.

— Сейчас подойду, расскажу. Смотри не подстрели,— предупредил товарища Стрелок. Больше говорить было не о чем, их переговоры слышали все диверсанты, и пули от своих теперь опасаться не стоило. Одной проблемой стало меньше.

— Ух-х, — выдохнув, диверсант вскочил на ноги и во весь опор бросился вперед. Подъем здесь был особо крут, поэтому боевики и нацелились на левый, более пологий фланг. Через какой-то десяток шагов Виктору, нагруженному оружием, пришлось упасть на четыре точки, карабкаясь вверх. Боевики уже заметили его маневр, сперва грешили на какого-то отмороженного из своих, но моментально сообразили, если поодиночке не стреляют диверсанты, это не свой, это чужой. И тут же загремели выстрелы, но беглец уже успел перевалить за хребет и рухнуть на дно стрелковой ячейки.

— Всем привет, — тяжело дыша, пробормотал в микрофон Савченко и сразу же поднялся на ноги, ухватившись за протянутую Чепой руку.

— Откуда ты здесь, сынок? — Теперь командир отряда счел своим долгом вмешаться в разговор.

— Не получилось нам увязать духов за собой. Не поверили и пошли по вашему следу. Ну а я, оставшись один, тоже решил присоединиться к отряду. Человек, как ни крути, коллективное животное.

— Ладно, хватит демагогии, — оборвал Капитан. — Лучше займись снайперами, не дают продохнуть, суки.

— Сделаем, батя, — пообещал Стрелок, вытаскивая из подсумка оптический прицел.

В динамике раздались металлические щелчки, характерные звуки смены магазинов и передергивания затвора.

— Ну, вот и новая волна покатилась. Моджахеды снова пошли на приступ.

ГЛАВА 4

Появление двух незнакомцев в конспиративной «норе» Азима произвело на боевиков банкира соответствующее впечатление. Они по-настоящему удивились.

— Это что за чмо? — пробормотал растерянно Руслан, придерживая двумя руками расстегнутые брюки.

— Ты зря дерзишь, черножопый, — спокойно ответил Тарас Невмовака, он ни на секунду не забывал, что является майором милиции, представителем власти в стране. В своей стране. Внимательно осмотрев связанную женщину, он изобразил каннибальскую улыбку: — Так, так, так. — Верхняя губа с левой стороны чуть приподнялась, обнажив белые ровные зубы. — У вас, ребятишки, я смотрю, тут веселье в самом разгаре. На сто семнадцатую с довеском гянет. Петушиный угол на зоне заждался вас, джигиты. Стоявший чуть позади Невмоваки Алексей увидел, как при последних словах майора напряглись лица кавказцев. Не нужно было иметь семь пядей во лбу, чтобы понять — мирным путем им никак не разойтись.

«Значит, не будем этот процесс затягивать», — большой палец правой руки, сжимающей рукоятку, взвел курок. Алексей почувствовал, как в револьвере провернулся барабан, это движение неожиданно сняло внутреннее напряжение с бывшего курсанта института МВД.

— Какое групповое, — Руслан все еще держал двумя руками расстегнутые брюки. — Начальник, ты чего? — Он был тертым калачом и после тирады Тараса сразу сообразил, что в дом вошли не случайные люди или даже не простые патрульные милиционеры. Вошли офицеры сыскной службы. Проще говоря, оперативники, но, судя по тому, что не бросились сразу в «драку», пытаясь уложить их мордами в пол, значит, возможен вариант полюбовной договоренности.

— Мы сняли девочку, хотим повеселиться. Экстремальный секс, слышал о таком?

— Угу, — неопределенно кивнул Невмовака, он по-прежнему стоял неподвижно в расслабленной позе, при этом наблюдая за перемещением любвеобильных джигитов. Пока говорил Руслан, двое абреков сместились немного. вправо, а банкир, наоборот, переместился влево, за широкую спину своего похотливого телохранителя.

Восприняв милицейское «угу» как разрешение к продолжению диалога, Руслан широко улыбнулся и снова за говорил:

— Понимаю, люди при исполнении, раз пришли, зна чит, время потратили. А время — деньги. Так?

— Угу, — снова кивнул Невмовака, теперь его взгляд был полностью прикован к связанной женщине, как бы оценивая ее внешние данные, но это была обманчивая рассеянность. Боковым зрением он по-прежнему наблюдал зй четверкой, главное было, чтобы пленница правильно поняла его взгляд.

— Мы тоже все понимаем, — еще шире оскалился чеченец, дружески подмигнув майору, он добавил: — Штуцер, думаю, будет нормально за хлопоты?

— Угу.

Алена подняла взгляд на майора, ее пальцы судорожно впились в деревянные подлокотники, а торс чуть сместился в сторону.

— Вот и отлично, расчет сразу, — хохотнул довольно услан, — только штаны застегну. — Его руки проворно прошлись по верхней пуговице, но вместо того, чтобы подтянуть «молнию», скользнули под полы пиджака. Алена в этот мгновение рывком сместила тело, заваливаясь на пол.

Ко всему происходящему Тарас Невмовака был готов, «ТТ» в его руке оказался на секунду раньше, чем Руслан успел извлечь свои две «беретты». И все же первый выстрел произвели не они. Как черт из табакерки, вперед выскочил Алексей. Рванув наружу свой «кольт» и подставляя левый бок под выстрел Руслана, он встал на колено и несколько раз нажал на спусковой крючок. Череда выстрелов загремела под низкими сводами частного дома.

В считаные секунды все было закончено, три трупа чеченских абреков валялись на полу в разных позах, вокруг них растекались лужи теплой крови. Четвертый, банкир Азим, полусидел, упираясь в стену. Он умирал, его глаза стекленели, с правой стороны груди растекалось алое пятно, а из рваной раны на шее била кровь.

— Ну, брат, ты даешь, — восхищенно произнес Невмовака, посмотрев на Алексея. — Из четырех умудрился подстрелить троих, хотя положил вроде двух. — Он кивнул на распластавшегося Руслана, которому для верности пришлось всадить несколько пуль в грудь и одну в голову.

— А что, я такой, — бахвальски усмехнулся Алексей. — Ты, наверное, забыл, что в свое время я был лучшим стрелком курса.

Забирая у Алексея ствол, Невмовака распорядился:

— Я тут обустрою соответственный интерьерчик, а ты займись дамой.

Алексей, вытащив из кармана раскладной швейцарский нож фирмы «Викторинокс» и обнажив лезвие, стал резать путы. Освободив руки, ноги молодой женщине, помог ей подняться. Алена пыталась стянуть на груди рваную блузку, но из этой затеи ничего не получалось. Напрочь отсутствовали пуговицы. Махнув рукой, женщина наклонилась и быстро собрала разбросанное белье.

— Протрите все поверхности, где могли бы остаться отпечатки пальцев, — нарочито суровым тоном приказал ей Невмовака, хотя сомневался, что ее «пальчики» есть в картотеке МВД. И все же лучше оставить поменьше улик.

Алена молча подчинилась приказу, хотя в ее недавнем положении особо наследить не было возможности.

— Все готово, — произнес майор, поднимаясь. Картина преступления выглядела соответственно произошедшему: в руке одного из боевиков был зажат его «ТТ», возле Руслана, замершего в позе эмбриона, валялся переделанный «кольт», на оружии, естественно, были отпечатки пальцев покойного.

Невмовака держал в руках два лишних ствола — новенькую «беретту» и видавший виды «парабеллум».

— На выход, — кивком головы указал он на дверь.

Алена первой направилась к выходу быстрой, легкой

походкой, сжимая в руках атласно-кружевные лоскуты, оставшиеся от ее белья. Алексей задержался немного и, шагнув наперерез Невмоваке, обратился к тому:

— Слышь, Тарасик, поделись незаконно нажитым арсеналом.

Майор усмехнулся, но все-таки протянул приятелю «парабеллум»:

— Держи раритет, если повяжут, скажешь «черный следопыт», в лесу нашел. При хорошем адвокате могут дать условно.

Усадьбу покинули вместе, Алена и Алексей немного посторонились, пропуская вперед Невмоваку. Тот вальяжной походкой направился к своей «восьмерке». Улица были пустынна, перестрелка была слишком скоротечной, чтобы кто-то из обитателей частного сектора по-настоящему за> беспокоился. Каждый здесь занят своим делом в преддверии курортного сезона, да ничего и не случилось — может, детишки шалят, китайские петарды на каждом углу продаются. Отперев дверцу машины, Тарас опустил спинку сиденья, давая возможность женщине забраться в салон. Алена, пробираясь на заднее сиденье, неловко задрала ногу, и взорам мужчин нескромно открылась гладко выбритая промежность. Едва Алена разместилась в салоне, как мужчины тут же оккупировали передние сиденья.

— Куда теперь? — задумчиво спросил Невмовака.

— Давай-ка вернемся к моему «Вольво» для начала, — предложил Алексей.

— Давай, — согласился было майор, но внезапно в разговор встряла Алена.

— Позвоните в яхт-клуб, где пришвартована яхта «Агроба», — в категоричной форме потребовала она, из-за разбитых губ разговаривала женщина с трудом. Тарас Невмовака не решился с ней спорить, включив зажигание, он извлек из кармана серебристую трубку мобильного телефона. Некоторое время ушло на то, чтобы дозвониться в яхт-клуб, а вернее, на пограничный пост, расположенный там. Сперва пришлось выходить на оперативного дежурного РУБОПа, после чего по его подсказке звонить на Информационный центр ГУВД, и только после разговора с диспетчером он связался с пограничным пунктом.

— Пять минут назад яхта «Агроба» покинула наши территориальные воды, — закончив разговор с пограничниками, сообщил Тарас, пряча трубку обратно в карман.

Дорога к оставленной машине Алексея прошла в полной тишине, каждый был погружен в свои мысли.

Наконец «восьмерка» остановилась позади припаркованного «Вольво», и, прежде чем его товарищ со своей клиенткой покинули салон «Жигулей», майор, ни к кому не обращаясь, глядя в зеркало заднего вида, заговорил:

— Пока не начался большой шухер, вам необходимо в срочном порядке оставить город.

— Я тоже так решила, — заявила Алена, придерживая рукой рваную блузку. — Только заедем на минуту в гостиницу, заберу свои документы и вещи. — Уже выбравшись на тротуар, тихо добавила, опустив голову: — Спасибо.

«Вольво» медленно тронулся с места, постепенно набирая скорость, спустя несколько секунд машина растворилась в автомобильном потоке. Немного поколебавшись, Тарас снова вытащил мобильный телефон, на этот раз он звонил своему непосредственному начальнику генералу Бойко.

— На проводе, — донесся знакомый голос.

— Товарищ генерал, это майор Невмовака.

— Рад слышать тебя, — голос генерала звучал, как обычно, бодро. — Как продвигается проверка черноморских ОПГ?

— Процесс идет, но я звоню по другому поводу.

— Слушаю тебя внимательно, — в голосе Бойко появились напряженные нотки.

— Ваша знакомая, Олекса Орестович, попала в неприятную ситуацию, — доложил Тарас и тут же добавил: — Проблему эту мне удалось решить, но вашим друзьям я посоветовал бы присматривать за своим чадом.

— Понял тебя, Тарас Григорьевич, — майору даже показалось, что через мембрану динамика он услышал генеральский вздох облегчения. — Давай сделаем так... что у нас сегодня? Среда. Значит, сворачивай все дела, готовь, отчет и в понедельник жду тебя на доклад. Лады?

— Лады, — согласился Невмовака, в его голове про мелькнула прямо-таки крамольная мысль — главной его задачей было прикрытие молодой женщины, а ревизии местного РУБОПа не более чем ширма.

— Добре, — напоследок произнес Бойко и отключим первый телефон.

Исход сражений решается не в уютных кабинетах с зашторенными окнами или штабных автобусах, где всегда тепло, светло и жужжит кондиционер, где прикидывают, сколько дивизий бросить на прорыв, сколько сотен артиллерийских стволов обеспечить на километр фронта, куда обрушить танковые и авиационные армады или на вести ракеты стратегического назначения, а на передовой в узком, мелком, вонючем окопе, где над головой свистят

пули, а поблизости рвутся снаряды и мины. Тут и войну видишь по-другому. Ракеты и танковые армады здесь не так страшны, как точный выстрел снайпера, и вообще, жутко сознавать, думая, что кто-то невидимый ловит тебя в перекрестие своего оптического прицела.

— Трассеры есть? — закончив монтировать к своему «калашу» оптику, Стрелок обратился к сидящему рядом.

— Два магазина, — ответил автоматчик, вытаскивая из подсумков разгрузника два металлических «рожка» с остроконечными патронами, головки пуль которых были выкрашены в малиновый цвет.

— Вот и славно, — довольно произнес Виктор, один магазин вгоняя в автомат, а другой оставив на бруствере окопа. План борьбы с вражеским снайпером, долбящим с противоположной высоты, он уже для себя наметил, теперь оставалось претворить его в жизнь.

Снайпер в окопной войне — самое страшное оружие, но все же он человек и сам боится другого снайпера. Здесь можно легко превратиться из палача в жертву, а из коварного охотника стать бездыханной жертвой. И когда уже по тебе самому начинает работать снайпер, чувствуешь себя гораздо хуже обычного стрелка в окопе.

При помощи портативного

тридцатисантиметрового полевого перископа, который Савченко всегда носил с собой вместе с патронами и гранатами, Виктор тщательно изучил весь склон соседствующей сопки и даже обнаружил наиболее благоприятное для снайперской засады место. Проблема заключалась только водном: расстояние между противоборствующими сторонами было около семисот метров, даже для стрелка в идеальных условиях задача не из легких, а здесь предстоит игра в «кошки-мышки».

«Ничего, падла, я тебя все равно сделаю», — в душе обругал противника Стрелок, поставив переводчик огня на автомат, он сделал несколько глубоких вдохов-выдохов. Потом резко приподнялся и, вскинув автомат, дал короткую очередь в сторону сопки. Черный ствол с большим наростом мушки дернулся, выплевывая в пространство рой розовых светлячков трассирующих пуль.

Но любоваться полетом свинцовых «насекомых» не было времени, едва Виктор успел нырнуть в окоп, как в бруствер ударила пуля.

Стрелок снова выругался, сообразив, что снайпер сепаратистов успел уже пристреляться. Сместившись немного вправо, он снова послал короткую очередь в направлении сопки и опять нырнул в окоп. Виктор решил больше не смещаться влево или вправо. Дождавшись ответного вы стрела, поднялся во весь рост и дал короткую очередь, но прятаться не стал, большим пальцем щелчком опустил предохранитель в крайнее нижнее положение на одиночный огонь и, зажмурив левый глаз, тщательно прицелился ,выхватив в перекрестие прицела густой куст орешника.

Трудно стрелять в ответ, когда на тебя летит сгусток свинцовой смерти. Очередь трассеров ударила в нескольких метрах от цели. Ветки куста дрогнули, обнажая длинный винтовочный ствол, обвязанный камуфлированной тканью. Мозг Стрелка, как самостоятельный компьютер, и долю секунды вычислил необходимую траекторию полета пули. Ствол автомата слегка приподнялся и плюнул огнем

— Ту-у, ту-у, ту-у, — с протяжным воем устремились одиночные пули, их тут же проглотил куст. Еще через мгновение наружу вывалился чеченский снайпер в камуфляжной накидке, больше похожий на сноп сухой травы. После уничтожения сепаратистского снайпера следовало перевести огонь на наступающих моджахедов. Короткими очередями бить по карабкающимся вверх душманам.

— Получите, это вам за Факельщика, Ковбоя, Секача других ребят, — сквозь зубы рычал Виктор, наблюдая сквозь оптику, как светлячки трассеров секут высокую траву на склонах высоты. Все его существо распирало бешеной энергетикой воинственного азарта. Его автомат уже казался ему недостаточно мощным оружием. Требовалось что-то более сокрушительное, например, пушка, танк, ракета...

Расстреляв все патроны, затвор «АКМ» лязгнул холостым ходом, Савченко зло выругался, потянувшись левой рукой к подсумкам разгрузочного жилета, но внезапно его взгляд упал на подпирающие стенку окопа две ядовитозеленых трубы одноразовых гранатометов.

— Сейчас я вам устрою, — отложив автомат, Стрелок подхватил сразу обе «мухи». Быстрыми отточенными движениями привел их в боевую готовность. Стрелять по наступающим моджахедам из гранатометов не позволял угол возвышения сопки, но Виктор уже наметил себе другую цель. Он хорошо запомнил ориентир места расположения

командного пункта, вот по нему диверсант и решил нанести удар.

Тщательно прицелившись, Виктор указательным пальцем надавил рычаг пуска. Ярко светящаяся комета реактивной гранаты, оставляя за собой дымный след, устремилась вниз. И тут же еще одна комета понеслась вдогонку за первой. Савченко точно определил расположение наблюдательного пункта моджахедов, ошибка его заключалась только в расстоянии, каких-то три десятка метров. После пролета расчетной дистанции в двести метров в обеих реактивных гранатах сработали самоликвидаторы. Далеко за спинами наступающих сепаратистов вспыхнули две желто-огненных звезды. Вспыхнули и тут же погасли...

— Шайтан, твою мать, — падая под склон холма, одновременно выругались Асламбек Максуров и Степан Корчинский. Разорвавшиеся впереди гранаты обдали их смертоносным жаром, с противным визгом над их головами просвистели осколки.

— Что они там церемонятся! — заорал Асламбек, повернувшись к Резо, немолодому чеченцу, который возглавил отряд после смерти их командира Зелимхана. — Гяуров давить надо, не давая им передышки. Больший напор на левый фланг, ты что, не видишь?

— Да вижу я все, — огрызнулся Резо в прямоугольник портативной рации. Он потребовал от командиров десяток усилить натиск на обороняющихся.

Скок покинул командирский холм и спустился в балку, где под охраной Клео сидели заложники и два брата Максуровых. Настроение у предводителя наемников было явно не восторженное, он уже пятый раз пытался связаться по спутниковому телефону с Аленой. Но телефон заказчицы упорно молчал. Боевикам оставались считанные метры, чтобы подо браться на бросок гранаты. Моджахеды усилили натиск, вновь склон сотрясло несколько гранатометных выстрелов, которые в очередной раз, кроме психологического, никакого эффекта не произвели. После чего Кухарь с Цезарем и Федоином забросали пространство перед собой дымовыми шашками.

Перед позициями диверсантов стала подниматься оранжево-серая стена дыма, прикрывавшая наступающих от прицельного огня осажденных. Но дымовая завеса не давала сепаратистским снайперам выцеливать диверсантов, что позволяло последним беспрепятственно отступить, в штольни ЗКП. Капитан сразу же просчитал сложившуюся ситуацию.

— Бей гранатами их, ребята! — во всю силу легких гаркнул он в микрофон радиостанции.

Из окопов диверсантов вниз полетели гладкотелые «РГ-5» и рубчатые, как ананасы, «Ф-1». Хлопки взрывов смешались с душераздирающими криками раненых. Ни оставить моджахедов даже гранаты уже не могли.

— Правый фланг, отходим, — приказал по рации Капитан и, бросив последнюю «лимонку», добавил: — Левый, держимся до упора.

Внезапно его голос перекрыл взрыв кумулятивной гранаты, разорвавшейся на бруствере левого фланга.

— Лешего замочили, — донесся из динамика охрип ший голос Лодочника. Теперь в окопе оставался один лишь автоматчик.

— Я убью тебя, Лодочник, если не удержишь фланг!— истошно заорал Капитан, меняя в автомате магазин. Но ответить ему было уже некому, Лодочнику аккуратно продырявила лоб чуть выше переносицы малокалиберная пуля, выпущенная из «канарейки» Ловкача, и он со стекленеющими глазами сползал по шершавой стене на дно окопа.

Не дождавшись ответа, Капитан вскинул автомат, собираясь встретить напирающих с упрямством баранов боевиков огнем в упор, у него оставалась последняя возможность — сражаться до конца и умереть с оружием в руках. Но сражаться ему уже не пришлось, в окоп упала ручная граната. Получив приказ, Стрелок и Чепа поспешно выбрались из своего окопа и со всех ног бросились к черному провалу штольни. В нескольких шагах от входа в подземелье ЗКП автоматчик неожиданно споткнулся и, падая, сбил с ног Виктора, и они покатились по земле. Савченко громко выругался, переворачиваясь на спину, но его товарищ ему не ответил:

— Чепа, твою мать, чего молчишь? — Он рывком перевернул автоматчика, тот был мертв, пуля угодила ему в основание черепа, попав в проем между шлемом и воротом бронежилета.

— Ему уже не поможешь. — Возле Виктора возникли лейтенанты Синицын и сапер Клешня. Подрывник ухватил Стрелка за шиворот и потащил в штольню, а фронтовой разведчик короткими очередями прикрывал отход...

— Я убью тебя, Лодочник, — донесся далекий голос командира диверсионного отряда, и внезапно раздавшийся в следующую секунду грохот прервал его.

В динамиках армейского радиоузла повисла траурная тишина, что могло обозначать только одно.

— Возможно, кому-то из бойцов удалось уйти в подземелья запасного командного пункта. А из-под толщи горной породы спутник не может зафиксировать работу портативных переговорных устройств, — задумчиво предположил начальник службы радиоперехвата, обращаясь к стоявшему рядом Христофорову. Полковник молча кивнул, они оба понимали, что успевшие отойти в подземные галереи командного пункта только затягивали агонию. Моджахеды, опьяненные кровью, не остановятся, пока не прикончат всех.

— Эх, нужно было сразу проводить армейскую операцию, — с сожалением произнес молодой офицер из оперативного отдела разведки штаба армии. — Чтобы с тяжелой артиллерией, воздушным прикрытием и двумя кольцами оцепления.

— Времени не было на длительные сборы, — покачал головой полковник госбезопасности. Он понимал, что решение было принято единственно верное, но душа не могла принять гибель этого отряда..

— А зачем нужно было их в горах зажимать?

— не унимался молодой штабист. Пытаясь продемонстрировать свой полководческий талант, он продолжая рассуждать: — Ведь заранее же знали, куда они направляются, поэтому и могли хорошенько подготовиться, а уж потом обложили бы этих шакалов в селе и...

Штабист, как лихой рубака, взмахнул рукой, желая старшим офицерам показать, как надо бороться с террористами, но чекист одернул бравого вояку.

— Не мелите ерунды, капитан, — зло произнес Христофоров. — Аул Шадди две военные кампании официально держал нейтралитет. И вот сейчас, исходя из вашей тинейджеровской стратегии, необходимо растереть аул с его обитателями в костную муку. Что после этого о нас скажут?

— Но ведь они, гады, все это время били нашим в спину, — капитан упорно пытался доказать свою правоту.

— До сегодняшнего дня доказательств того, что отряд самообороны аула принимал участие в террористических актах, никто не имел. Ни армейская разведка, ни госбезопасность, все это всего лишь бездоказательные слова .А вот если мы уничтожим Шадди, западная пресса тут же осветит это как «геноцид», продемонстрирует всему миру с десяток фотографий разрушенного села, а уж какие комментарии последуют! Кровь в жилах будет стыть. К тому же надо учитывать, что скажут остальные чеченцы, что «федералы уничтожают тех, кто не воевал против них». А это уже политика, призыв уходить в горы к сепаратистам. Воевать в таких условиях мы обязаны филигранно. Слишком много на кон поставлено, — сдержанно ответил Владимир, отворачиваясь от капитана. — Закурить есть? — обратился он к стоящему рядом начальнику службы радиоперехвата.

Тот вытащил пачку «Мальборо» и протянул полковнику. Американские сигареты оказались местного производства, крупно резанный табак противно-горьким.

С непривычки на глаза навернулись слезы, Христофоров надсадно закашлялся и двинулся к выходу из подвала.

«Не должен был я их посылать на это задание, — тяжело опустившись на скамейку в курилке, с горечью размышлял полковник, вспоминая, что сделал отряд «Эдельвейс» в этой чеченской командировке. — Не их это профиль освобождать заложников. Диверсанты они, а не антитерры. Все-таки нужно было «Альфу» вызывать».

Чекист выпустил клуб дыма через ноздри. «Времени не было «Альфу» ждать, — мысленно он пытался все же себя оправдать, но что-то ему это плохо удавалось, профессионализм и совесть в этом споре выступали его обвинителями. — А диверсантов эти заложники повязали по рукам и ногам. Не дали развернуть всю свою огневую мощь, чтобы одним махом положить всех «духов». Христофоров бросил окурок в консервную банку и негромко произнес вслух:

— Все это демагогия. Войны без потерь не бывает. Нужно связаться с управлением, доложить директору о гибели диверсионного отряда и требовать прилета «Альфы». Теперь без них не обойтись.

Хлопнув ладонями по коленям, полковник решительным шагом направился в штаб армии, как неожиданно увидел вышедшего ему навстречу старшего лейтенанта Лялькина с рукой на перевязи.

— Владимир Николаевич, — скороговоркой стал докладывать Кирилл. — Бахрам Джамбеков доставлен в Москву и в ближайшее время сможет принять участие в предвыборном марафоне.

В ответ Христофоров только махнул рукой, теперь забота о будущем депутате полностью ложилась на плечи Главного управления охраны.

По глазам на какое-то мгновение ударила темнота, но уже через секунду зрение Виктора адаптировалось к сумраку подземелья. На входе еще немного проникал дневной свет, и можно было отчетливо разглядеть ребристые своды бетонных перекрытий, сдерживающих своими изогнутыми телами многотонные массы горной породы. Савченко даже успел заметить на самом верху блины трех противотанковых мин, подвешенные на равном расстоянии друг от друга на крюки, к которым когда-то крепились лампы дневного освещения.

— Ходу, — Виктора бесцеремонно подтолкнул в спину Синицын, и они со всех ног бросились следом за бегущим впереди Клешней. До первой тяжелой стальной двери, отсекающей бункер от всего остального мира, было метров двести. Возле нее занял огневую позицию второй подрывник группы Мытарь, пропуская вовнутрь диверсантов, он их поторапливал, чередуя слова с выстрелами автомата:

— Быстрее, мужики, быстрее. Сейчас тут такое начнется, только держись.

Едва трое диверсантов отбежали внутрь подземной галереи, Мытарь вытащил из кармана спичечный коробок, затем подхватил конец бикфордова шнура с примотанной к нему ниткой спичкой и серной головкой чиркнул по терке... Уничтожением диверсантов на плато операция для боевиков «отряда самообороны» не закончилась, Резо оказался достаточно опытным воином и целиком был согласен с мнением покойного Зелимхана, что только смерть, всех спецназовцев могла обеспечить «силам самообороны» их прежний статус в глазах федеральных властей. По этому команда была единственная — «всех зачистить».

Два десятка боевиков, крадучись, приблизились к полуобваленному входу в подземелье. Из глубокой черноты штольни затрещали автоматные выстрелы, но после того, как один из моджахедов выстрелил туда из своего подствольника, стрельба прекратилась.

Ловкач, Цезарь, Федоин и Кухарь со Спотыкачом и Мусульманином, поднявшись на плато, наблюдали, как боевики один за другим скрываются в штольне. Прошло несколько минут, как в чреве горы раздался грохот мощного тройного взрыва. Ударная волна, обрушившись с потолка, отрикошетила от пола, стен. Из черной горловины подземного туннеля вырвался фонтан огня, выбрасывая наружу обгорелые ошметки, которые несколько мгновений тому назад были человеческой плотью.

— Ничего себе уха, — ошалело пробормотал Цезарь, самый молодой из наемников. Подобного ему еще не приходилось видеть. Юноша нервно облизал пересохшие губы и крепче сжал свой автомат. Гибель группы боевиков никак не могла повлиять на решение командира.

— Живо вперед, — приказал один из десятников, подталкивая к дымящейся, как пасть дракона, штольне боевиков. Кого-то ткнул ногой под зад, кого-то между лопаток угостил прикладом. Моджахеды не огрызались, не протестовали, только бросали на десятников недовольные взгляды, но все же шли.

— А вам что, особое приглашение надо? — рыкнул на чистом русском языке десятник, обращаясь к наемникам. Видимо, в прошлой жизни (довоенной) он не был пастухом или нефтяником.

— Не помешало бы, — ответил за всех Ловкач, их взгляды пересеклись, как два стальных клинка.

— Придем в аул, в свой дом приглашу, гостем будешь, — сообразив, что наемники из окружения Асламбека Максурова, десятник благоразумно решил не конфликтовать.

— Вот это другое дело, — хмыкнул Игорь Бруйко, и наемники двинулись отдельной группой, держась особняком от моджахедов. Подземелье встретило их зловонием, кислый запах сгоревшей взрывчатки смешался с горьковато-сладким обугленной человеческой плоти.

От первой группы, ворвавшейся в туннель, почти никого не осталось, уцелели только трое боевиков, проскочивших за секунду до взрыва «отсечку». Но ударная волна и их достала, один раскинулся посреди прохода с расколотой головой и не подавал признаков жизни, двое других оказались тяжело контуженными.

Возле раненых боевики не задержались, ощетинившись стволами автоматов, они продолжали продвигаться вперед. Только Мусульманин жестом руки показал, что задержится. Кухарь, который в отсутствие Корчинского выполнял функции командира, кивнул.

Дождавшись, когда боевики исчезнут за первым поворотом, Сергей Лаюк перевел взгляд на тела двух душманов. Их лица были залиты кровью, она вытекала изо рта, носа, ушей, в сумраке она казалась черной, из-за чего корчащиеся от боли боевики напоминали больше киношных гуманоидов, нежели людей.

— Ну, что, муслики, зависли между Аллахом и Шайтаном, сейчас помогу, — насмешливо пробормотал он себе под нос и криво усмехнулся, вынимая из ножен штурмовой кинжал. Сергей был слишком обозлен на иноверцев, чтобы даже тяжелораненым простить нанесенную когда-то обиду. Склонившись над ближайшим к нему боевиком, он взмахнул кинжалом изо всей силы обрушил на его голову массивный набалдашник, венчающий торец рукоятки. Височная кость с треском лопнула. Второго постигла та жеучасть, он захрипел и вытянулся во весь рост.

— Своличь, — неожиданно донеслось до Мусульманина. Пряча кинжал в ножны, он медленно повернул голову и в нескольких метрах от себя увидел невысокого коренастого чеченца. Видимо, кто-то из десятников его отправил обратно вытащить раненых наружу. С перекошенным от злости лицом он надавил на гашетку, длинная очередь лишь двумя пулями ткнула в бок Лаюка, остальные со звоном разлетелись под сводами подземной галереи. Сергей медленно повалился на бетонный пол, огонь, пожирающий его

изнутри, был верным признаком того, что ранение смертельное. Но, несмотря на это, он был еще жив. Правая рука скользнула к животу, где в кобуре лежал трофейный «варяг», пистолет рубоповца был снят с предохранителя, и патрон был уже дослан в патронник. Пальцы мертвой хваткой впились в ребристую рукоятку пистолета. Превозмогая нарастающую боль в теле, Мусульманин резко развернулся и, вскинув «варяг», надавил на спуск. Тяжелая пуля ударила чеченца в щеку, пробив череп, и вылетела из затылка, бросив уже мертвое тело на спину...

— Ага, уже зашли, — констатировал Клешня, услышав нарастающий шум шагов. — Теперь мы им устроим здесь подземные содом и гоморру. Четверка диверсантов опустила на глаза приборы ночного видения, говоря армейским сленгом, «очки», готовясь к очередному бою с моджахедами. Ядовито-зеленое сияние четко выхватывало даже мельчайшие детали «подземного царства», отражаясь в объективах ПНВ диверсантов. Вдалеке по нарастающей слышался шум погони.

— Ну что, как говорят пендосы, «шоу начинается», — почесав кончик носа, буркнул Мытарь, теснее прижимая приклад своего автомата к плечу.

Отряд преследования, вынырнув из-за поворота, попал под шквал выстрелов. Черный зев туннеля оскалился огненной пастью. Первые трое боевиков были убиты сразу, еще один тяжело раненный вайнах закричал благим матом, корчась среди трупов. Остальные отпрянули назад, прячась за бетонные перекрытия штольни, только Ловкач рванулся вперед и плашмя рухнул возле громко стонущего боевика, вскинув свою «канарейку». Указательный палец его правой руки потянул спусковой крючок бесшумного гранатомета.

Кумулятивная граната взорвалась яркой вспышкой, сыпанув во все стороны бетонной крошкой. — А-а... е... — мощный

всплеск света, ударив по диоптрии прибора ночного видения, ослепил Мытаря, тот схватился за лицо руками и, ничего не соображая, выпрямился во весь рост, подставившись под автомат Игоря Бруйко. Ловкач свой шанс не упустил. Короткая очередь прицельно хлестанула диверсанта по лицу, разбивая на куски ПИВ. Диверсант, выронив автомат, стал медленно заваливаться на бок.

Синицын и Савченко ударили по Ловкачу синхронно в два автомата, стараясь достать настырного стрелка. Пули рвали тело убитых боевиков, которые надежно прикрывали залегшего за ними Бруйко.

— Спекся Мытарь, — пробормотал Клешня, который под прикрытием огня диверсантов вытащил товарища. Договорить сапер не успел, в угол бетонной стены что-то гулко ударилось и, отрикошетив, покатилось по полу.

— Гранаты, — рявкнул Синицын, отталкивая

Виктора и Клешню. За спиной грянула серия взрывов, раздались хлопки разрывающихся ручных гранат. — Уходим. — Старший лейтенант вытащил из подсумка «лимонку» и, выдернув чеку, бросил гранату за угол, прямо под ноги преследователям.

— Ничего, ничего, еще посчитаемся, собаки,

— бурчал себе под нос Клешня, левой рукой держась за правое плечо, которое ушиб при падении.

Трое диверсантов уверенно бежали по лабиринту штолен, армейские берцы со стальными гранеными набойками для лучшего передвижения по горной местности громко цокали, как лошадиные подковы. Этот звук многократным эхом разносился под сводами казематов. Но на это никто не обращал внимания, секретности уже и в помине не было. Пробил час настоящей войны, где силу могли сломить только большая сила да еще военная хитрость.

Метров через пятьдесят диверсанты достигли следующей «отсечки», перед толстой дверью-заслонкой оказались тяжелые железобетонные лестницы, ведущие на нижнюю и верхнюю галереи заброшенного командного пункта.

— Уходим наверх, — кивнул на лестницу проводник.

— Чего это наверх? — не понял Савченко, не нравилось ему блуждать, как крысе, в темных лабиринтах штолен. Безвыходность положения требовала радикальных мер. Пусть даже умереть, но в ожесточенной схватке с надеждой на спасение. А не подохнуть, скуля, загнанным в сырой темный угол.

— С верхней галереи можно попытаться подняться наружу, — пояснил Синицын и, чтобы диверсанты не усомнились в его словах, добавил:

— Я за полгода службы в этих блядских горах не один раз облазил здешние казематы. С закрытыми глазами выведу куда надо. Единственный выход — это верхняя галерея.

— Давай, братва, на выход, — кивнул Клешня, деловито меняя магазин в автомате.

— Ты как? — неожиданно спросил Виктор, в упор глядя на сапера, будто увидев на товарище печать смерти.

— Мы тут с Мытарем заложили еще один сюрприз, — усмехнулся Клешня. — Нехорошо будет, если останется «гостинец» без Дела. Уходите, если что — догоню.

Двое бойцов стали быстро подниматься по лестнице, третий шагнул в сторону «отсечки». За стальной дверью была установлена последняя из четырех противотанковых мин. Ее держали размазанные два бруска пластиковой взрывчатки, которая в разогретом виде была похожа на оконную замазку и, остыв, намертво схватывалась. В одном из брусков был вставлен миниатюрный цилиндр электродетонатора, тонкий провод тянулся вниз под бронированную дверь, где был установлен сейсмодатчик.

Шагнув через дверной проем, сапер наклонился и щелчком тумблера привел в боевое положение заложенный фугас...

— Фью, фью, — просвистела над головой автоматная очередь, пули со щелчками рикошетили*от стен.

— Вот гады, рубят хвост, — выругался Ловкач, рухнув на пол рядом с Кухарем. — Остальные ушли по лестнице наверх, слышал, как кони копытами гремели, а этот остался здесь их отход прикрывать.

— Может быть, — согласился с Бруйко Николай. В подземных потасовках преследователи понесли значительные потери. Из командного состава в живых остался один лишь Кухарь, и так как его приказы беспрекословно исполняли наемники, то боевикам тоже пришлось подчиняться .Подземная война изрядно утомила бывшего десантника, особо его настораживало незнание схемы коммуникаций подземелья. Опытный боец, он понимал, что в подобной ситуации преследователи могут сами оказаться заманенными в смертельную ловушку. Достаточно будет того, что группа диверсантов, якобы пытавшаяся оторваться от преследования, неожиданно зайдет боевикам в тыл, используя известный только им лаз.

— Федоин, — негромко окликнул Кухарь лежащего рядом наемника.

— Ну?

— Возьми с собой пять-шесть джигитов и дожимайте ушедших наверх, чтобы они нас, чего доброго, недожали. Ферштейн, камрад?

— Яволь, герр начальник, — кивнул Федоин и ужом от полз в сторону. Выбрав нескольких боевиков, жестом указал на лестницу. Джигиты, которым уже самим надоело лежать под пулями диверсантов, понимающее закивали головами.

— Спотыкач, — после того, как группа Федоина исчезла, поднявшись на верхнюю галерею, позвал еще одного наемника Кухарь.

— Здесь я, — возле Николая появилась широкая физиономия Ивана Данченко. Бывший подчиненный начальника штаба воздушно-десантного батальона в этой последней их операции постоянно находился рядом с Кухарем, будто верный сторожевой пес, охраняющий хозяина.

— В общем так, Ваня, берешь пару-тройку абреков и прикрываешь нам жопу. Черт его знает, какие нас ждут «сюрпризы», мать их, в этом подземном царстве Аида.

— Понял, — кивнул Спотыкач. — Все будет путем, командир.

Как только Данченко с несколькими боевиками отполз

назад, прикрывая тыл группы преследования, Николай Кухарь смог перевести дух.

— Достать его сможешь? — спросил он

Ловкача, пытавшегося безуспешно поймать в оптический прицел своего автомата упорно огрызающегося диверсанта.

— Да он, гад, забился как таракан в щель, пулей не выковырять, а гранаты, мать его, закончились, — не отрывая лица от прицельного наглазника, зло ответил Ловкач и добавил: — Конечно, можно попытаться его выманить, но для этого нужен камикадзе, а где его взять? — и тут же сам себя поймал на нужной мысли: — Стоп-п, есть же у нас такой циркач. Цезарь.

— Чего тебе? — Бывший югославский волонтер и киношный каскадер лежал рядом.

— Я сейчас шугану спеца, а ты под шумок вырывайся вперед, вон к той колонне, — ствол автомата наемника, увенчанный черным цилиндром глушителя, сместился вправо.

— Можно попробовать, — кивнул Цезарь, шмыгнув носом.

— Значит, приготовься, — приказал Кухарь и обратился к Ловкачу: — Я, Игорек, буду шугать спеца, а ты держи его на мушке. На счет «три» — работаем.

Со стороны засевшего диверсанта вспыхнул яркий огонек короткой очереди, с противным свистом над головой пролетели несколько пуль.

— Три! — рявкнул Кухарь, встав на колено, он дал из своего автомата длинную очередь. Пули веером ударили в дверной проем, заставляя засевшего диверсанта вжаться в бетон.

В следующую секунду Виталий Проскурин взвился на ноги, в несколько прыжков пересек простреливаемое пространство и укрылся за прямоугольной бетонной колонной. С этой позиции он легко мог швырнуть в дверной проем ручную гранату. Единственный выход для диверсанта — сместиться влево, чтобы достать Цезаря. Но Клешня едва успел поднять голову, как точно выпущенная Ловкачом пуля ударила его в адамово яблоко, разрывая артерии и перебив шейные позвонки. Сапер-подрывник Клешня умер мгновенно...

— Вот и выморили таракана, — довольно хмыкнул Ловкач, переводя дух.

— Точно завалил? — с недоверием спросил Кухарь, С верхней галереи донеслась череда выстрелов, из-за толстых многометровых перекрытий звуки были отдаленными и звучали приглушенно. Видимо, Федоин с «прикомандированными» джигитами настиг остатки спецов.

— Сейчас проверим, — ответил Ловкач, первым поднявшись во весь рост, он включил инфракрасную подсветку оптического прицела и, держа в перекрестии распластанный на бетонном полу труп диверсанта, сделал несколько шагов вперед. Никаких сомнений, спец был мертв, можно было смело поворачиваться к нему спиной. Но что-то заставило наемника приблизиться к убитому, чтобы взглянуть в глаза равного по профессионализму, но проигравшего врага. Сплюнув под ноги, Ловкач перешагнул через стальную раму дверного проема. Риббоковская кроссовка опустилась в нескольких сантиметрах от сейсмодатчика. Чуткая электронная аппаратура мгновенно засекла микроколебания на монолитном полу.

Шаг, еще один, и датчик сработал, замкнув электрическую цепь. Мощный фугас эквивалентом в десять с лишним килограммов тротила в одно мгновение превратился в сгусток смертоносной плазмы, которая, как кусок фанеры, оторвала тонкую бронированную дверь, которой Ловкача припечатало к стене, как насекомое к мухобойке. Затем энергия взрыва, отрикошетив, рванула в обратную сторону и, сметая все на своем пути, через раскуроченный проем вырвалась в подземную галерею, обрушившись всей своей мощью на вышедшего из своего укрытия Цезаря...

Оставшиеся в живых диверсанты успели подняться на верхнюю галерею. Огромное помещение, в свое время занимаемое службами наблюдения, основательно обветшало, кое-где обвалились плиты перекрытия, и сквозь огромные щели сумрак подземелья пронизывали солнечные лучи. ПНВ здесь были бесполезным атрибутом, и диверсантам пришлось снять их. Принять какое-либо решение о дальнейших действиях они не успели, их настигла группа

Федоина. Семеро против двоих. Но не всегда количество решает. Виктор первым заметил преследователей, рефлексы оказались быстрее мысли.

В узком пространстве подземной галереи взорвалась наступательная ручная граната, не причинив ни одной из сторон вреда, но обдав всех жаром сгоревшей взрывчатки.

Савченко, рухнув на пол, откатился в сторону, поливая из своего автомата штольню. Кто-то из боевиков закричал, все пространство подземной галереи наполнилось грохотом выстрелов.

На узком пятачке закрутилась смертельная карусель. Савченко и Синицын не жалели патронов, теперь уже было не до экономии. Виктор перекатился на новое место, пытаясь выцелить одного из боевиков, тем временем Синицын, укрывшись за одной из опор, бил короткими очередями.

Федоин первым почувствовал опасность, за секунду до взрыва ручной гранаты успел отпрыгнуть в сторону и, рухнув плашмя на пол, прикрыть голову руками. В следующую секунду его захлестнул азарт ближнего боя. Дав несколько очередей по одному из диверсантов, он перекатился через левое плечо и выпустил еще одну очередь. После чего кувырком ушел с линии огня, на мгновение затаился и вновь бросился в атаку.

Та единственная секунда, то мгновение, что

Федоин оставил без прикрытия выделенных ему боевиков, стоило джигитам жизни. Но этот удар израсходовал последние боеприпасы

диверсантов.

Наемник, сорвавшись с места, послал короткую очередь в стоящего в полный рост Синицына. Одна из пуль угодила старшему лейтенанту в грудь, отшвырнув того к шершавой поверхности стены.

Выстрелить в Стрелка наемник не успел, стволы автоматов, ударившись, зазвенели, как стальные клинки на древних ристалищах. Виктор парировал атаку своего противника. Отбив ствол автомата, он ухватил Федоина за помочь разгрузочного жилета и рванул его на себя, одновременно переворачиваясь на спину, стараясь подмята наемника под себя.

Потеряв в потасовке автомат, Федоин рванул из ножен свой штурмовой кинжал, стараясь им ткнуть противника Но диверсант выбил клинок и, оседлав наемника, выхватил из своих ножен НРС-2.

Наемник рванулся, пытаясь сбросить оседлавшего его спеца, но преимущество явно было не на его стороне. Вырваться он не смог, оставалось только умереть с достоинством. Ухватив диверсанта свободной рукой за горло, он зло прорычал:

— Чего тянешь, кончай же!

Неожиданно противник опустил свой нож и сдавленным голосом прохрипел:

— Дядя Федор?

— Что??? — услышав свое прозвище, которым его, контрактника, наградили морские пехотинцы два года назад во время войны в Чечне, Николай Федоров разжал руку.

— Это я, Савченко, — тяжело дыша, растерянно произнес Виктор, слезая с поверженного противника.

— Витька, Стрелок, — вырвалось у Николая. Он сразу же узнал своего бывшего подчиненного, которому дважды был обязан жизнью и которому по большим христианским праздникам ставил свечи во здравие и мечтал о встрече. Но никак не мог даже предположить, что судьба их сведет с горящими от ярости глазами и волчьим оскалом.

— Витька, Витька, каким ветром тебя сюда занесло?

— Меня-то понятно, — пряча в ножны НРС и массируя горло, хрипло выдавил Савченко. — А вот тебя каким хером принесло сюда?

— Каким? — задумчиво переспросил Федоин и, закусив губу, добавил: — Не поверишь, черт попутал.

— Какой еще черт? — зло проворчал диверсант.

— Да обыкновенный, с рогами и золотыми копытцами. Вот ими-то он мне и станцевал чечетку под названием «Золотые горы». А я захотел деньжат срубить по-легкому, думал, действительно тряхну стариной, возьму свой гонорар и на «пенсию» в теплые страны. А видишь, как получилось, пришлось против своей братвы рубиться. Но ничего, как говорила моя мама: «как Параня до бога, та и бог до Парани». Кряхтя, Федоров поднялся с пола, отряхнулся, выщелкнул пустой магазин, вставил новый и остервенело передернул затвор, бурча себе под нос:

— Ничего, мы им сейчас устроим эротический боевик «Зита Гиту».

— Ты чего задумал, старый? — не удержался от вопроса Виктор.

— Их там немного осталось, да и не додумается никто, что среди федеральных спецов окажется мой кореш. Поэтому сможем подойти вплотную и зачистить всю шушеру.

— Подожди, Дядя Федор, ты мне без лишних эмоций ответь, — оборвал бывшего морпеха Савченко, тоже поднявшись на ноги, — вас сюда каким хреном занесло? Тебя ведь не вербовали воевать в Чечне. Что-то другое?

— Точно, другое, — кивнул Николай. — Меня Скок с Кухарем подписали взять у Асламбека Максурова какую-то картотеку. Нашлась у них покупательница, приличные «бабки» обещала, по «лимону» «зелени» на каждую носопырку. Вот он, бес с золотыми копытцами, кто же перед таким предложением устоит? Ну, я им за это...

— Ты опять заводишься, — заметив вновь нарастающее раздражение Николая, остановил его Савченко.

— Создаю творческое настроение перед потасовкой, — честно признался Федоров, он хотел еще что-то добавить, но подземелье неожиданно сотряслось от мощного взрыва. — Черт, что это?

— Сработал «сюрприз», — негромко ответил Виктор, ему стало ясно, что сапер принял последний бой. Неожиданно внимание бойцов привлек стон из дальнего угла.

Александр Синицын, получив пулю в толстый слой кевлара, остался жив, правда, его изрядно оглушило, но остроконечный кусочек металла не смог пробить синтетическую броню.

— Ты как, дружище? — Подскочив к проводнику, Савченко осторожно стянул с него бронежилет.

— Как будто «КамАЗ» грудью тормозил, — пробормотал старший лейтенант, после чего перевел взгляд на стоящего рядом Федорова и, скривившись, спросил: — А это кто?

— Это союзник, — ответил Виктор. — Наш человек в Гаване. Ты-то как, воевать еще можешь?

— Могу, — последовал короткий ответ.

— Значит, так, Дядя Федор, — Савченко посмотрел в глаза бывшему старшему сержанту. За последние годы на «невидимом фронте» он заметно заматерел, став настоящим воином, не только тактиком, но и стратегом отчасти. — Последний бой отменяется, максуровская картотека нам самим нужна. Поэтому нашу группу и бросили на перехват. И пока картотеку не возьмем, умирать не имеем права. Понял?

— Понял, не дурак, был бы дурак — не понял,

— запросто ответил Федоров, забрасывая автомат на плечо.

В таком случае выход у нас один, я возвращаюсь в отряд, и мы идем в аул. Вы следуете за нами. Как только архив засветят, вот тогда-то и попытаемся его отбить или, по крайней мере, уничтожить. Как такой вариант?

— Подходит, — кивнул Виктор.

— Все, я ушел.

— Давай, Дядя Федор. Ни пуха ни пера.

— К черту.

Виктор помог подняться на ноги Александру Синицыну и долгим взглядом смотрел вслед уходящему наемнику Пройдя с десяток шагов, Федоров остановился возле корчащегося раненого боевика, опустил ствол автомата и короткой очередью прервал его муки.

ГЛАВА 5

Отряд самообороны вернулся в родной аул Шадди только к вечеру. Из боевой единицы, потеряв три четверти боевиков, отряд превратился в траурный кортеж. Десятки трупов, завернутые в белую материю, были сложены на площади перед мечетью, где мулла, опустившись на колени, под вой и слезы женщин надрывно читал поминальные суры из Корана.

К тому времени, когда на черный небосвод выплыл молодой месяц, над аулом Шадди повисла сонная тишина, только нет-нет да заливалась лаем чья-то собака.

Степан Корчинский, закурив сигарету, устало опустился на широкое кожаное кресло. Напротив него сидел Аслабмек Максуров и внимательно наблюдал за мимикой предводителя наемников. Того явно что-то тревожило, но Скок старался сдерживать свои эмоции.

— Тебя что-то волнует, Степан? — наконец не удержался от мучившего его вопроса Асламбек.

— Жду не дождусь, когда получу картотеку, — недовольно буркнул Скок и, криво ухмыльнувшись, сбил пепел на ковер ручной работы.

— Как я и обещал — завтра получишь все сполна, — ответил средний Максуров и, прищурив левый глаз, спросил: — Ты все-таки не ответил на вопрос, как думаешь с этим архивом выбираться из республики. Ведь нет у тебя плана выхода из Чечни.

— Можно подумать, у тебя он есть, — огрызнулся Степан.

— Есть, — кивнул Асламбек. — Я могу даже с тобой им поделиться. Ну, естественно, на определенных условиях.

Скок ничего не ответил, но задумался. Он по-прежнему не мог связаться с Аленой, сделка могла оказаться под угрозой. Даже несмотря на ряд оговоренных мер предосторожности..

Отряд наемников расположился в родовом доме Максуровых, братья уступили незваным гостям весь второй этаж большого двухэтажного дома, возведенного из серого силикатного кирпича. Там же расселили и заложников, которых по очереди охраняли Федоин и Спотыкач, Клео сидела возле тяжело раненного брата. Только один Кухарь, завалившись на диван, мирно похрапывал, через несколько часов ему предстояло сменить Скока, который контролировал братьев Максуровых, по-прежнему облаченных в «антишахидовки», при помощи пульта дистанционного управления. «Кухарь — мужик жесткий, на сговор с Максуровыми не пойдет ни под каким соусом, — про себя рассуждал Корчинский, глядя на сидящего напротив Максурова. — А из этой катавасии нужно как-то выбираться».

— Ну, и какие условия? — наконец вслух спросил Скок.

— Мне тоже нужна картотека, — коротко ответил чеченец. Его голос прозвучал спокойно и ровно, как будто речь шла о карманной мелочи.

— Что-о?

— Все равно сам архив слишком громоздкий, так просто его не вывезти. Нужно делать копии, а делать одну или больше — какая разница? Предложение было сделано, теперь Степан

должен был выбирать...

— Ночью в аул не пойдем? — спросил Александр Синицын, наблюдая за населенным пунктом через небольшой бинокль. Ночь была лунной, так что можно было об ходиться без ПН В.

— Точно не пойдем, — подтвердил Виктор Савченко.— Место незнакомое, будем только зря собак дразнить.

Двое спецназовцев выбрали место для наблюдательного пункта среди густо растущих кустов молодого орешника на склоне соседней горы. С такой позиции они видели всех, их же никто. Даже мохнорылые кавказские овчарки, которых было по нескольку штук в каждом дворе, не могли их учуять. Постоянно дующий ветер между двух гор относил запах чужаков в сторону.

— На такой позиции можно сколько угодно оставаться, — не отрываясь от бинокля, шепотом пробормотал старший лейтенант.

— Только вряд ли террористы собираются долго здесь задерживаться, — поддержал разговор Стрелок. — Возьмут свой чертов архив и попытаются «сделать ноги» через Грузинскую дорогу.

— Да, — согласился проводник, — только, думается мне, сперва они своих мертвых похоронят. Вон, видишь, уже на кладбище могилы роют, торопятся абреки.

Виктор приложил бинокль к глазам и уставился в сторону кладбища, куда смотрел старший лейтенант. Германская оптика стремительно сократила расстояние, предоставляя возможность диверсанту рассмотреть все до мельчайших подробностей. Кладбище было не особо большим, с полсотни надгробий, каменных столбов, украшенных арабской вязью. Но и среди типичных мусульманских памятников кое-где мелькали пережитки советской власти — четырехгранные пирамиды с пятиконечными звездами на вершинах. Так раньше хоронили ветеранов Великой Отечественной войны.

Глядя на это кладбище, Виктор вдруг вспомнил, как несколько лет назад, еще будучи морским пехотинцем-срочником, он прикрывал отход своей группы, попавшей в засаду сепаратистов. Тогда ему пришлось побегать среди каменных плит надгробий, наматывая на подошвы сапог пуды липкой грязи.

— Чувствуется, что война проходила мимо этого аула. — Синицын отвлек Стрелка от тяжелых воспоминаний. — Поэтому и кладбище небольшое.

— Ничего, завтра с утра пораньше они эту оплошность исправят, — буркнул Савченко, наблюдая, как два десятка бойцов «сил самообороны», разделившись на пары, усердно роют продолговатые ямы. Наконец Виктор отложил бинокль и обратился к напарнику: — Ночью нам здесь все равно делать нечего, Дядя Федор подаст сигнал только утром, поэтому давай темное время суток разобьем пополам. Пора бы уже сил поднабраться. — С этими словами диверсант с сожалением вспомнил массаж мозгов, такая подзарядка была бы в самый раз.

— Нужно, — согласился с диверсантом проводник. — Тогда давай ты первый покемарь, а через пару часов сменишь меня.

— Идет, — быстро согласился Савченко и, завалившись на бок, мгновенно уснул, подперев щеку полимерным цевьем автомата.

Летняя ночь на Кавказе короткая, диверсантам удалось поспать всего по нескольку часов, как небосвод стал стремительно светлеть, звезды меркнуть, а в ауле громко наперебой закричали петухи.

Вскоре весь населенный пункт ожил, по узким улочкам муравьями замельтешили человеческие фигурки, заканчивались последние

приготовления к похоронной церемонии. Диверсанты по-быстрому подкрепились остатками га лет и сгущенным молоком, разделив последнюю банку по-братски.

— Ну, теперь главное, чтобы Дядя Федор вовремя подал сигнал, — стряхивая с подбородка крошки сухарей, покачал головой Савченко, снова поднимая бинокль.

В ауле пришла в движение похоронная процессия, мужчин, способных нести завернутые в саван трупы, было значительно меньше, чем самих покойных. Поэтому мертвецов складывали штабелями на несколько телег, каждая из которых была запряжена парой лошадей. Бородатые бойцы «отряда самообороны» сноровисто грузили на телеги завернутых в плотную ткань погибших, издалека похожих на больших тряпичных кукол, бережно укладывая одна на одну.

Наконец последний покойник был возложен на телегу, и траурная процессия двинулась в сторону кладбища. Сразу же за последней телегой шел мулла в атласном ярко-зелоном халате и белой чалме. Мулла шел, опустив голову, и, едва шевеля губами, читал молитву, а руки, сложенные на поясе, неспешно перебирали четки.

В небольшом отдалении вслед за служителем религиозного культа шли наиболее влиятельные люди тейпа, пятеро седобородых старцев в высоких папахах и черных национальных одеждах с серебряными газырями на груди и кинжалами в инкрустированных ножнах на поясе. Рядом со старейшинами медленно шли братья Максуровы, также в национальной одежде. Рядом со смуглолицыми братьями находились трое наемников. По описанию Дяди Федора Савченко узнал бывших десантников: Скока, Кухаря и Спотыкача. Последний шел чуть поодаль от остальных, его правая рука сжимала цевье автомата, висевшего на плече стволом вниз, а левая вольно лежала на подсумке с гранатами. Слова бывшего замка взвода разведки морской пехоты подтверждались: «Наемники не особо доверяют своим нынешним союзникам».

Потом шли бойцы «самообороны» в зеленокоричневом камуфляже, обвешанные подсумками с боеприпасами и оружием на изготовку. Лбы многих украшали зеленые повязки с белой вязью арабских иероглифов — эти причислили себя к разряду мстителей-смертников, собираясь мстить федеральным войскам.

За остатками отряда медленно следовал остальной люд, старухи во всем черном, женщины помоложе и дети были одеты более разнообразно. Над этой частью процессии одним надрывным звуком плыл всеобщий вой.

После наблюдения за похоронной процессией Савченко перевел свой взор в глубину аула в поисках своего однополчанина. Николай Федоров в расстегнутом камуфляжном френче, из-под которого выглядывала бело-черная флотская тельняшка, стоял на крыльце двухэтажного дома и, облокотившись на деревянные перила, безмятежно курил, глядя на небольшой сарайчик в глубине двора. Автомат он оставил у перил крыльца, скорее всего, это обозначало, что в доме никого нет. На самом деле все это было не так, в доме находились Цезарь и Клео. Но юноша был тяжело ранен, поэтому его сестра ни на секунду не отлучалась от раненого.

— У нас времени не больше часа, — сообщил Виктор. — Спрячемся в сарае, на который нам указал Дядя Федор, — добавил диверсант и, внимательно взглянув на проводника, спросил: — Как пойдем?

— А вон по тому откосу. — Синицын указал на насыпь, созданную природой после зимних камнепадов и весенних селей, которые упорно из года в год нагромождали защитный вал у подножья горы. — По нему мы незаметно обойдем посты и выйдем к арыку, по которому вода от родника течет в аул. Никто нас не заметит.

— Отлично, — кивнул Савченко, надевая на плечо ранец десантника, в котором находились все его нехитрые пожитки. — Тогда ходу.

К тому времени, как двое диверсантов добрались до откоса, похоронная процессия достигла деревенского кладбища. Внезапно навстречу воющей и причитающей толпой выехала арба, запряженная широкогрудым и толстоногим мулом. Телега была доверху нагружена тяжелыми деревянными ящиками, от этой тяжести бедное животное едва передвигало ноги.

Двое боевиков, сопровождающие мула с грузом, освободили разбитую дорогу, пропуская телеги с мертвецами

Решение к Степану Корчинскому пришло мгновенно, едва он увидел арбу с массивными деревянными ящиками.

— Я согласен поделиться с тобой, — шепотом произнес Скок, обращаясь к среднему Максурову,

— если ты нас вытащишь отсюда.

— Вытащу, — уверенно ответил Асламбек.

«Альфу», прибывшую из Москвы, Христофоров встречал лично на взлетно-посадочной полосе Моздокской военно-воздушной базы.

Из приземлившегося «Антея» неспешно, повзводно выгружались бойцы

антитеррористического отряда. Подобно средневековым рыцарям, закованные в панцирь тяжелых бронежилетов, в титановых шлемах с прозрачными пулестойкими забралами. Все личное оружие, от крупнокалиберных снайперских винтовок «В-94» до бесшумных автоматов «вал», было уложено в индивидуальные чехлы, на манер дорогих скрипок маститых музыкантов. Ко всему еще каждый боец был оснащен индивидуальным норвежским спальником, в котором можно спать при любой погоде, германской маскировочной плащ-палаткой, укрывающей не только от сильного ветра и проливного дождя, но и в от всевидящего глаза врага. Много чего ценного находилось на вооружении отряда антитерров, но самым главным являлось то, что каждое командирское подразделение сопровождал полноценный штаб, имеющий свой оперативноплановый отдел, а также отделы спецсвязи, анализа и экспертизы. И подчинялся этот штаб непосредственно директору

антитеррористического центра, а тот, в свою очередь, лишь директору ФСБ.

После того, как бойцов «Альфы» разместили в коттеджах летных экипажей, Владимир Христофоров пригласил командование отрядом на совместное совещание с руководством объединенной военной группировки.

В штаб прибыли два полковника — командир и начальник штаба. Один высокий, широкоплечий, с мощным квадратным подбородком, слегка приплюснутым носом и маленькими настороженным глазами. Второй был на голову ниже, но так же широкоплеч. Круглое лицо было отмечено рытвинами оспы, четко очерченный контур губ, нос картошкой, широкий лоб и большие серые вдумчивые глаза. Они являлись полной противоположностью друг друга, командир — решительный и стремительный человек действия, другой — стопроцентный аналитик, специалист по разработке сложных ребусов.

С появлением антитерров сразу же началось совещание, тема была весьма специфическая, поэтому главенствовать здесь приходилось Христофорову.

— Группе террористов, освободивших при транспортировке авиатранспортом Махмуда Максурова и захвативших в качестве заложников пятерых российских парламентариев, удалось десантироваться на территорию горной Чечни и там слиться с одним из сепаратистских отрядов.

Сейчас по данным радио- и воздушной разведки мы знаем, что террористы и заложники находятся в родовом селе братьев Максуровых. Долгое время этот населенный пункт находился в стороне от зоны боевых действий, прикрываясь биркой нейтралитета. Поэтому аул не обустроен мощными фортификационными огневыми точками, правда, имеется по периметру линия окопов, но это несерьезно. Тем более что отряд сепаратистов весь прошлый день вел изнурительные бои, понес потери и значительно ослаблен. Ваша задача, — Христофоров внимательно посмотрел на офицеров «Альфы» и сделал небольшую паузу, давая понять, что все только что сказанное адресовано непосредственно им и их отряду, — после подробного изучения последних данных разведки десантироваться в районе аула Шадди, взять его штурмом, заложников освободить, а террористов уничтожить...

Хотел еще что-то добавить, но командир «Альфы» его бесцеремонно перебил:

— Нашему теляти да волка съести.

— Не-е понял, — с растяжкой в голосе произнес Христофоров, глянув исподлобья на альфовца злым взглядом: — Вы что, не уверены в силах своего отряда или, может, боитесь террористов?

Командир антитерротистического отряда смерил контр разведчика не менее злым взглядом и чуть ли не по-волчьи оскалился:

— Никого я не боюсь, и мой отряд выполнит любое задание. Но губить людей за просто так я не позволю. Из оборонительных сооружений у них одна линия окопов. Ага, щас-с, а потом за этой линией окопов голое пространство и каждый двор

— крепость, каждый чердак — снайперское, гнездо, а каждый подвал — дот с метровыми стенами и крупнокалиберными пулеметами. А мои бойцы будут с легким вооружением штурмовать все это своим телами. А потом, когда «чехи» напластают достаточно трупов, большие начальники бесстыже заявят: «Опять пресловутая «Альфа» обосралась». Хватит наступать на одни и те же грабли, проходили мы все это и в Буденновске, и в Комсомольском.

— Полковник, так вы отказываетесь выполнять приказ командования? — неожиданно подал голос сидящий напротив командира антитеррористического отряда немолодой генерал-майор с рыхлым лицом и нездоровым цветом кожи. Заместитель командующего объединенной группировки по воспитательной части решил поучить бойца в духе комиссаров прошлого. Но вместо командира «Альфы» внезапно заговорил начальник штаба отряда:

— Никто не отказывается выполнять приказ. Но только время заколачивания гвоздей электронным микроскопом прошло. Мы — специалисты по освобождению заложников, и делаем это, как говорится, на уровне мировых стандартов. А проведение штурма укреплений противника не наш профиль, мы даже не имеем соответствующего оснащения.

— Значит, придется проводить полномасштабную армейскую операцию, — прихлопнул ладонью по столу командующий объединенной группировки, потом перевел взгляд на своего начальника штаба и спросил: — Сколько времени займет подготовка?

— Обработка разведданных, подготовка плана, перенацеливание авиации и артиллерии, смена позывных и кодов, развертывание в районе боевых действий наземных частей. И, соответственно, общее согласование взаимодействий, — начальник отдела закончил перечислять все необходимое и подвел итог: — Минимум сутки.

Христофоров не принимал участия в этом споре и хорошо понимал справедливость высказанного офицерами «Альфы» отказа от штурма аула Шадди. На войне каждый должен делать то, чему его обучали и к чему готовили. Если бы он не послал диверсионный отряд «Эдельвейс» освобождать заложников, то теперь диверсанты не оказались бы вычеркнутыми из списка живых. Руководство совещанием плавно перешло от Христофорова к командующему объединенными вооруженными силами: раз на первом месте проведение армейской операции, то, как говорится, военным и карты в руки.

— Сутки и ни минутой больше, — строго приказал генерал начальнику штаба. Вроде бы все вопросы были решены и можно было заканчивать совещание. Командующий уже было собрался подняться и объявить о его завершении, как дверь отворилась и в кабинет вошел без стука начальник службы радиоперехвата.

— Разрешите, товарищ генерал, обратиться к полковнику Христофорову, — с порога спросил вошедший офицер.

— Обращайтесь, — кивнул командующий, понимая, что главный радиоразведчик ворвался на совещание неспроста.,

— Товарищ полковник, мы засекли из аула Шадди телетрансляцию...

Сарай, который Николай Федоров обозначил диверсантам как укрытие на территории усадьбы Максуровых, оказался заброшенным овином, в котором когда-то хозяева хранили зимние запасы сена для скота на зиму. Теперь от сена не осталось и следа, внутри в беспорядке валялась всякая бесполезная рухлядь, которую сюда сбрасывали за ненадобностью.

Несмотря на то, что стены сарая были ветхими, а шифер на крыше больше напоминал решето, сам остов строения, сбитый из толстых дубовых балок, был по-настоящему прочным и мог еще простоять не один десяток лет. Савченко с

Синицыным решили разместиться на стропилах под крышей, в таком положении они имели значительный оперативный простор, не говоря уже о большем секторе обстрела в случае необходимости.

По окончании похорон жизнь в ауле закипела с новой силой. Сквозь прохудившиеся дыры в ветхом шифере Виктор наблюдал, как из арбы, въехавшей в усадьбу, двое чеченцев под присмотром Кухаря вносят тяжелые ящики в дом. С противоположной стороны можно было разглядеть, как в сотне метров на деревенской площади два десятка боевиков устанавливают огромную параболическую тарелку. Несколько человек быстро и ловко собирали решетчатые конструкции, остальные тянули черные, толстые нити кабелей. Чувствовалось, что это им приходилось проделывать не один десяток раз...

В центре телевизионного экрана сидел выряженный в дорогой костюм-тройку Муса Максуров, старший из братьев. За его спиной в один ряд заняли места пятеро седобородых старейшин тейпа, облаченные в национальную одежду, с неестественно выпрямленными спинами и расправленными плечами.

Перед старшим Максуровым был установлен низкий журнальный столик с листками исписанной бумаги. Взяв верхний, Муса начал громко читать:

— Геноцид федеральных войск России против чеченского народа, ведущий к его полному уничтожению, требует от нас, сыновей своего народа, прибегнуть к действиям, не сочетающимся с психикой здоровых людей...

— Ну не суки, — прорычал заместитель командующего по воспитательной части. Он, как большой начальник, в то же время ни за что не отвечающий, мог себе позволить дать волю эмоциям, чего нельзя было сказать о других офицерах. В небольшое помещение службы радиоперехвата набилось битком народа, кроме операторов пеленгующих установок здесь собрались все участники совещания.

— Нас, чеченцев, обвиняют во взрывах жилых домов, пассажирских поездов и захвате заложников, — продолжил Муса Максуров.

— Теперь понятно, где прятали масхадовскую передвижную телестанцию, — задумчиво произнес начальник армейской разведки. Его люди почти два года охотились за телестанцией-призраком.

— Но разве не точно так же с нами поступают федеральные войска? Бомбят наши города и села, расстреливая машины и скот крестьян, уничтожая вайнахов в фильтрационных лагерях? — с пафосом продолжал вещать Муса.

— Трансляция этой передачи идет на Чечню?

— нервно обернулся командующий группировкой к начальнику службы радиоперехвата.

— Нет, — отрицательно покачал головой офицер. — Они транслируют через спутник связи на «Еш'оГЛчлге»

— Что? — вставил свое слово главный воспитатель военной группировки.

— Европейские новости, — пояснил начальник радиоперехвата.

— Твою мать, — опять не удержался от матерщины генерал, но на эту реплику никто не обратил внимания...

Пилот штурмовика «Су-25» под бортовым номером 0574, находясь в плановом полете, именуемом «свободная охота», в шлемофоне услышал зуммер индикатораслежения. Установленная на самолете аппаратура электронного слежения зафиксировала импульс телевизионного излучения. Бортовой компьютер, мгновенно совместив все параметры, выдал на дисплей координаты, одновременно внося их в систему наведения четырех тяжелых ракет «Х-29 ТЕ», подвешенных под крыльями штурмовика. Пилотам, барражирующим в небе Чечни, перед каждым вылетом, при прохождении инструктажа, неоднократно сообщали о передвижной телестанции сепаратистов. Но до сих пор она оставалась неуловимой.

Пилот «грача» указательным пальцем левой руки сбросил красный предохранительный колпачок с тумблера активизации ракеты, затем щелчком перевел тумблер в положение «ВКЛ». В следующую секунду указательный палец надавил клавишу гашетки. Самолет вздрогнул всем корпусом, из-под левой плоскости крыла вырвалась тупорылая сигара «Х-29 ТЕ» и, оставляя дымный темно-серый след, устремилась в сторону остроконечный горной гряды, обильно поросшей зеленью. Летчик положил машину на крыло, разворачивая штурмовик вправо, лишнего топлива для проверки выстрела уже не оставалось. Впрочем, в стопроцентном попадании умной ракеты он нисколько не сомневался, еще ни разу «Х-29 ТЕ» не подводила. Как говорится, проверено электроникой...

Система наведения, четко придерживаясь задней сетки координат, вывела ракету на цель. И, едва серебристая сигара коснулась обшивки выгнутого блина параболической ракеты, в то же мгновение сработал взрыватель боевой части. На деревенской площади вспыхнул огненный шар взрыва, мощностью в триста килограммов пластита. Раскаленная плазма смертоносным вихрем обрушилась на стоящих поблизости боевиков, ударная волна срывала крыши ближайших домов, выворачивая с корнем деревья и выбивая уцелевшие стекла.

В это время Асламбек Максуров и Степан Корчинский, запершись в дальней комнате, спешно копировали документы картотеки подпольной организации «Джаамат».

Каждый лист, вытащенный из папки, сперва сканировал Асламбек, после чего передавал Корчинскому, а у того был припасен портативный станок для фотографирования «Кодаком». Скок был консерватором в подобных вещах и доверял лишь фотопленке. После снятия копии лист небрежно улетал в ящик, откуда предварительно были вынуты все папки с документами. Как только работа по копированию будет закончена, оригиналы сожгут.

Мощный внезапный взрыв всколыхнул дом, но здание, выстроенное добротно, в несколько кирпичей, устояло, лишь посыпались плиты фальшпотолка.

Двое мужчин обменялись настороженными взглядами, лихорадочно соображая, не является ли это началом штурма федеральных войск. Но больше взрывов не последовало, и они снова принялись за работу.

Через десять минут в комнату ввалились Муса и Махмуд Максуровы. Их лица были перепуганы, а глаза затравленно блестели.

— Федералы взорвали передающую антенну,

— сообщил старший брат.

— Погибли почти все бойцы, — вторил ему младший. — Уцелело лишь несколько человек, те, что находились на постах.

— Ты успел связаться с Ренуаром? — взволнованно спросил Асламбек у Мусы, он имел в виду ангажированного бельгийского тележурналиста, работающего на «ЕигоИе^з».

— Да, — кивнул старший брат.

— Все передал в эфир, что было написано?

— Да, успел весь текст прочесть.

— Тогда нам они уже ничего не сделают, — довольно оскалился Асламбек и перевел взгляд на ящики с документацией. Их оставалось не меньше четверти. — Но следует поторопиться.

Братья Максуровы послушно вышли из комнаты, дабы не мешать работать...

«Мы хотим доказать всему миру, что борцы за независимость Ичкерии не кровожадные звери, — ораторствовал с экрана Муса Максуров. — Теперь мы не будем брать в заложники русских и требовать от федеральных властей вывода армии из Ичкерии. Мы в заложники берем своих родственников и, обвешавшись взрывчаткой, направляемся в Москву только для того, чтобы спросить у их президента, за что он ненавидит вайнахов. Теперь пусть весь мир увидит настоящих кровожадных зверей...»

Экран телевизора зарябил черно-белыми полосами.

— Что случилось? — недоуменно спросил командующий, он все еще находился под гнетущим впечатлением от последних слов Максурова.

— Да уж, — пробормотал стоящий рядом с генералом начальник штаба. — Сейчас здесь будет тесно от западных журналистов. Боевики организовали беспроигрышную игру, сразу сдав себе все козыри.

В тесном душном помещении повисла гробовая тишина. Христофоров посмотрел на стоящих рядом офицеров «Альфы» и негромко произнес:

— Вот теперь будет работа по вашему прямому профилю...

От костра, пожиравшего документы и ящики, в которых те хранились, поднималось оранжевозолотистое бездымное пламя.

Чуть поодаль стояли наемники во главе с Корчинским, братья Максуровы Асламбек и Муса. У старшего брата с живота свисала сумка «кенгуру», в которой находились дискеты со скопированной информацией. Свои кассеты с фотопленкой Степан Корчинский сложил в пустой гранатный подсумок, болтающийся у него на боку.

— Для нашего отъезда в ауле есть два больших «Икаруса» и микроавтобус «РАФ» «Скорая помощь», — завороженно глядя на высокие языки пламени, заговорил Асламбек. — Только людей мало, от отряда дяди Зелимхана осталось шестеро бойцов, думаю, в заложники мы сможем взять человек тридцать-сорок. В основном это молодые женщины, пожилые и дети будут нас только задерживать.

— Да, негусто, — вместо Скока ответил Кухарь, он уже совсем не владел ситуацией, из-за чего не мог сказать ничего толкового. Подобное состояние было критически близко к истерике.

— А чего тут много думать, — раздался бесшабашный голос Спотыкача. — Грузимся в два «Икаруса», окна зашториваем, так будет незаметно, сколько внутри людей, а в «Скорую помощь» помещаем раненого Цезаря. Ну, Клео, соответственно, при нем, я за баранку. И замыкаем хвост колонны. Главное, чтобы было куда ехать.

— Ехать нам есть куда, — вставил наставительным тоном Асламбек, заметив недоверчивый взгляд Скока, кивнул головой.

— Тогда не стоит зря рисковать «РАФом», — неожиданно встрял в разговор до сих пор молчавший Федоин.

— Как это? — не понял Кухарь.

— Раненого Цезаря вместе с сестрой нужно забирать тоже в салон «Икаруса», — начал неспешно выкладывать свой план Николай. — А микроавтобус пустить впереди колонны, ну, вроде как БРДМ. В случае какой подлянки со стороны федералов будет возможность предупредить остальных.

— Неплохо, — согласился с мнением бывшего морпеха Кухарь.

— Кто сядет за руль «РАФа»? — спросил Скок.

— Могу я, — таким же спокойным тоном предложил Федоров.

— А ты часом, друг ситный, не собираешься свинтить от родного коллектива? — внезапно поинтересовался Корчинский, с недоверием глядя на Николая.

— Куда? — усмехнулся тот. — За то, что мы за эти дни наворотили у федералов, я могу рассчитывать на самое гуманное отношение к себе разве что в виде безапелляцинного пожизненного в «Белом лебеде» или на острове Огненный. Такой расклад мне не подходит. А ты, если мне не доверяешь, садись сам за руль или вместе со Спотыкачом, — наконец не выдержав, сорвался Федоин.

Такой расклад совершенно не улыбался Скоку. Чеченцев и так получалось вместе с тремя братьями девять человек против шести наемников, один из которых тяжело ранен. А если еще двое сядут в «РАФ», то и вовсе численный перевес окажется на стороне абреков. Вот тут уж могут быть любые расклады, уверенность в своем преимуществе часто толкает людей на рискованные действия.

— Ни к чему все это, — неожиданно Скок улыбнулся, глядя на Федоина. После чего обратился к Кухарю: — Пусть едет первым, а ты, Николай, дашь ему свой спутниковый телефон.

Тот понимающе кивнул, в корпус «трубы» Кухаря был заложен пятидесятиграммовый заряд пластида, вполне достаточный, чтобы кабину микроавтобуса разнесло в клочья вместе с водителем...

Пока в «Икарусы» загружались заложники, Николай Федоров проверил, насколько у микроавтобуса заполнен бак топливом, работу мотора, после чего влез в кабину и решил проверить транспорт на ходу. Покинув гараж, он некоторое время пропетлял по улочкам аула, сделал круг вокруг усадьбы Максуровых. Проезжая мимо сарая, двигатель микроавтобуса внезапно чихнул и заглох. Николай провернул ключ в замке зажигания и надавил на педаль газа, двигатель снова завелся, сперва зарычав, затем вновь перешел на ровные обороты. Тем временем дверь сарая тихонько приоткрылась, и в салон бесшумно проникли двое диверсантов.

— Ложитесь на пол и накройтесь брезентом,

— не поворачивая головы, произнес Дядя Федор, выезжая из узкого переулка. — Архив сожгли, но сделаны копии, — продолжал тихо говорить бывший морской пехотинец, — один экземпляр у старшего Максурова, второй у Скока в гранатном подсумке. Сейчас их нейтрализовать не получится, в каждом автобусе по сто килограммов тротила и дистанционный подрыв. Но, как только выгорит момент, я дам знать. Ясно?

— Ясно, — донеслось с пола. «РАФ» с красными крестами по бокам выехал на окраину аула, чтобы возглавить движение колонны...

Все было так, как и предсказали на совещании в Моздоке, вскоре город заполонили толпы аккредитованных в России иностранных журналистов. Просто было удивительно, как они умудрились так оперативно сработать. Вслед за их нашествием пришла депеша из Кремля: «Не препятствовать работе СМИ и не допустить кровопролития».

Представители армии и внутренних дел выделили журналистам необходимое количество вертолетов, которые должны были сопровождать колонну с «заложниками совести» по всему периметру, и, как говорится, умыли руки.

Другое дело ФСБ, им была адресована другая депеша, за подписью главы государственной безопасности: «Не допустить проезда колонны в Москву. Террористов уничтожить, заложники не должны пострадать ни при каких условиях. Руководителем операции назначается полковник Христофоров».

— Да как же не допустить гибели заложников, — возмущался командир «Альфы», — если все они добровольцы и наверняка обвешались взрывчаткой. Как их будут спасать мои бойцы? Да эту колонну надо на хрен разбомбить, а еще лучше напалмом сжечь.

— Бушуй, не бушуй, это ничего не даст, — попытался остудить уже лично ему подчиненного полковника Христофоров. — Нужно выполнять приказ. Значит, так, летим, вначале сопровождаем, ну и по ходу думаем, как выполнить приказ и под суд не угодить.

Колонну, состоявшую из одного микроавтобуса «РАФ» и двух красно-белых «Икарусов», сопровождали пятнадцать транспортных вертолетов «Ми-8», из которых девять винтокрылых машин занимали тележурналисты, и только в шести находились бойцы ударной группы отряда «Альфа».

Штаб двигался параллельным курсом на специализированных автобусах, получая информацию с беспилотного самолета-шпиона «Шмель», который плыл высоко в небе над колонной и при помощи своей аппаратуры передавал происходящее в режиме реального времени. Никто из находящихся здесь экспертов и аналитиков не верил, что Асламбек Максуров также направляется в Москву, уж слишком коварным и опытным воякой тот был, чтобы рисковать собой. Поэтому и пытались понять, что он задумал, ведь только выяснив конечную цель террористов, можно было их переиграть.

— Что же он задумал? — бормотал под нос начальник штаба, опершись локтями в стол и вглядываясь в карту маршрута террористов. — Грозный обошел, Моздок миновал, идут без остановки километров шестьдесят-восемьдесят. Куда они стремятся?

— Новое сообщение, — возле начальника вытянулся радист. — Колонна свернула на Ставрополь.

— Ставрополь, — задумчиво повторил полковник, его лицо озарила внезапная догадка. Он взглянул на радиста и коротко скомандовал: — Быстро запрос в диспетчерскую аэропорта

Ставрополя и все близлежащие аэродромы, без разницы — гражданские или военные. Сводку перемещений бортов или любые нестандартные ситуации.

Радист вернулся только через сорок минут и положил перед начальником штаба распечатки сводки.

Несколько минут полковник внимательно вчитывался в текст распечатки, потом решительно подчеркнул ногтем сообщение с военного аэродрома, находящегося на пути колонны. И тут же услышал новое сообщение от оператора визуального наблюдения.

— Колонна увеличила скорость до ста километров.

— Черт возьми! — выругался начальник штаба. Времени на раздумье не оставалось. — Срочно связь с полковником Христофоровым...

Крепко сжимая руль двумя руками, Николай Федоров замотал головой, как ошалевшая лошадь.

— Что такое? — спросил Виктор Савченко, прятаться все время не было никакой нужды, и он с Синицыным вольготно развалились в креслах, обшитых дерматином.

— Спать хочется, — широко зевнул Дядя Федор. — Девять часов за рулем, никаких сил не осталось.

Действительно, ночная езда по горным дорогам — удовольствие не из лучших. Да и потом держаться за баранку, ожидая каждую минуту выстрела снайпера, тоже энтузиазма не прибавляет.

Виктор расстегнул нагрудный карман камуфляжной куртки и вытащил небольшую пластиковую коробочку, внутри которой оказалось несколько бледно-коричневых подушечек, похожих на жевательные конфеты. Высыпав на ладонь три такие подушечки, Савченко сунул одну себе под язык, две другие отдал проводнику Синицыну и Дяде Федору.

— Положите под язык, они вкусные, с привкусом лимона и кофе, — пояснил диверсант.

— А что это? — забрасывая «подушечку» в рот, спросил Николай.

— Стимульген.

— Типа «Сиднокарба»? — продолжал интересоваться бывший морской пехотинец, вспоминая названия тонизирующих таблеток, которые выдавали разведчикам перед выходом на боевые.

— Типа того, — согласился Савченко, — только эти позабористей будут. Уже через три минуты себя почувствуешь терминатором.

— Это то, что нам надо, — закивал головой Николай. — А то чувствуется, что совсем скоро должна наступить развязка.

И тут же, как в подтверждение слов наемника, раздалась трель спутникового телефона. Федор незамедлительно включил трубку и рявкнул в микрофон:

— На проводе!

— Сейчас будет поворот налево, — из динамика донесся голос Асламбека Максурова. — Сворачивай и выжимай из своей керосинки все, что сможешь. Понял?

— Естественно, — ответил наемник, отключая телефон. Примерно через минуту он свернул влево, выезжая на дорогу, выложенную бетонными плитами.

— Вау-у, — во всю мощь своих легких рявкнул Дядя Федор, вдавливая педаль газа до упора. Стимульген начал действовать...

Сообщение, полученное от начальника штаба «Альфы», на какое-то мгновение повергло Христофорова в шок. Оказывается, ответ на ребус, загаданный террористами, был совсем рядом, только сразу разглядеть его не смогли. В десяти километрах от них находился бывший вспомогательный аэродром ВВС России. Еще в середине девяностых его сократили за недостаточностью финансирования, потом предприимчивый люд взял аэродром в аренду, дабы развивать челночный бизнес. Но соперничать с налаженными линиями оказалось весьма затруднительно, поэтому акционерное общество «Ставрополь Авиа» перебивалось случайными заработками. Например, охраной грузового самолета «Ил-76», он уже вторую неделю стоял в конце взлетной полосы. И главное требование заказчика, чтобы экипаж проживал на борту лайнера, — свидетельствовало о возможности внезапного взлета. Так даже простые смертные из семейства «новых русских» не чудят, ведь каждый день немало денег на ветер вылетает. Такое удовольствие по карману очень серьезному товарищу.

Владимир Христофоров бросился опрометью в кабину пилотов. Шестерка вертолетов со спецназом ФСБ оторвалась от общей стаи винтокрылых собратьев и, увеличив скорость, взяла курс на виднеющиеся вдали аэродромные постройки. Время было упущено, бойцы «Альфы» не успевали захватить самолет, ожидающий террористов.

Все, что можно было сделать в подобной ситуации, — это окружить взлетную полосу, на которой застыл толстопузый транспортник.

— Зачем? — не понял мрачный полковник, командир антитеррористического отряда.

— Нужно дать им возможность сесть в самолет. После

того, как они попытаются взлететь, не позволить это сделать. — Владимир Христофоров начал быстро объяснять ход своих мыслей. — Заблокируем их на ВПП, и все, кранты.

— Пожалуй, это выход, — после недолгого раздумья согласился командир «Альфы» и послал двух бойцов за тягачом, чтобы потом перекрыть взлетную полосу...

— Впереди аэродром, — включив телефон, сообщил Дядя Федор. — Что дальше?

— Тарань шлагбаум, — донесся из динамика голос Асламбека Максурова. — А дальше, видишь, бело-голубой лайнер, вот и жми к нему. Это наш билет в теплые страны.

— Ладушки, — ответил Николай, отключая телефон, и, схватившись двумя руками за руль, заорал что было мочи: — Эх-хэ-хэ, разойдись, рука, размахнись, плечо. — Микроавтобус ощутимо тряхнуло, а бело-красный шлагбаум, сваренный из трехдюймовой трубы, согнуло пополам и отшвырнуло в сторону.

Белоснежная махина транспортного самолета с широкой голубой полосой по фюзеляжу стремительно приближалась...

— Откуда этот самолет? — не веря своим глазам, спросил Кухарь, обращаясь к Асламбеку.

— Заранее позаботился, — едва заметно улыбнулся средний Максуров. — Попросил знакомого банкира, он мне и нанял его. Нужно же было как-то вывозить картотеку, а самолет оказался одним из вариантов. Как видишь, пригодился.

— А если в самолете засада? — не унимался Кухарь.

— Нет там засады, — с едва скрытой досадой парировал Асламбек. — В самолете мой человек присматривает за экипажем. Если что, уже дал бы знать.

И, как бы в подтверждение слов Максурова, медленно стала опускаться задняя аппарель, на черном фоне транспортного отсека стоял невысокий мужчина, призывно размахивая рукой.

— Приготовьте депутатов, — приказал Кухарь Спотыкачу и двум чеченцам из отряда самообороны. — Они пойдут первыми, чтобы у спецназовцев не появилось желание открыть огонь на поражение.

— И пусть несут раненого Цезаря, — добавил Скок, вовремя сообразив, что самим выносить раненого товарища — это дополнительный шанс подставиться под пулю снайпера...

Николай Федоров поставил свой «РАФ» чуть в стороне от «Икарусов» и, повязывая нижнюю часть лица на ковбойский манер камуфляжной банданой, обратился к диверсантам:

— Как только все «духи» заберутся в самолет и начнут поднимать аппарель, ваш выход. Я не думаю, что мы будем здесь долго прохлаждаться, и автоматы не берите. Внутри с ними не развернуться.

— Спасибо за подсказку, — недовольно буркнул Савченко.

— Ну, тогда с богом, ребята. — Федоров подхватил свое оружие и бросился к опущенной аппарели, где черной однородной массой поднимались чеченские женщины, выряженные в черные юбки, в тон им кофты и такие же мрачные платки...

Взойдя на борт «Ил-76», братья Максуровы обнялись и расцеловались с встречавшим их соплеменником. А Скок и Кухарь в изумлении остановились у десантной платформы, на которой находился небольшой двухмоторный самолет-лодка «Корвет», совсем недавно выпущенный отечественной промышленностью для богатых охотников и рыбаков. На фюзеляже гидросамолета между моторами был укреплен тюк транспортного парашюта.

Двум бывшим десантникам не нужно было объяснять принцип действия этой конструкции. Самолет, установленный на платформе, можно было десантировать с любой высоты, после чего платформа отделялась и «Корвет» зависал под куполом парашюта, пока, в свою очередь, не запускались моторы. Если же двигатели по какой-то причине не заводились, можно было спокойно приземлиться (приводниться) в зависимости от ситуации.

— Н-да, а он-то полон сюрпризов, — почти восхищенно прошептал Кухарь, кивнув в сторону Асламбека. — Как новогодний мешок Деда Мороза.

— Ничего, у нас есть усмиряющая палочка-выручалочка, — так же тихо ответил Скок, продемонстрировав товарищу пульт дистанционного подрыва...

— Так-так, коробочка полным-полна, — пробормотал командир «Альфы», наблюдая за медленно поднимающейся хвостовой аппарелью через оптику своего бинокля. — А это что еще за явление Христа народу? — невольно вырвалось у полковника.

Владимир Христофоров, также наблюдавший за погрузкой террористов, сам чуть не вскрикнул от удивления. Из салона микроавтобуса выпорхнули две зелено-коричневые тени и, пригибаясь, опрометью бросились к шасси транспортника. В несколько секунд открыли технический люк и молниеносно, по очереди, исчезли в чреве крылатого гиганта, не забыв закрыть за собой крышку люка. Через мгновение гигант медленно покатился по бетону взлетной полосы.

— Что происходит, мать твою, — не удержался от брани альфовец.

Христофоров, вырвав у радиста микрофон передатчика, вышел в эфир:

— Всем, всем, отбой операции «Захват».

— Ты чего? — возмутился командир антитерров.

— Ничего, — твердо ответил полковник. — Главным для нас было — не допустить кровопролития. Мы это условие выполнили, теперь объявим их в международный розыск, и в любом аэропорту голубчиков повяжут.

— А если они все же полетят на Москву? — по-прежнему волновался командир «Альфы».

— Тогда их собьет ПВО, — коротко ответил Христофоров, не сообщив самого главного — в одном из двух «безбилетников» он узнал Виктора Савченко, юношу, которого ему подбрасывала судьба в самые трудные моменты жизни для того, чтобы он ломал ход событий в пользу своих. Так уже случалось неоднократно, и тут уж поневоле станешь фаталистом. Полковник Христофоров в очередной раз поверил в счастливую звезду Стрелка.

Огромная махина транспортного самолета, постепенно разогнавшись, взмыла в небо. Стремительно набирая высоту, «Ил-76» взял курс на Черное море...

От перепада давления заложило уши так, что Виктор ничего не слышал. Он хорошо помнил из лекций по устройству транспортных самолетов, что технические отсеки герметичны, как и салон самолета, и там отсутствует система обогрева. Так что через какие десять-пятнадцать минут после набора высоты здесь будет холодно, как на Северном полюсе, и нужно поспешить пробраться к голове лайнера, где расположены системы обогрева кабины пилотов.

Добраться туда следовало через извилистый лабиринт тоннеля кабельного коллектора, где несложно и заблудиться. Но у Виктора имелась подсказка, вбитая стальным гвоздем в подсознание инструктором в учебном центре. Путеводной нитью тянулся через весь корпус кабель высокой частоты, закованный в металлическую оплетку. Шершавая, как сброшенная кожа змеи, оплетка не позволял спутать ее с другими кабелями, расползающимися по всему нутру огромного лайнера.

— Вперед, — просипел Савченко, бесцеремонно толкая впереди себя Александра, при этом не отпуская бронированный кабель. Вскоре можно было убедиться в том, что температура начала стремительно падать. Все труднее было карабкаться ползком по темному ледяному коридору.

Виктор полз молча, говорить не мог, так как от холо, зуб на зуб не попадал. Сцепив челюсти, он упорно пробирался вперед, не забывая подгонять Синицына. На десяти тысячах метров, когда «Ил» выровнял свой полет в горизонтальное положение, металл авиационной конструкции стал липнуть к ладоням. За бортом самолета было как минимум шестьдесят градусов мороза, дышать уже не было сил...

Неожиданно движение вперед прекратилось, Александр Синицын начал медленно оседать, Виктор рванулся вперед, отодвигая напарника. Его пальцы скользнули по гладкой поверхности металлической двери, в метре от пола нащупал ручку-замок. Лихорадочно ухватившись за нее,

Савченко рывком опустил до упора. За шумом двигателя звук щелчка не был слышен, но дверь сразу же распахнулась, пропуская диверсантов внутрь. Отсек внутреннего обогрева самолета встретил незваных гостей гостеприимным теплом.

— Ташкент, — вяло ворочая языком, пробормотал старший лейтенант, обессиленно валясь на пол рядом с коллектором воздуховода. Борьба с перегрузками, морозом и, наконец, резкий переход от холода Арктики до зноя Сахары

— все это окончательно вымотало бойцов. Виктор прикрыл глаза и медленно сполз по стене, уже не чувствуя, как проваливается в черную бездну сна...

— Ну, что, Степан, твоя система дала сбой? — Возле Скока на пассажирское кресло ввалился Асламбек Максуров.

— С чего ты взял? — угрюмо поинтересовался Корчинский, он в очередной раз попытался связаться с заказчицей, но та как в воду канула.

— Наблюдаю за тобой, — оскалился Асламбек, с момента захвата братьев Максуровых наемниками до погрузки заранее зафрахтованного транспортного самолета бывший полевой командир сильно изменился. Сейчас, несмотря на пояс «антишахида», Асламбек себя не чувствовал пленником, а ощущал полноценным партнером, причем старшим партнером. Во власти которого право ставить условия.

— Не понимаю тебя, Степан, зачем все усложнять? Зачем рисковать лишний раз головой? Когда можно все сделать проще и во много раз эффективнее.

Голос Асламбека звучал покровительственнопочтительно, как обычно разговаривают преподаватели с нерадивыми учениками, в надежде, что из них все-таки со временем выйдет что-то толковое.

— К чему ты клонишь? — негромко спросил Степан Корчинский, глянув на собеседника исподлобья.

— Я свое слово сдержал, вывез вас из Ичкерии. А дальше что? Снова собираешься прыгать с парашютом, таща на себе высокопоставленных чиновников? И, главное, куда вам десантироваться? В Турцию, на земли, контролируемые курдами, в Сирию, Ирак? Или, может, где-то в Анкаре потребуешь дозаправки и попытаешься со своими людьми затеряться в Сомали или Судане? Сразу же тебе скажу, вряд ли вам это удастся.

— Это почему же? — Скок вытащил из пачки сигарету и нервным движением сунул в рот. В его взгляде появился живой интерес к чеченцу.

— Любой фокус хорош один раз, — снова заговорил Асламбек, несмотря на внешнее превосходство над главарем наемников, он не забывал, у кого в руках пульт дистанционного подрыва «антишахидов», поэтому старался не злить Корчинского. — Когда его никто не ждет. Именно неожиданность дает наибольший эффект. Не спорю, ваш фокус с тандемными парашютами оказался выше всяких похвал, и окажись картотека «Джаамата» в Подмосковье, вам бы, конечно, удалось всех обвести вокруг пальца. Теперь же, едва самолет войдет в чье-либо воздушное пространство, ему тут же приставят эскорт из пары-тройки истребителей. Второй раз незаметно десантироваться вам уже никто не позволит. При этом хочу указать на еще один нюанс, — Асламбек сделал небольшую паузу и выразительно посмотрел в сторону захваченных депутатов Государственной думы. — Они крупные козыри только в России, а в любой другой стране будут числиться как самые обычные заложники. Что вполне может позволить местным частям антитерра пойти на силовой захват. Чем подобные вещи чреваты — такому опытному бойцу, я думаю, объяснять не надо.

Асламбек замолчал с самодовольным видом и вопросительно посмотрел на Корчинского. Но Степан не спешил вступать в полемику. То, что он только что услышал от среднего Максурова, он и сам хорошо понимал, и это самое понимание червем безжалостно грызло его мозг.

— У тебя есть какое-то оригинальное решение этой проблемы? — наконец нарушил молчание Скок.

— Есть, — кивнул Асламбек.

— Ну так поделись со мной своими гениальными мыслями.

Асламбек внимательно посмотрел на главаря наемников, будто решая, говорить или не говорить. Этот пристальный взгляд нисколько не смутил Скока, он и сам был тертым калачом в подобных делах и понимал, что это всего-навсего психологическая уловка. Если бы чеченец не хотел говорить, он и не начинал бы этот разговор.

— Мы десантируемся над нейтральными водами. В тех местах нас в небе будут контролировать истребители, а в море будет поджидать яхта с покупателем, — Максуров кивнул в сторону транспортного отсека, где на десантной платформе находился небольшой гидросамолет, и добавил: — Конечно же, и мои планы придется подкорректировать. «Корвет» рассчитан на двух пилотов и двести килограммов груза, то есть еще двух пассажиров, но это не беда, есть около полудюжины парашютов.

— А что делать с заложниками? — задал не праздный вопрос Корчинский.

— Ваших и наших заложников, — Асламбек повернул голову к своим родичам, которые вызвались добровольно прикрывать своими телами братьев Максуровых, — отпустим вместе с экипажем, пусть летят до ближайшего аэропорта. Зачем лишний балласт, если через сутки мы сможем раствориться на турецком побережье.

— Хм-м, — неопределенно хмыкнул Степан, уйти по воде — идея была вовсе неплоха. Посудина с хорошим двигателем за ночь доставит их к турецкому берегу, и, пока разберутся с самолетом, они действительно растворятся к этому времени в суете крупных городов. Но подобные предложения за просто так не делаются. — А что взамен?

— Взамен ты мне продашь свои копии архива.

— Видя в глазах Корчинского непонимание, чеченец поспешно добавил: — Я дам тебе треть от того, что получу со своего покупателя. И это значительно больше, чем обещал ваш заказчик.

— Откуда тебе известна сумма нашего контракта?

— Ты не знаешь истинной стоимости архива, а я знаю, —с некоторой долей превосходства ответил Асламбек.

— Неужели? — усмехнулся Скок, но спорить не стал. —

В таком случае возникает вполне логичный вопрос, зачем тебе второй экземпляр?

— Мой покупатель — представитель слишком серьезной организации, и если они узнают, что обладают дорогой покупкой не одни, то смогут мне серьезно осложнить жизнь. Тут уже никакие ухищрения не помогут. А мне и своих проблем хватает, зачем лишние создавать? Тем более что с возрастом понимаешь, как наша жизнь скоротечна. Ну, как тебе мое предложение?

Степан Корчинский задумался, оперативная ситуация снова кардинально менялась. Теперь Асламбек с братьями превращались из пленных «духов» в партнеров по бизнесу а партнеров не держат, обвешанных взрывчаткой. Но если снять пояса «антишахидов», то еще неизвестно, как опять изменится ситуация. Уже однажды Асламбек его подставил, вместо расчета отправив на растерзание в лапы грузинским контрразведчикам.

Затянувшуюся паузу средний Максуров понял по-своему:

— Решил все хорошенько осмыслить? Правильно. Подобные дела с наскока не решают. Думаю, время у нас еще есть.

Отвернувшись от Корчинского, Асламбек прильнул к иллюминатору, наблюдая за бескрайним морем пушистых облаков, проплывающих внизу...

Виктор проснулся от внутреннего толчка и, едва открыв глаза, поднес к глазам левую руку, вглядываясь в светящийся циферблат. Мозг диверсанта рефлекторно отметил, что с момента взлета авиалайнера прошло около двух с половиной часов.

— Вот это классно покемарил, малеха, — буркнул недовольно Савченко. — Так еще, чего доброго, завезут к черту на рога, басурманы.

Для того чтобы действовать, следовало для начала определиться с направлением главного удара. Проводя операцию на борту самолета, следовало начинать с пилотской кабины, потому что управление лайнером — это главный козырь. Но прежде чем решиться на штурм кабины, необходимо провести некоторые

предварительные действия. Для начала разыскать эту самую кабину, потом разведать, кто, кроме летчиков, там еще находится. В том, что летчиков без присмотра террористы скорее всего не оставили, Виктор нисколько не сомневался.

Перед началом поисков кабины Стрелок вдруг вспомнил то, что когда-то слышал на лекциях об устройстве самолетов подобного класса. В отсеке обогрева находился рубильник технического освещения, а также карта-схема люков, соединяющих отсеки жизнедеятельности лайнера с салоном. Один из таких люков находился в потолке пилотской кабины.

Окончательно пробудившись ото сна, Савченко стал ощупывать стены вокруг себя. Наконец его пальцы коснулись громоздкого пластикового пакетника. Щелчок, и в отсеке вспыхнула темно-оранжевым светом небольшая лампочка.

Виктор увидел свернувшегося клубочком старшего лейтенанта Синицына, армейскому разведчику тоже изрядно досталось в этой операции. Диверсант бесцеремонно тряхнул его за плечо.

— Подъем, Саня, спать будем дома, в расположении части.

— Что, что? — Синицын мгновенно подскочил.

— Говорю, надо закончить начатое. А точнее, добить еще не добитых.

— Я готов, — старший лейтенант легко поднялся с металлического пола.

— Подожди, — придержал проводника Виктор за рукав. — Сперва подкрепимся, а уж потом за дело.

Вытащив из нагрудного кармана коробочку с таблетками стимульгена, высыпал их на ладонь, потом разделил поровну. Каждому досталось по две молочно-белые подушечки. После того, как усиливающие энергетику таблетки стали действовать, диверсанты изучили карту-схему и двинулись в голову авиалайнера.

Кабина оказалась в десяти метрах от отопительного отсека. Диверсантам пришлось подниматься по узкой металлической лестнице, которая одновременно служила поддерживающей штангой для гирлянды кабелей. Но, действуя под боевым допингом, бойцы на такие мелочи даже не обратили внимания.

Оказавшись на потолке кабины, Виктор и Александр быстро отыскали люк, затем бесшумно отжали замки и так же бесшумно подняли прямоугольную крышку. И сразу же взору диверсантов предстала кабина управления огромным транспортным самолетом.

Со своего места Савченко мог видеть коротко стриженные затылки пилотов, по соседству разместились двое штурманов, прокладывающие курс воздушного корабля. Для того чтобы увидеть остальных членов экипажа, Виктору пришлось податься вперед.

Радист сидел перед громоздкой радиостанцией, вертя в руках абсолютно бесполезные сейчас наушники. Напротив него находились бортинженер и бортмеханик, следящие за приборами контроля работы авиационной техники. Все летчики были погружены в свою работу, поэтому никто не заметил появления чужака. Виктору пришлось высунуть голову из проема люка, чтобы обнаружить охрану летчиков. Двое боевиков из отряда самообороны устроились на откидных стульчиках у самых дверей кабины. Измученные кровопролитными боями, длительным автопробегом под прицелом боевых вертолетов, наконец на борту самолета они сочли себя в полной безопасности и спали, опершись о стену и задрав кверху черные бороды. Только оружие

держали по-разному, один сунул свой «АКМ» между ног, правой рукой держась за ствол, другой положил автомат на колени, накрыв его тяжелыми руками, густо поросшими черными волосами.

Для их нейтрализации лучшего момента и не подберешь, только боевиков следовало ликвидировать бесшумно и одновременно. Как это лучше всего сделать?

Повернувшись к Синицыну находящемуся чуть позади, Виктор вытащил из ножен НРС и, показав стреляющий нож разведчика старшему лейтенанту, жестом потребовал и его нож. Александр понимающе кивнул. Извлек свой НРС, взвел пружину стреляющего устройства и протянул оружие диверсанту.

Вооружившись двумя ножами, главным достоинством которых были вмонтированные в рукоятки стреляющие устройства, Виктор снова поднял крышку потолочного люка и на половину корпуса высунулся в кабину, держа в каждой руке по ножу.

Опытному бойцу невозможно промазать, если цель находится в полутора метрах от него, не промахнулся и Виктор. Два выстрела прозвучали почти бесшумно, одному из бородачей пуля угодила точно в лоб, чуть выше сросшихся на переносице густых бровей, второму — попала в левую сторону груди, продырявив камуфляж над набитым боеприпасами разгрузочным жилетом. Оба боевика лишь дернулись, но своего положения не изменили.

Дальше уже было совсем не до сантиментов. Виктор одним движением сунул свой НРС в ножны, клинок ножа Синицына крепко сжал зубами и, ухватившись за край люка пальцами, с переворотом бросил тело вниз. Приземлился на пол кабины диверсант бесшумно, как учили, спружинив в коленях.

— Ни фига себе, — только и пробормотал ошалевший от такого эффектного появления радист.

— Спокойно, мужики, свои, — освободив рот от ножа, произнес Савченко. Больше ничего он пояснить не успевал, бронированная дверь внезапно отворилась, и в кабину вошли двое боевиков. Один из тех, кто караулил на аэродроме пилотов, второго за его спиной диверсант разглядеть не мог.

В мозгу Савченко лишь промелькнуло: «Не получилось разложить хитроумный пасьянс. Теперь придется полагаться на грубую силу».

Он уже знал, как будет действовать, главное, этих двух, положить ножом без задержки, потом вырваться из кабины в пассажирский салон. Тут уж в ход пойдет «стечкин», и тогда начнется любимая игра американских ковбоев «орел — решка». Даже если что с ним случится, в резерве есть Дядя Федор и Синицын, которые для оставшихся в живых террористов станут еще большей неожиданностью.

Оба боевика уже вошли в кабину, когда Савченко бросился в атаку. Короткий взмах, и остро отточенный клинок ножа по незамысловатой траектории пробил горло боевика насквозь, остромордая заточка, прозванная знатоками «щучкой», нацепила на манер крюка нижнюю челюсть, не давая убитому упасть.

По всем законам рукопашного боя второй противник должен был отпрянуть назад, чтобы получить больше места и заодно предупредить остальных террористов.

Но все вышло совсем по-другому. Второй боевик вместо осмысленных действий попер против логики. Правой рукой поддерживая за разгрузник убитого, прикрылся им, как щитом, а левой рукой захлопнул дверь в кабину. Только после этого обернулся лицом к Савченко и тихо сказал:

— Спокойно, Стрелок, своих порубаешь.

— Дядя Федор, — с облегчением выдохнул Виктор, чувствуя, как от напряжения дрожит рука с зажатым ножом.

— Вы где запропастились? — укладывая на пол мертвого боевика, спросил Федоров. — Я уже, наверное, пятый раз сюда захожу.

— Карабкались по леерам, — ушел от прямого ответа Виктор, сейчас было не до выяснения мелочей. Пришла пора действовать. Он подошел к замершим от страха пилотам и невинным тоном поинтересовался: — Где мы сейчас находимся?

— Над акваторией Черного моря, уже десять минут, как идем над нейтральными водами, — пояснил один из штурманов.

— А какая финальная точка этого полета? — спросил спустившийся из технических недр самолета Синицын.

— Пока аэропорт Стамбула, а дальше, кто его знает? — Штурман развел руками, наглядно демонстрируя неопределенность положения.

— Какой есть поблизости аэродром, на который можно перенацелить самолет? Но так, чтобы это не сразу бросилось в глаза, — внезапно спросил Виктор. Самолет с архивом террористической организации «Джаамат» во что бы то ни стало должен сесть у своих.

Штурманы переглянулись, после чего старший, худощавый мужчина с седой шевелюрой, указывая на дисплей бортового компьютера, сообщил:

— Оптимальный вариант «Нитка», но уже через час при наличии спутниковой навигации они поймут, что мы отклонились от заданного курса.

— Через час для них уже будет поздно, — ответил Савченко и вопросительно посмотрел на Федорова: — Ну, что, Дядя Федор, как сейчас распределены силы на шахматной доске?

— Возле пилотской кабины расположились наши, Клео с раненым братом, Кухарь, Спотыкач и я. Дальше сидят депутаты и чеченки, которые типа заложниц. В самом конце возле лестницы, ведущей в грузовой отсек, чеченцы, братья Максуровы с четырьмя последними боевиками. Да и Скок там же ошивается, его Асламбек Максуров все, как девку, чего-то убалтывает.

— Н-да, нехорошо получается, — задумчиво пробормотал Виктор, несмотря на то, что в их троице он был самым младшим, как по званию, так и по возрасту, двое старших все-таки ему уступили право командования. — Это тот случай, когда разобщенные силы опасней, чем когда они в куче. Как же их собрать всех вместе?

— А что, если наемникам подкинуть мысль, будто Скок сговаривается с Максуровыми для того, чтобы «бортануть» остальных «диких гусей»? — неожиданно предложил Синицын.

— А ведь может сработать, — сразу же согласился Виктор. — Бабок ведь на кону стоит немерено. Тут каждый каждого запросто заподозрит. Должно сработать.

— Должно, — согласился Дядя Федор без особого энтузиазма, потом, хмыкнув, добавил: — Только нас четверо, а их семеро, и если Скок перескочит, тогда и вовсе перевес будет вдвое больше.

— Ничего, мы поможем уравнять шансы сторон, — уверенно ответил Савченко, похлопывая себя по кобуре со «стечкиным». — Главное, свару затейте у грузового отсека, там есть еще один потолочный люк. Вот из него мы и ударим, как архангелы с небес.

— Мужики, вы чего, перестрелку решили устроить? — неожиданно встревожился командир лайнера. — Одно отверстие — и все, разгерметизация, и всем каюк.

— Не боись, командир, мы аккуратно, — попытался успокоить летчика Николай Федоров, но, видя в глазах того недоверие, добавил, по его мнению, убойный аргумент:

— Самолет был построен для военных нужд, значит, должен выдержать и попадание ракеты. Так что сдюжит лайнер небольшую перестрелку... Выйдя из пилотской кабины, Федоин заметил, что наемники собрались возле раненого. Судя по опущенным головам, он догадался, что Цезарь умер. У парня была тяжелейшая контузия после боя в подземелье. Такое ранение с трудом подвергалось лечению даже в стационаре госпиталя, а парня таскали за собой по горам, трясли по разбитым войной дорогам и в конце концов подняли на борт транспортника на заоблачную высоту. Человеческий организм, несмотря на железную стойкость, все-таки но железный, особенно если попадает в подобные адские условия.

Направляясь к наемникам, Николай бросил искоса взгляд в конец пассажирского салона. Скок с Асламбеком вел оживленную беседу на противоположной стороне, развалившись на пассажирских сиденьях, невдалеке в свободных позах расположились двое братьев Максуровых в окружении четырех боевиков. Чеченцы снимали пережитый стресс, раскуривая по кругу толстую самокрутку с гашишем. Наркотик уже обволок пеленой их мозг, без причины веселя боевиков. Лучшей ситуации для выяснения отношения трудно было придумать.

— Что случилось? — с недоумением спросил

Федоров, вплотную подойдя к стоящим Кухарю и Спотыкачу. Бывший сержант десантник Иван, повернувшись к подошедшему, тихо произнес:

— Все, Цезарь под заныр пошел.

— Да, нас стало еще на одного меньше, — с горьким вздохом сказал Николай. Сейчас для него наступал самый ответственный момент. Нужно было немедленно провоцировать скандал. Провокация — один из наиболее дейтвенных способов, чтобы вынудить кого-то выполнить не обходимое действие. История знает немало примером, когда элементарная провокация разрушала целые империи или заливала континенты кровью.

Теперь же вровень с историческим персонажем попом Гапоном, устроившим «кровавое воскресенье», и литературным Володей Шараповым, заманившим в ловушку НКВД банду «Черная кошка», должен был встать наемник Николай Федоров.

— Нас снова стало меньше, а Скок продолжает нами торговать, — он резко мотнул головой в конец пассажирского салона. Кухарь и Спотыкач тоже обернулись, даже заплаканная Клео, держа на коленях забинтованную голову брата, обернулась. — Он обещал нам золотые горы, — воинственно продолжал Федоин, горящими от бешенства глазами глядя на Кухаря. — А сам бросил нас в горы Чечни воевать с федералами, зачищая там по одному. Сперва Гуцул, потом

Конвой, Мусульманин, Ловкач, теперь вот Цезарь. А сейчас, как я понял, решил сдать нас оптом, причитающиеся бабки взять себе, а нас выставить козлами отпущения. Или я что-то не так говорю, а, крылатая пехота? Своего будете защищать?

Вопрос был задан конкретно Кухарю, но ответил на него бывший ординарец начальника штаба Спотыкач:

— Все так, братишка, — его лицо исказила гримаса бешенства. — Скурвился Скок, под черных лег и нас подставляет.

— Нужно его позвать и поговорить, — приходя в себя от услышанного, пробормотал Кухарь. Он поддался общему психозу, его мозг сковала страшная мысль о безвыходной, смертельно опасной западне.

Звать Скока на разбор не входило в планы Федорова, все должно было решиться у трапа в грузовой отсек. Там наиболее безопасное место для перестрелки, поэтому Дядя Федор решил взять управление «народным гневом» в свои руки. Поставив автомат возле ног мертвого Цезаря, демонстративно расстегнул клапан на кобуре с «варягом».

— Нет, говорить мы будем там, при его дружках, — решительно сказал он.

— Я хочу напоследок посмотреть в их поганые зенки, — поддержал Федоина Спотыкач.

— Я с вами, — тихо произнесла Клео, поднимаясь с кресла. В ее еще красных от слез глазах уже полыхала ярость.

— Я тоже, — сказал Кухарь, его правая рука легла на кобуру с пистолетом.

Все четверо тяжелой походкой прошли по проходу между креслами пассажирского салона. Проходя мимо сидящих на передних креслах депутатов, Николай Федоров, глядя на затравленные взгляды слуг народа, измученных обрушившимся на них несчастьем, на лица, заросшие щетиной и кожей землистого цвета, с ехидцей отметил про себя: «Лоска заметно поубавилось».

Все это время угрюмые взгляды наемников были нацелены, как жерла орудий, на одну-единственную цель.

Степан Корчинский, занятый с Асламбеком обсуждением всех условий передачи пленок с копией архивов «Джаамата», внезапно почувствовал опасность от подошедших наемников.

— Не понял, — мрачно произнес он. — Чего надо?

Федоров, взявший на себя роль лидера, понял, что нельзя позволить Скоку что бы то ни было объяснять подчиненным. Тем более что он был прекрасно осведомлен об отношениях трех бывших парашютистов. Упусти мгновение, и он останется в меньшинстве с Клео, которая из-за шока от смерти брата была сейчас не в ладах с логикой. И тогда, как говорится, без вариантов.

— Скок, мы хотим узнать, за сколько ты продаешь черным наши жизни? — с вызовом произнес Николай.

— Ты кого черным называешь, ишак? — озлобленно рявкнул Асламбек. Этот выкрик послужил сигналом для его братьев и боевиков, которые тут же подскочили со своих мест и бросились к наемникам. Боевики были уже прилично обкурены, поэтому и реакция у них была несколько замедленной. Наемники же, наоборот, действовали как один организм, как боевой робот-трансформер. Мгновение, и в каждой руке оказалось по пистолету, направленному на чеченцев, которые к этому времени тоже успели извлечь оружие.

На небольшой площадке за рядами авиационных кресел разворачивалась кровавая трагедия. Впереди стоящий Федоров в правой руке зажал мощный «варяг», нацеленный на физиономию Мусы Максурова, сжимающего в руках одну из последних моделей «вальтера». А левая рука бывшего морпеха направила ствол кургузого «Макарова» в грудь среднего брата. Стоявший рядом с Федоином Спотыкач держал на прицеле двух длинноствольных «ТТ» пару обкуренных абреков с видавшими виды «ПМами». Еще двоих контролировал со «стечкиными» Кухарь, хотя те были тоже вооружены. Один размахивал длинноствольным революционным «маузером», выкрикивая слюнявыми губами:

— Вы че, чушки, совсем оборзели?

Его приятель демонстративно поигрывал крупнокалиберным «кольтом». На выкрики Кухарь не обращал внимания, но то и дело косил глаз на Корчинского, который почему-то даже не попытался достать свое оружие.

Последняя в четверке наемников, Клео наставила оба своих «ПМа» на младшего Максурова. Махмуд же целился в нее из длинноствольной хромированной «беретты».

— Пора определиться, Скок, на чьей ты стороне? — продолжая держать на весу два тяжелых «АПСа», прорычал бывший начштаба, давая своему другу еще один шанс на реабилитацию в глазах других наемников.

— Не мели ерунды, Кухарь, сейчас у нас всех появилась возможность соскочить с этой безумной карусели, — спокойно парировал Корчинский и тут же добавил: — Опустите оружие, завтра мы уже будем далеко и с деньгами.

— Вот сука, снова нам баки заколачивает, — зло выругался Спотыкач.

На брань бывшего подчиненного Скок ответить не успел. Не употребляющий гашиш младший Максуров оказался начеку. Держа на прицеле заплаканную девушку, он краем глаза заметил, как чуть поодаль от места их разборки дрогнул потолок, открывая потайной лаз.

Гоблин мгновенно рухнул на пол, успев при этом нажать на спуск. Пуля точно угодила в левую сторону груди, отбросив девушку на ряд кресел.

Но Махмуд этого не видел, оказавшись на полу, он вскинул пистолет и несколько раз выстрелил в потолок. Но его выстрелов не было слышно в канонаде общей перестрелки...

Несколько пуль с противным чваканьем разорвали алюминиевый потолок салона, оставив в нем рваные отверстия. Вскрикнул задетый одной из пуль Синицын, Савченко молниеносно отпрянул от открытого люка, потеряв несколько секунд. Оказать помощь сверху не получилось, нужно было непосредственно вмешиваться в драку.

Глубоко вздохнув, Виктор «рыбкой» метнулся в проем

люка, подобно акробату, в воздухе перегруппировался и, упав на пол, откатился под прикрытие кресел. Но все уже было кончено, на площадке в разных позах лежали окровавленные трупы, и только визг перепуганных женщин сплошным гулом повис над пассажирским салоном.

Старший Муса Максуров с остекленевшими глазами полусидел, оперевшись на дверцу туалета, рядом лежал Дядя Федор без признаков жизни. От попадания пули с близкого расстояния его затылок напоминал кровавую кашу. Рядом вперемешку валялись четверо чеченских боевиков, Кухарь и Спотыкач. Последний был еще жив, но из простреленной артерии пульсирующим фонтанчиком била алая кровь, и, теряя остатки сил, Спотыкач прохрипел:

— Кончай их, братишка. — Он умирал, не осознав, кто же перед ним. Его тело в последний раз дернулось, уже успокаиваясь навеки.

Виктор прикрыл умирающему глаза, и тут ему в глаза бросилась торчащая над одним из кресел нога в кроссовке. Судя по маленькому размеру, Савченко мог смело сказать, кому она принадлежит.

Несмотря на изрядное количество трупов, покойников явно не хватало. Не было предводителя наемников Скока и двух младших братьев Максуровых.

Самолет внезапно тряхнуло, тяжелая машина покачнулась, как легкая лодка на реке. И тут же диверсант услышал шум опускающейся хвостовой аппарели. Он понял — Корчинский и Максуровы пытаются покинуть самолет.

Виктор бросился к трапу, ведущему в грузовой отсек, но едва его рука коснулась гладкой поверхности перил, как возле ноги ударила пуля, потом еще одна просвистела возле уха. Диверсант плашмя упал на пол, откатился в сторону, успев заметить, как к открытой аппарели медленно движется десантная платформа с установленным на ней небольшим гидросамолетом.

За пультом управления грузовой лебедки стоял младший Максуров. Гоблин одной рукой жал на кнопку электродвигателя, другой от души палил из своей «беретты».

— Сука, — прошептал Виктор и попытался достать боевика из «стечкина». Но того надежно защищала стальная балка.

— Ты как, Витек, живой? — за спиной Савченко раздался голос Синицына. Старший лейтенант, морщась от боли, поддерживал окровавленную левую руку.

— А ты? — в ответ поинтересовался Виктор, ему было не до сердобольных соплей, а всего лишь волновала практическая сторона дела, сможет ли его напарник выполнить порученное задание или нет.

— Руку зацепило, — снова поморщившись, ответил Александр. — Но я наложил пластырь, вколол ампулу промедола. Несколько часов продержусь.

— Отлично, — обрадованно кивнул Виктор, над его головой снова просвистела пуля, заставив еще сильнее вжаться в пол. По-рачьи пятясь на площадку, Савченко сорвал с пояса убитого Мусы Максурова сумку-«кенгуру», внутри которой были плотно уложены компьютерные дискеты.

— Береги это как зеницу ока. Как только самолет приземлится, на борт никого не впускай и не выпускай. Пусть летуны возьмут автоматы, — Виктор кивнул в сторону мелькающих черными платками и голосящих чеченок. — Необходимо навести порядок. А на земле ты требуй особиста, говорить будешь только с ним. Офицеру особого отдела скажешь: «Код — пять звездочек» и добавишь: «Караван идет через Каракумы». После чего: «Через оперативного дежурного ФСБ сообщение для полковника Христофорова «Депеша перехвачена». Запомнишь?

— Запомню, — кивнул Синицын. — А если меня никто не будет спрашивать, попрут как танки, что тогда?

— Пригрози взорвать самолет, — криво усмехнулся Савченко. — Потом Христофоров выдаст тебе индульгенцию вместе с орденом. Понял?

— Да, — снова кивнул старший лейтенант, впервые подумав о том, что у войны множество обликов, о которых он даже и представить себе не мог. — Аты куда, Витек?

— Не могу же я этих сук за просто так отпустить. — Виктор мотнул головой в хвост самолета. Десантная платформа, наконец достигнув аппарели, сорвалась вниз.

Младший Максуров, обеспечив десантирование брата вместе с Корчинским, у которого оставалась копия архива, тоже попытался улизнуть. С парашютом за спиной, он со всех ног бросился к опущенной аппарели. На этот раз его уже ничего не защищало. Виктор поднял длинноствольный «АПС» и плавно потянул спусковой крючок. Хлестко прозвучал выстрел, небольшая тупорылая пуля ударила бегущего боевика под колено, и он кубарем покатился по рифленому полу, заорав от нестерпимой боли. До опущенной аппарели оставалось всего несколько метров, которые Гоблин упорно пытался преодолеть, но, едва он только поднял голову, как следующий выстрел взорвал его череп, как перезрелый арбуз. Отбросив уже ненужный пистолет, Виктор опрометью бросился по трапу в грузовой отсек. Несколько секунд ему потребовалось, чтобы надеть парашют, застегнуть замки и, прижав руки к груди, броситься в бездну неба...

Несколько секунд воздушная стихия играла парашютистом, как мячиком для пинг-понга. Но он был далеко не новичком, на счету у Виктора Савченко насчитывался не один десяток прыжков самой различной сложности, вскоре он смог сбалансировать свое тело в небе и теперь, падая вниз подобно хищной птице, высматривал свою жертву.

Десантную платформу он увидел в нескольких километрах от себя. Она падала абсолютно горизонтально, продавливая воздух всей четырехугольной площадью. Как и положено военно-десантной технике, доставляющей грузы подразделениям, воюющим в тылу врага.

Несмотря на разницу в весе, у Виктора был шанс достигнуть беглецов до момента отделения самолета от платформы. Поймав стремительный воздушный поток, он вытянулся стрелой и понесся в погоню.

Ветер бил по глазам острыми иглами, впивался в щеки, затылок, остервенело рвал волосы, и можно было только пожалеть об отсутствии шлема и прыжковых очков. Но уже ничего нельзя было изменить.

Глаза неимоверно слезились, и десантная платформа то исчезала из поля зрения, сливаясь с бирюзой раскинувшегося внизу моря, то вновь появлялась, постепенно разрастаясь в размерах. И каждый раз Виктор мысленно подгонял себя: «Ну же, ну же», — стараясь еще больше вытянуться в струнку, чтобы было меньше сопротивления воздуха и больше скорости.

Говорят, при сильном желании мысль может материализоваться, может, так и произошло с Виктором, а может, он слишком был занят своими ощущениями, что не заметил, как нагнал платформу и рухнул на мягкий горб транспортного парашюта, прикрепленного к фюзеляжу «Корвета». Несколько секунд диверсант неподвижно лежал, намертво вцепившись в брезент парашютного чехла. Немного переведя дух, он стал упорно карабкаться к голове крылатой лодки, туда, где виднелись два небольших мотора. Наконец, добравшись до них, Савченко схватился левой рукой за топливный шланг одного из двигателей, его правая рука скользнула к подсумку и извлекла оттуда гладкое яйцо наступательной гранаты «РГ-5», последней гранаты, которую он всегда держал на крайний случай. Для себя.

Пальцами разжав усики предохранительной чеки, диверсант всунул гранату под топливный шланг возле бака с горючим. После чего одновременно дернул обеими руками два кольца предохранительной чеки и вытяжного фала. Распустившийся цветной купол парашюта мгновенно рванул Виктора вверх, и он успел увидеть, как платформа с «Корветом» стремительно удаляется от него.

Через три секунды она уже казалась размером с бильярдный стол, а еще через мгновение платформу охватило огромное огненное облако, полностью поглотившее гидросамолет. Потерявшая балансировку десантная платформа кубарем рухнула в море, подняв каскад брызг и стремительно погружаясь на дно...

Безвольно болтаясь под куполом парашюта, Виктор Савченко наконец смог по-настоящему перевести дух и даже обратить внимание на красоту окружающей его природы. Морская лазурь, играющая всеми цветами радуги под солнечными лучами, ласкала его взгляд. Далеко-далеко виднелась темная полоска береговой черты. «Побережье Крыма», — машинально отметил диверсант, неожиданно подумав с тревогой, как же пройдет передача дискет Христофорову. Обернувшись в противоположную от берега сторону, Виктор увидел большую океанскую яхту, которая стремительно разрезала морские волны.

До воды оставалось с десяток метров. Он быстро сбросил с себя бронежилет с нашитыми подсумками, следом под воду ушли ботинки на прочной ребристой подошве. Не зная, сколько ему еще предстоит болтаться в открытом море, Виктор сбросил с себя все лишнее, оставив лишь НРС, к которому уже не оставалось патронов.

У самой воды диверсант расстегнул замок парашютных ремней и балластом ушел на глубину, откуда стал стремительно отплывать в сторону, чтобы не запутаться в парашютных стропах.

Когда Виктор снова всплыл на поверхность, первое, что он увидел, это сменившую курс яхту

— она стремительно неслась на него...

ЭПИЛОГ

Футбольную команду «Маяк» в давнишние времена Советского Союза знали не только в родном Черноморске. Команда неоднократно выходила в финал чемпионата СССР, составляя конкуренцию самым маститым фаворитам. Соответственно, и отношение к футболистам было особое, руководство Черноморска делало все, чтобы гордость города ни в чем не испытывала дефицита. Свой стадион, свой автобус, загородная спортивная база.

Но чем больше футболисты получали, тем хуже команда играла. И в конце концов скатилась на самое дно турнирной таблицы. Теперь уже о «Маяке» мало кто вспоминал, даже фанаты перестали собираться в горсаду и обсуждать последнюю игру. К тому времени город несколько разросся, и спортивная база оказалась в окружении шестнадцатиэтажных

многоквартирных «свечек». Правда, футболисты там почти не появлялись, не тренировались, и руководство базы сдавало территорию всем желающим для проведения различных банкетов и мероприятий. Высокая ограда, обильно поросшая диким виноградом, надежно скрывала веселящуюся толпу от постороннего глаза.

В один из субботних вечеров на территорию спортивной базы въехало несколько десятков дорогих иномарок. Под предлогом празднования дня рождения главы диаспоры здесь собрались на совет «бригадиры» чеченского преступного сообщества. Времена были тяжелые, в городе продолжалось противоборство со славянскими группировками, поэтому каждый «бригадир» прикатил в сопровождении десятка головорезов. Вооруженных нукеров разместили на первом этаже двухэтажного особняка, лидеры же поднялись наверх в небольшой банкетный зал. Повод для обсуждения был нешуточный — «скоропостижная» смерть банкира Азима, через которого, кроме денег на финансирование сепаратистского движения Ичкерии, проходили и финансы сообщества. Теперь следовало

определиться, кто же займет его место... Информация о сходняке оппонентов вылилась Серванту в круглую копеечку. Но бывший мичман морского спецназа нисколько об этом жалел, месть дороже любых денег.

За сутки до начала чеченского «торжества» к подъезду ближайшей к базе шестнадцатиэтажной башни поутру подъехал крытый грузовик. Из кузова «ГАЗа» на свет божий выбрались четверо небритых работяг в замызганных комбинезонах и с устойчивым запахом перегара. Старший, невысокий, крепко сбитый, кривоногий мужик, зажав в углу рта мятый окурок беломорины, спросил, обращаясь к ожидавшему управдому:

— Ну — и где?

— Что где? — не понял управдом, ему полчаса назад позвонили из жэка и сообщили, что по плану капитального ремонта в этом году крышу их дома будут смолить. В нынешние времена подобный шаг коммунальщиков был из области фантастики, но факт оставался фактом, рабочие стояли перед управдомом.

— Говорю, смолу и битум прямо сюда сгружать, — кривоногий работяга, пожевав окурок папиросы, кивнул на высокое крыльцо дома.

— Нет, что вы, — взмахнул невольно руками управдом, его глаза округлились, и он тихо пробормотал: — Когда еще начнут смолить крышу, а ворье до утра все растащит. Может, сложим в подвале?

— В подвал, — протянул работяга, задумчиво почесав затылок. — Можно, конечно, и в подвал. Только как же нам оттуда тягать на крышу? Двойная работа. — Кривоногий снова пыхнул папиросой и спросил: — Ключи от чердака у кого?

— Только у меня, — затараторил управдом.

— В общем, так, — работяга еще раз смерил вопросительным взглядом собеседника. — На бутылку дашь, затащим барахло прямо на крышу.

— О чем речь, будет бутылка.

Через час десять металлических бочек с колотыми кусками смолы перекочевали из кузова грузовика на крышу пятиэтажки. Правда, кривоногий, возвращая управдому ключ, не забыл незаметно сделать оттиск на заранее прихваченном куске мыла.

Следующей ночью дубликат ключа уже был использован Сервантом. Когда на территории спортивной базы собрались все действующие лица и над высоким забором поплыл аромат шашлыка, воровской авторитет в сопровождении своего помощника Грача и лучшего бесшумного стрелка Робин Гуда подошли к краю крыши «свечки», внимательно разглядывая

раскинувшуюся внизу базу, залитую ярким светом.

— Все здесь собрались, голубчики, — хмыкнул Сервант. Он стоял подобно Наполеону на Бородинском поле, заложив правую руку за лацкан двубортного пиджака.

— Шашлык из барашка, — поведя длинным носом, похожим на птичий клюв, недовольно буркнул Грач. — Не люблю.

— На халяву сойдет, — поддержал разговор Робин Гуд, за спиной бывшего спортсмена виднелся небольшой рюкзак.

— Хорош базарить, принимаемся за работу, — приказал авторитет.

Робин Гуд стащил с плеч рюкзак, расстегнул «молнию», извлекая наружу части к арбалету. Оружие было изготовлено из титана по собственным чертежам стрелка. При небольшом весе арбалет обладал огромной убойной мощностью, что было необходимо в пикантных ситуациях (вроде этой).

Пока Робин Гуд собирал арбалет, Сервант с Грачом отыскали среди расставленной металлической тары бочки, заполненные смолой, одна из которых была помечена белым известковым крестом. Вытащив несколько больших кусков застывшей смолы, бывшие боевые пловцы извлекли наружу бухту альпинистского капронового троса. После чего, напрягшись, достали продолговатую болванку стокилограммовой авиабомбы.

— Да, тяжела шапка Мономаха, — отирая со лба выступивший пот, буркнул Грач, когда они положили стальную дуру на краю крыши.

— Не скули, — одернул помощника Сервант.

— Готово, — сообщил Робин Гуд, собранный арбалет уперев прикладом в локтевой сгиб.

— Действуй, — приказал стрелку авторитет. Тот понимающе кивнул, опустился на правое колено. Пневматический рычаг без труда взвел тугую тетиву, в направляющий желоб легла короткая толстая стрела с острым якореобразным наконечником, в основании которого имелось отверстие для крепления троса.

Когда все было закончено, Робин Гуд тихо произнес:

— Готово. — Бывший спортсмен-лучник был несуетлив и немногословен.

— Переходим к последней части марлезонского балета. Давай, — махнул рукой Сервант на манер заправского артиллериста. Освободившись от стального крючка, тетива утробно

хлюпнула, придавая огромную кинетическую энергию стреле, которая с тонким комариным писком разрезав, воздух, понеслась вниз к светящемуся особняку спортивной базы, на ходу разматывая бухту альпинистского троса. Через мгновение трос перестал разматываться, это означало, что стрела воткнулась в крышу особняка.

Робин Гуд отложил арбалет и, взявшись двумя руками за трос, потянул изо всех сил, но вытащить не смог.

— Готово, мертво сидит.

Дальше работа пошла веселее, трос, натянув, обвязали вокруг воздушного колодца.

— Саквояж, — опустившись на корточки перед стальным «поросенком» авиабомбы, приказал Сервант. Грач тут же поставил перед ним небольшую пузатую сумку, сшитую из толстой буйволиной кожи, которую он принес с собой.

Негромко щелкнули замки, и саквояж распахнул створки, похожие на пасть гигантского сома. Внутри оказался небольшой стальной хомут с тремя небольшими роликами, венчающими самодельную конструкцию. Кроме хомута, в саквояже оказались два картонных футляра цилиндрической формы из-под дорогого виски «Шивас Ригал». Оба футляра были заполнены ватой для безопасности при транспортировке. В одном из них была аккуратно уложена колба с серной кислотой, в другой находился взрыватель для бомбы.

— Приступим, господа, — вытирая взмокшие ладони о полы нового пиджака, произнес Сервант. К оперению стабилизатора привязали кусок нейлонового троса, после чего продолговатый корпус бомбы заковали в обручи хомута. И, наконец, авиафугас подвесили на натянутый трос. Но прежде чем отпустить бомбу, Сервант не удержался и спросил у стрелка:

— Ты уверен, что стрела выдержит?

— Углепластик выдерживает триста килограммов, а трос все полтонны. Так что с гарантией, —уверенно ответил Робин Гуд.

— Ну, смотри, — буркнул авторитет, убирая руки изпод стальной туши. Трос под тяжестью авиабомбы слегка прогнулся.

Тем временем кусок троса, привязанный к стабилизатору, Грач также привязал к трубе воздушного колодца немного ниже основного. Узел прикрыл небольшой стальной пластиной, над которой установил колбу с кислотой. После того, как в носовую часть бомбы был ввинчен взрыватель и приготовления к предстоящей акции были полностью закончены, Грач откупорил капельницу с кислотой. Первая же капля, попавшая на металл, зашипела.

— Все, пора, — решительно произнес Сервант, закрывая саквояж.

— У нас шестнадцать минут, пятнадцать — пока кислота разъест металл, и еще минута уйдет на нейлоновый узел троса. Ходу отсюда.

Троица бесшумно покинула крышу, не забыв закрыть на замок чердачную дверь. После чего на лифте спустились вниз, на соседнем дворе их ждал неброский «Опель-Кадет» с надежным и опытным водителем. Братки успели отъехать на приличное расстояние, когда за их спинами ухнул тяжелый взрыв, озаряя небосвод золотистомалиновой вспышкой.

— Сработал а-таки адская машина, — облегченно произнес Робин Гуд.

— Пусть теперь менты голову ломают, откуда прилетела ФАБ-100, — нервно хохотнул Грач. — Тросик-то мы обильно пропитали горючкой. Пока доедут — и пепла не останется.

— Хорош зубы скалить, — оборвал прения Сервант. — Едем в «Фудзияму» подтверждать свое алиби...

Окончание операции «След Кассандры» не закончилось для полковника Христофорова с получением архивов подпольной

террористической организации «Джаамат», просто активная фаза операции медленно перетекла в следующую, которую, впрочем, язык не поворачивался назвать пассивной. Следовало составить подробный рапорт на имя директора ФСБ, затем совместно с оперативным отделом разрабатывать план для региональных управлений государственной безопасности по ликвидации ячеек террористической

организации. Наконец схлынул и бумажный вал работы.

Вернувшись в субботу вечером домой, Владимир Христофоров после сытного ужина устало опустился на диван перед телевизором, почувствовав себя совершенно опустошенным, вымотанным и выпотрошенным.

«Все, — решил полковник, — завтра весь день буду отсыпаться, а с понедельника напишу рапорт на отпуск».

Но не всегда желания совпадают с возможностями. В воскресенье на квартире Христофоровых раздался пронзительный телефонный звонок. Звонил референт директора ФСБ, полковника срочно вызывали на Лубянку. Через два часа Владимир Христофоров в военной форме с орденскими планками на груди переступил порог приемной руководителя Федеральной службы безопасности.

— Проходите, Владимир Николаевич, — бросился ему навстречу референт. — Вас уже ждут. — И услужливо распахнул перед полковником массивную дубовую дверь. Помещение главы государственной безопасности было довольно просторным, с высоким потолком и узорным паркетом. Два больших окна плотно завешивали тяжелые бархатные шторы, центр кабинета занимал большой Т-образный стол, за которым на стене висел портрет президента России на фоне государственного триколора. В центре стола сидел директор ФСБ в дорогом, хорошо отутюженном костюме и, как всегда, с миной бесстрастности на лице о чем-то негромко разговаривал с молодой темноволосой женщиной.

— Разрешите войти, товарищ генерал? — войдя в кабинет, спросил Христофоров.

— Входите, Владимир Николаевич, — директор изобразил правой рукой приглашающий жест и добавил: — А то мы уже заждались.

Направляясь к столу генерала, Христофоров вдруг отметил, что большой телевизор с суперплоским плазменным экраном работает. Обычно телевизор был отключен и пялился в упор на входивших в кабинет черной глазницей потухшего экрана. Сейчас же экран светился голубоватым сиянием, по всем каналам уже вторую неделю демонстрировали депутата Правдина, который с группой сотоварищей сперва стал заложником террористов, потом угодил в лапы чеченских сепаратистов и, наконец, был освобожден российским спецназом.

Звук был отключен, и депутат Правдин беззвучно шевелил губами, но Владимир и так знал, о чем тот говорит: проклинал насилие над личностью, повествовал об ужасах плена и тому подобном. В общем, выставлял себя эдаким мучеником совести, что было весьма кстати в преддверии будущих выборов.

Услышав впервые этот монолог, Христофоров тогда еще подумал с сарказмом: «Надо же, как могут полярно мнения меняться, еще несколько лет назад Праведник усиленно обвинял Российскую армию в геноциде чеченских абреков. А сейчас сам чуть ли не призывает всех кавказцев закатать в асфальт дорожным катком». Работающий без звука телевизор, видимо, задавал тон предстоящему разговору.

— Знакомьтесь, Владимир Николаевич, наша коллега из Службы внешней разведки подполковник Воронцова Алена Игоревна. Молодая женщина поднялась со своего места и протянула Владимиру узкую ладонь с длинными, покрытыми бесцветным лаком ногтями. Осторожно взяв в свою руку ладонь женщины, Христофоров невольно отметил силу в ее пожатии, что говорило о решительном характере и хорошей физической подготовке.

— Алена Игоревна работала в параллельном направлении с вашей группой, — пояснил директор ФСБ.

— Точнее сказать, сперва СВР пыталась выкупить картотеку, но уж слишком нереальную сумму запросил Асламбек Максуров. Пришлось прибегнуть к помощи наемников, но тут не удалось удержать ситуацию под контролем. Более того, в Черноморске появился представиталь военной разведки Ливии полковник Махмуд Аббас Аль Фарук, потенциальный покупатель картотеки. Меня срочно перенаправили на нейтрализацию действий полковника, — вступила в разговор Воронцова.

— Вас? — изумился Христофоров. — Эта работа для оперативной группы с полным набором спецов, от боевиков до аналитиков и электронщиков. Работать в чужом государстве нужно ювелирно. Как правило, это многоходовые комбинации...

— Я тоже оперативник, — перебила полковника Воронцова, в ее голосе послышались неприкрытые нотки раздражения и вызова. — Десять лет на оперативной работе за рубежом. Кое-чему научилась, кроме того, руководство обеспечило мне прикрытие из местной агентуры и «слепцов».

При упоминании «слепых агентов», людей, которых спецслужбы используют в своих целях втемную, на щеках Алены появился легкий румянец — память о молодом человеке с простым именем Алексей.

— Как бы там ни было, подполковник Воронцова выполнила поставленную перед ней задачу, — подвел итог директор ФСБ. — Арабы не получили картотеку, ее перехватили наши диверсанты.

— При этом потеряли целиком отряд «Эдельвейс», — недовольно заметил Христофоров, смерть диверсантов рваным шрамом осталась в его сердце.

— Нашим водолазам удалось поднять десантную платформу с останками взорванного самолета. — В салоне «Корвета» обнаружены два обгоревших изуродованных трупа. У одного из них в подсумке найдены два десятка кассет с фотопленкой. Соленая вода часть информации уничтожила, но экспертам удалось восстановить оставшееся. Без сомнения, это еще одна копия картотеки «Джаамата».

— Значит, утечка информации не произошла,

— облегченно вздохнула Алена Игоревна.

— Но это еще не все, — откашлялся директор.

— В районе взрыва засекли яхту «Агроба». Надеюсь, всем ясно, что у Максурова намечалась в этом квадрате встреча с ливийцем?

— Но встреча сорвалась, — коротко прокомментировал Христофоров, — по не зависящим от сторон причинам.

— Вот именно, — кивнул генерал, не обратив внимания на явный сарказм полковника. — Сделка сорвалась, и по логике вещей «Агроба» должна возвращаться в Ливию. Но вот почему-то Аббас не спешит на родину. Яхта уже неделю плещется у пирса в стамбульском порту. Чего он ждет?

— Товарищ генерал, думаете, есть смысл продолжить игру с полковником Фаруком? — Глаза Воронцовой вспыхнули охотничьим азартом. Владимир Христофоров промолчал, понимая, что его отпуск превращается в далекую перспективу.

— Думаю, Алена Игоревна, нам придется еще немного поработать плечом к плечу, — мягко произнес директор ФСБ.

В голове Виктора гудел поминальный набат, он с трудом разомкнул глаза, пытаясь оглядеться. Густой черный мрак липкой паутиной обволок тело Савченко, на зубах скрипела соль, руки и ноги оказались плотно связанными, не позволяя диверсанту пошевелиться.

«Где я? — подумал Виктор, и сам ответил на этот вопрос: — В плену». Это уже напоминало кошмарный сон, который постоянно тебя преследует, и от него никак нельзя избавиться. Это судьба, рок, карма, и пережить все это можно только одним способом — идти вперед, преодолевая все препятствия, что жизнь упорно сооружает на пути.

Бешеное сердцебиение постепенно прошло, холодный пот ужаса высох. Бывший разведчик морской пехоты прикрыл веки и, восстанавливая дыхание, подумал: «Значит, все еще жив. Теперь вот только бы освободить руки, а там посмотрим, как еще карта ляжет».

В полной тишине он неожиданно услышал где-то совсем рядом мерное плескание воды.